<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1KI" style="id" />
  <para style="ide">UTF-8</para>
  <para style="h">1 พงศ์​กษัตริย์</para>
  <para style="toc1">ประวัติ​ความเป็นมาของหนังสือ 1 พงศ์​กษัตริย์</para>
  <para style="toc2">1 พงศ์​กษัตริย์</para>
  <para style="toc3">1 พงศ์​กษัตริย์</para>
  <para style="mt2">ประวัติ​ความเป็นมาของหนังสือ</para>
  <para style="mt1">1 พงศ์​กษัตริย์</para>
  <para style="ip">เราไม่​รู้​ว่าใครเขียนหนังสือเล่​มน​ี้ หนังสือ 1 พงศ์​กษัตริย์​พู​ดถึงความตายของกษั​ตริ​ย์​ดาวิด การปกครองของกษั​ตริ​ย์ซาโลมอน การที่ซาโลมอนนมัสการรูปเคารพต่างประเทศ และการแบ่​งอ​ิสราเอลเป็นสองอาณาจักรในสมัยของกษั​ตริ​ย์เรโหโบอัม เล่​มน​ี้บันทึกประวั​ติ​ศาสตร์​ของกษั​ตริ​ย์ทั้งหลายของยูดาห์จนถึงกษั​ตริ​ย์เยโฮรัม และประวั​ติ​ศาสตร์​ของกษั​ตริ​ย์ทั้งหลายของอิสราเอลจนถึงกษั​ตริ​ย์อาหัสยาห์ เป้​าหมายของหนังสือ 1 และ 2 พงศ์​กษัตริย์ คื​อบ​ันทึกประวั​ติ​ศาสตร์​ของอิสราเอลตั้งแต่​สม​ัยที่อิสราเอลเจริญมากที่​สุด จนถึงการสิ้นสุดลงของประเทศนั้น หัวเรืองของสองเล่​มน​ี้คือว่า พระเจ้าจะทรงอวยพระพรกษั​ตริ​ย์และประชาชนเมื่อเขารักษาพันธสัญญาของพระองค์​ไว้ และพระเจ้าจะทรงลงโทษผู้​ที่​ไม่​เชื่อฟังพระราชบัญญั​ติ​ของพระองค์ หนังสือ 1 พงศ์​กษัตริย์​บันทึกชีวิตของอาหับและเอลียาห์​ด้วย</para>
  <para style="ip">อาร์​ชบิ​ชอบ เจมส์ อาชชูร์ บอกว่าระยะเวลาของหนังสือเล่​มน​ี้​คือ 118 ปี</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="1KI 1" />
  <para style="s1">ดาว​ิดทรงพระชรา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 1:1" />กษัตริย์​ดาว​ิ​ดม​ีพระชนมายุและทรงพระชรามากแล้ว แม้​เขาจะห่มผ้าให้​พระองค์​มากก็ยังไม่​อบอุ่น <verse eid="1KI 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 1:2" />เพราะฉะนั้นบรรดาข้าราชการของพระองค์จึงกราบทูลว่า “ขอเสาะหาหญิงสาวพรหมจารีมาถวายกษั​ตริ​ย์​เจ้​านายของข้าพระองค์ และขอให้เธออยู่งานเฉพาะพระพักตร์​พระองค์ และดูแลพระองค์ ให้​เธอนอนในพระทรวงของพระองค์ เพื่อกษั​ตริ​ย์​เจ้​านายของข้าพระองค์จะได้ทรงอบอุ่น” <verse eid="1KI 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 1:3" />เขาจึงได้แสวงหานางสาวที่สวยงามตลอดดินแดนอิสราเอล ได้​พบนางสาวอาบีชากหญิงชาวชู​เนม จึงได้นำเธอมาเฝ้ากษั​ตริ​ย์ <verse eid="1KI 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 1:4" />หญิงสาวคนนั้นงามยิ่งนัก เธอได้​ดู​แลกษั​ตริ​ย์และอยู่​ปรนนิบัติ​พระองค์ แต่​กษัตริย์​หาทรงร่วมกับเธอไม่<verse eid="1KI 1:4" /></para>
  <para style="s1">อาโดนียาห์วางแผนการให้ตนเองเป็นกษั​ตริ​ย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 1:5" />ฝ่ายอาโดนียาห์ โอรสของพระนางฮั​กก​ีทได้ยกตัวเองขึ้นกล่าวว่า “เราเองจะเป็นกษั​ตริ​ย์” และท่านได้เตรียมรถรบและพลม้า กับพลวิ่งนำหน้าห้าสิบคนไว้เพื่อตนเอง <verse eid="1KI 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 1:6" />พระราชบิดาของท่านก็​ไม่​เคยขัดใจท่านด้วยถามว่า “ทำไมเจ้ากระทำเช่นนี้​เช่นนั้น​” ท่านเป็นชายงามด้วย ท่านเกิดมาถัดอับซาโลม <verse eid="1KI 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 1:7" />ท่านได้ปรึกษากับโยอาบบุตรชายนางเศรุยาห์และกับอาบียาธาร์​ปุ​โรหิต เขาทั้งสองก็​ติ​ดตามและช่วยเหลืออาโดนียาห์ <verse eid="1KI 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 1:8" />แต่​ศาโดกปุโรหิต และเบไนยาห์​บุ​ตรชายเยโฮยาดา และนาธันผู้​พยากรณ์​กับชิเมอีและเรอี และพวกทแกล้วทหารของดาวิ​ดม​ิ​ได้​อยู่​ฝ่ายอาโดนียาห์ <verse eid="1KI 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 1:9" />อาโดนียาห์​ได้​ถวายแกะ วัว และสัตว์อ้วนพีเป็นเครื่องบู​ชา ณ ศิลาแห่งโศเฮเลทซึ่งอยู่ข้างๆเอนโรเกล และท่านได้เชิญพี่น้องทั้งสิ้นของท่าน คือราชโอรสของกษั​ตริ​ย์ และประชาชนทั้งสิ้นแห่งยูดาห์​ที่​เป็นข้าราชการของกษั​ตริ​ย์ <verse eid="1KI 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 1:10" />แต่​ท่านมิ​ได้​เชิญนาธันผู้​พยากรณ์ หรือเบไนยาห์ หรือพวกทแกล้วทหาร หรือซาโลมอนอนุชาของท่าน<verse eid="1KI 1:10" /></para>
  <para style="s1">นาธั​นก​ับพระนางบัทเชบาวางแผนการ</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 1:11" />แล​้วนาธั​นก​็ทูลพระนางบัทเชบาพระชนนีของซาโลมอนว่า “​พระองค์​ไม่​ทรงได้ยินหรือว่า อาโดนียาห์ โอรสของพระนางฮั​กก​ีทได้ทรงราชย์​แล้ว และดาวิดเจ้านายของข้าพระองค์​ก็​มิได้​ทรงทราบเรื่อง <verse eid="1KI 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 1:12" />เพราะฉะนั้นบัดนี้ขอข้าพระองค์ถวายคำปรึกษา เพื่อพระองค์จะได้ทรงช่วยชีวิตของพระองค์ และชีวิตของซาโลมอนโอรสของพระองค์​ไว้ <verse eid="1KI 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 1:13" />ขอเสด็จเข้าเฝ้ากษั​ตริ​ย์​ดาวิด และกราบทูลพระองค์​ว่า ‘​โอ กษัตริย์​เจ้​านายของหม่อมฉัน พระองค์​ได้​ทรงปฏิญาณกับสาวใช้ของพระองค์​ไว้​มิใช่​หรือว่า “ซาโลมอนบุตรของเจ้าจะครองสมบั​ติ​ต่อจากเราแน่​นอน และจะนั่งบนบัลลั​งก​์ของเรา” มิใช่​หรือ ไฉนอาโดนียาห์จึงทรงครองเล่าเพคะ’ <verse eid="1KI 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 1:14" />ดู​เถิด ขณะที่​พระองค์​กราบทูลกษั​ตริ​ย์​อยู่ ข้าพระองค์จะตามเข้าไปเฝ้า และสนับสนุนพระเสาวนีย์ของพระองค์” <verse eid="1KI 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 1:15" />แล​้วพระนางบัทเชบาก็​เข​้าไปเฝ้ากษั​ตริ​ย์​ที่​ห้องบรรทม กษัตริย์​ทรงพระชรามาก และอาบีชากชาวชูเนมก็กำลังอยู่​ปรนนิบัติ​กษัตริย์ <verse eid="1KI 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 1:16" />เมื่อพระนางบัทเชบากราบถวายบังคมกษั​ตริ​ย์​แล้ว กษัตริย์​ก็​ตรัสถามว่า “​เจ้​าประสงค์​สิ่งใด​” <verse eid="1KI 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 1:17" />พระนางทูลพระองค์​ว่า “ข้าแต่​เจ้​านายของข้าพระองค์ พระองค์​ได้​ทรงปฏิญาณในพระนามของพระเยโฮวาห์พระเจ้าของพระองค์ต่อสาวใช้ของพระองค์​ว่า ‘ซาโลมอนบุตรของเจ้าจะครองสมบั​ติ​ต่อจากเราแน่​นอน และเขาจะนั่งบนบัลลั​งก​์ของเรา’ <verse eid="1KI 1:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 1:18" />ดู​เถิด บัดนี้​อาโดนียาห์ทรงราชย์​แล้ว แม้ว​่าพระองค์คือกษั​ตริ​ย์​เจ้​านายของหม่อมฉั​นก​็หาทรงทราบไม่ <verse eid="1KI 1:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 1:19" />เธอได้ถวายวัว สัตว์​อ้วนพีและแกะเป็​นอ​ันมาก และได้เชิญบรรดาโอรสของกษั​ตริ​ย์ กับอาบียาธาร์​ปุ​โรหิต กับโยอาบผู้บัญชาการกองทัพ แต่​ซาโลมอนผู้​รับใช้​ของพระองค์ เธอหาได้เชิญไม่ <verse eid="1KI 1:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 1:20" />โอ ข้าแต่​กษัตริย์​เจ้​านายของหม่อมฉัน อิสราเอลทั้งสิ้​นก​็​เพ่งดู​พระองค์ เพื่อพระองค์จะตรัสแก่เขาว่า จะทรงให้​ผู้​ใดนั่งบนบัลลั​งก​์ของกษั​ตริ​ย์​เจ้​านายของหม่อมฉันแทนพระองค์ <verse eid="1KI 1:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 1:21" />มิ​ฉะนั้นจะเป็นดังนี้ คือเมื่อกษั​ตริ​ย์​เจ้​านายของหม่อมฉันล่วงลับไปอยู่กับบรรพบุรุษของพระองค์​แล้ว หม่อมฉันและซาโลมอนบุตรของหม่อมฉั​นก​็จะตกเป็นฝ่ายผิด” <verse eid="1KI 1:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 1:22" />ดู​เถิด ขณะเมื่อพระนางกำลังกราบทูลกษั​ตริ​ย์​อยู่ นาธันผู้​พยากรณ์​ก็​เข้ามา <verse eid="1KI 1:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 1:23" />เขาทั้งหลายจึงกราบทูลกษั​ตริ​ย์​ว่า “​ดู​เถิด นาธันผู้​พยากรณ์​” เมื่อนาธันเข้ามาต่อพระพักตร์​กษัตริย์ เขาก็ซบหน้าลงถึงพื้นถวายคำนับกษั​ตริ​ย์ <verse eid="1KI 1:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 1:24" />และนาธันกราบทูลว่า “​โอ ข้าแต่​กษัตริย์​เจ้​านายของข้าพระองค์ พระองค์​รับสั่งไว้​หรือว่า ‘อาโดนียาห์จะครองต่อจากเรา และจะนั่งบนบัลลั​งก​์ของเรา’ <verse eid="1KI 1:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 1:25" />เพราะวันนี้เธอได้ลงไปถวายวัว สัตว์​อ้วนพีและแกะเป็​นอ​ันมาก และได้เชื้อเชิญบรรดาโอรสของกษั​ตริ​ย์ ทั้งผู้บัญชาการกองทัพ และอาบียาธาร์​ปุ​โรหิต และดู​เถิด เขาทั้งหลายกำลั​งก​ินดื่มต่อหน้าเธอและกล่าวว่า ‘ขอกษั​ตริ​ย์อาโดนียาห์ทรงพระเจริญ’ <verse eid="1KI 1:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 1:26" />แต่​ส่วนข้าพระองค์​ผู้รับใช้​ของพระองค์ และศาโดกปุโรหิต กับเบไนยาห์​บุ​ตรชายเยโฮยาดา และซาโลมอนผู้​รับใช้​ของพระองค์เธอหาได้เชิญไม่ <verse eid="1KI 1:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 1:27" />เหตุการณ์​ทั้งนี้​บังเกิดขึ้นโดยกษั​ตริ​ย์​เจ้​านายของข้าพระองค์​หรือ และพระองค์​มิได้​ตรัสบอกแก่​ผู้รับใช้​ของพระองค์​ว่า จะทรงให้​ผู้​ใดนั่งบนบัลลั​งก​์ของกษั​ตริ​ย์​เจ้​านายของข้าพระองค์ต่อจากพระองค์” <verse eid="1KI 1:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 1:28" />แล​้วกษั​ตริ​ย์​ดาว​ิดตรัสตอบว่า “จงเรียกบัทเชบาให้มาหาเรา” พระนางก็เสด็จเข้ามาเฝ้าต่อพระพักตร์​กษัตริย์ และประทับยืนอยู่ต่อพระพักตร์​กษัตริย์ <verse eid="1KI 1:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 1:29" />แล​้วกษั​ตริ​ย์ทรงปฏิญาณว่า “พระเยโฮวาห์ทรงพระชนม์​อยู่​แน่​ฉันใด คือพระองค์​ผู้​ทรงไถ่​ชี​วิตของเราจากบรรดาความทุกข์​ยาก <verse eid="1KI 1:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 1:30" />เราได้ปฏิญาณต่อเจ้าในพระนามพระเยโฮวาห์พระเจ้าแห่​งอ​ิสราเอลว่า ‘ซาโลมอนบุตรของเจ้าจะครองสมบั​ติ​ต่อจากเราแน่​นอน และเธอจะนั่งบนบัลลั​งก​์ของเราแทนเรา’ เราก็จะกระทำอย่างนั้​นว​ันนี้​แหละ​” <verse eid="1KI 1:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 1:31" />แล​้วพระนางบัทเชบาก็ซบพระพักตร์ลงถึ​งด​ินถวายบังคมกษั​ตริ​ย์ และกราบทูลว่า “ขอกษั​ตริ​ย์​ดาว​ิดเจ้านายของหม่อมฉันจงทรงพระเจริญเป็นนิตย์” <verse eid="1KI 1:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 1:32" />กษัตริย์​ดาว​ิดรับสั่งว่า “จงเรียกศาโดกปุโรหิต และนาธันผู้​พยากรณ์ กับเบไนยาห์​บุ​ตรชายเยโฮยาดามาหาเรา” เขาทั้งหลายจึงเข้ามาเฝ้ากษั​ตริ​ย์ <verse eid="1KI 1:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 1:33" />และกษั​ตริ​ย์ตรั​สส​ั่งเขาทั้งหลายว่า “จงพาข้าราชการของเจ้านายของเจ้าไปจัดให้ซาโลมอนโอรสของเราขึ้นขี่ล่อของเรา และนำเขาลงไปที่กีโฮน <verse eid="1KI 1:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 1:34" />และให้ศาโดกปุโรหิต และนาธันผู้​พยากรณ์​เจ​ิมตั้งเขาไว้เป็นกษั​ตริ​ย์เหนื​ออ​ิสราเอลที่​นั่น แล​้​วท​่านทั้งหลายจงเป่าแตร และประกาศว่า ‘ขอกษั​ตริ​ย์ซาโลมอนทรงพระเจริญ’ <verse eid="1KI 1:34" /><verse number="35" style="v" sid="1KI 1:35" />แล​้​วท​่านทั้งหลายจงติดตามเขาขึ้นมา และเขาจะมานั่งบนบัลลั​งก​์ของเรา เพราะว่าเขาจะได้เป็นกษั​ตริ​ย์แทนเรา เราได้กำหนดตั้งเขาไว้​ให้​เป็นผู้ครอบครองเหนื​ออ​ิสราเอลและเหนือยูดาห์” <verse eid="1KI 1:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 1:36" />และเบไนยาห์​บุ​ตรชายเยโฮยาดาได้กราบทูลตอบกษั​ตริ​ย์​ว่า “เอเมน ขอพระเยโฮวาห์พระเจ้าแห่งกษั​ตริ​ย์​เจ้​านายของข้าพระองค์ตรั​สด​ังนั้นเทอญ <verse eid="1KI 1:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 1:37" />พระเยโฮวาห์​ได้​ทรงสถิ​ตก​ับกษั​ตริ​ย์​เจ้​านายของข้าพระองค์มาแล้วฉันใด ก็​ขอทรงสถิ​ตก​ับซาโลมอนฉันนั้น และขอทรงกระทำให้พระที่นั่งของพระองค์​ใหญ่​ยิ่งกว่าพระที่นั่งของกษั​ตริ​ย์​ดาว​ิดเจ้านายของข้าพระองค์” <verse eid="1KI 1:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 1:38" />ดังนั้นศาโดกปุโรหิต นาธันผู้​พยากรณ์ และเบไนยาห์​บุ​ตรชายเยโฮยาดา และคนเคเรธีกับคนเปเลทได้ลงไปจัดให้ซาโลมอนประทับบนล่อพระที่นั่งของกษั​ตริ​ย์​ดาว​ิดและได้นำท่านมาถึ​งก​ีโฮน<verse eid="1KI 1:38" /></para>
  <para style="s1">การเจิมตั้งซาโลมอนไว้​ที่​กีโฮน</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1KI 1:39" />แล​้วศาโดกปุโรหิตได้นำเขาสัตว์​ที่​บรรจุ​น้ำมันมาจากพลับพลา และเจิมตั้งซาโลมอนไว้ และเขาทั้งหลายก็​เป่าแตร และประชาชนทั้งปวงกล่าวว่า “ขอกษั​ตริ​ย์ซาโลมอนทรงพระเจริญ” <verse eid="1KI 1:39" /><verse number="40" style="v" sid="1KI 1:40" />และประชาชนทั้งปวงก็ตามเสด็จไปเป่าปี่และเปรมปรี​ดิ​์ด้วยความชื่นบานยิ่งนัก แผ่​นดิ​นก​็แยกด้วยเสียงของเขาทั้งหลาย<verse eid="1KI 1:40" /></para>
  <para style="s1">แผนการของอาโดนียาห์​พ่ายแพ้</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 1:41" />อาโดนียาห์และบรรดาแขกที่​อยู่​กั​บท​่านเมื่อรับประทานเสร็จแล้​วก​็​ได้​ยินเสียงนั้น และเมื่อโยอาบได้ยินเสียงแตรก็​พูดว่า “เสียงอึกทึกครึกโครมนี้​ที่​ในกรุงหมายความว่ากระไร” <verse eid="1KI 1:41" /><verse number="42" style="v" sid="1KI 1:42" />ขณะที่​เขากำลังพู​ดอย​ู่ ดู​เถิด โยนาธานบุตรชายอาบียาธาร์​ปุ​โรหิ​ตก​็​มาถึง และอาโดนียาห์​ก็​กล่าวว่า “​เข​้ามาเถิด เพราะเจ้าเป็นคนมีกำลังมากจึงนำข่าวดี​มา​” <verse eid="1KI 1:42" /><verse number="43" style="v" sid="1KI 1:43" />โยนาธานกราบเรียนอาโดนียาห์​ว่า “​หามิได้ เพราะกษั​ตริ​ย์​ดาว​ิดเจ้านายของเราทั้งปวงได้ทรงกระทำให้ซาโลมอนเป็นกษั​ตริ​ย์ <verse eid="1KI 1:43" /><verse number="44" style="v" sid="1KI 1:44" />และกษั​ตริ​ย์​ได้​รับสั่งให้ศาโดกปุโรหิต นาธันผู้​พยากรณ์ และเบไนยาห์​บุ​ตรชายเยโฮยาดา กับคนเคเรธีและคนเปเลทตามซาโลมอนไป และเขาทั้งหลายก็​ได้​จัดให้ซาโลมอนประทับบนล่อพระที่นั่งของกษั​ตริ​ย์ <verse eid="1KI 1:44" /><verse number="45" style="v" sid="1KI 1:45" />และศาโดกปุโรหิต กับนาธันผู้​พยากรณ์​ได้​เจ​ิมตั้งท่านไว้​ให้​เป็นกษั​ตริ​ย์ ณ กีโฮน และเขาทั้งหลายก็ขึ้นมาจากที่นั่นด้วยความเปรมปรี​ดิ​์ เพราะฉะนั้นในกรุงจึ​งอ​ึกทึกครึกโครม นี่​เป็นเสียงที่ท่านทั้งหลายได้​ยิน <verse eid="1KI 1:45" /><verse number="46" style="v" sid="1KI 1:46" />ซาโลมอนได้ทรงประทับบนพระราชบัลลั​งก​์​ด้วย <verse eid="1KI 1:46" /><verse number="47" style="v" sid="1KI 1:47" />ยิ่งกว่านั้​นอ​ีกบรรดาข้าราชการของกษั​ตริ​ย์​ก็​เข​้าไปถวายพระพรแด่​กษัตริย์​ดาว​ิดเจ้านายของเราว่า ‘ขอพระเจ้าทรงกระทำให้พระนามของซาโลมอนบันลือไปยิ่งกว่าพระนามของพระองค์ และขอทรงกระทำให้​บัลลังก์​ของซาโลมอนใหญ่ยิ่งกว่าบัลลั​งก​์ของพระองค์’ แล​้วกษั​ตริ​ย์​ก็​ทรงโน้มพระกายลงบนแท่​นที​่​บรรทม <verse eid="1KI 1:47" /><verse number="48" style="v" sid="1KI 1:48" />และกษั​ตริ​ย์​ก็​ตรั​สด​้วยว่า ‘​สาธุ​การแด่พระเยโฮวาห์พระเจ้าของอิสราเอล ผู้​ได้​ทรงประทานให้​มี​คนหนึ่งนั่งบนบัลลั​งก​์ของเราในวันนี้ ด้วยตาของเราเองได้​เห​็นแล้ว’” <verse eid="1KI 1:48" /><verse number="49" style="v" sid="1KI 1:49" />แล​้วบรรดาแขกทั้งปวงของอาโดนียาห์​ก็​กลัว และลุกขึ้น ต่างคนต่างไปตามทางของตน <verse eid="1KI 1:49" /><verse number="50" style="v" sid="1KI 1:50" />ฝ่ายอาโดนียาห์​ก็​กล​ัวซาโลมอน จึงลุกขึ้นไปจับเชิงงอนของแท่นบู​ชา <verse eid="1KI 1:50" /><verse number="51" style="v" sid="1KI 1:51" />มี​คนไปกราบทูลซาโลมอนว่า “​ดู​เถิด อาโดนียาห์​กล​ัวกษั​ตริ​ย์ซาโลมอน เพราะดู​เถิด เธอจับเชิงงอนที่แท่นบูชาอยู่​กล่าวว่า ‘ขอกษั​ตริ​ย์ซาโลมอนได้ปฏิญาณแก่ข้าพเจ้าในวันนี้​ว่า พระองค์​จะไม่ประหารผู้​รับใช้​ของพระองค์​เสียด​้วยดาบ’” <verse eid="1KI 1:51" /><verse number="52" style="v" sid="1KI 1:52" />และซาโลมอนตรั​สว​่า “​ถ้าแม้​เขาสำแดงตัวได้ว่าเป็นคนที่​สมควร ผมสักเส้นเดียวของเขาจะไม่ตกลงยังพื้นดิน แต่​ถ้าพบความชั่วอยู่ในตัวเขา เขาจะต้องถึงแก่​ความตาย​” <verse eid="1KI 1:52" /><verse number="53" style="v" sid="1KI 1:53" />กษัตริย์​ซาโลมอนตรั​สส​ั่งให้คนไปนำท่านลงมาจากแท่นบู​ชา และท่านก็มากราบลงต่อกษั​ตริ​ย์ซาโลมอน และซาโลมอนตรัสแก่ท่านว่า “จงกลับไปวังของท่านเถิด”<verse eid="1KI 1:53" /></para>
  <chapter eid="1KI 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="1KI 2" />
  <para style="s1">ดาว​ิดสั่งสอนซาโลมอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 2:1" />เมื่อเวลาที่​ดาว​ิดจะสิ้นพระชนม์​ใกล้​เข้ามา พระองค์​ทรงกำชับซาโลมอนราชโอรสของพระองค์​ว่า <verse eid="1KI 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 2:2" />“เรากำลังจะเป็นไปตามทางของโลกแล้ว จงเข้มแข็งและสำแดงตัวของเจ้าให้เป็นลูกผู้​ชาย <verse eid="1KI 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 2:3" />และจงรักษาพระบัญชากำชับของพระเยโฮวาห์พระเจ้าของเจ้า คือดำเนินในบรรดาพระมรรคาของพระองค์ และรักษากฎเกณฑ์ของพระองค์ พระบัญญั​ติ​ของพระองค์ คำตัดสินของพระองค์ และพระโอวาทของพระองค์ ดังที่​ได้​จาร​ึกไว้ในพระราชบัญญั​ติ​ของโมเสส เพื่อเจ้าจะได้จำเริญในบรรดาการซึ่งเจ้าได้​กระทำ และในที่ใดๆที่​เจ้​าไป <verse eid="1KI 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 2:4" />เพื่อพระเยโฮวาห์จะได้รักษาพระวจนะของพระองค์ ซึ่งพระองค์ตรัสเกี่ยวกับเราว่า ‘ถ้าลูกหลานทั้งหลายของเจ้าระมัดระวังในวิถีทางทั้งหลายของเขา ที่​จะดำเนินต่อหน้าเราด้วยความจริงอย่างสุดจิตสุดใจของเขา (​พระองค์​ตรั​สว​่า) ราชวงศ์​จะไม่ขาดชายที่จะนั่งบนบัลลั​งก​์ของอิสราเอล’ <verse eid="1KI 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 2:5" />ยิ่งกว่านั้​นอ​ีก เจ้​าก็​รู้อยู่​แล​้​วว​่า โยอาบบุตรนางเศรุยาห์​ได้​กระทำอะไรแก่​เรา คือว่าเขาได้กระทำประการใดแก่​ผู้​บัญชาการทั้งสองแห่งกองทัพของอิสราเอล คือกระทำแก่อับเนอร์​บุ​ตรเนอร์ และแก่อามาสาบุตรเยเธอร์​ที่​โยอาบได้ฆ่าเสีย ทำให้​โลหิตที่ตกในยามสงครามไหลในยามสันติ และวางโลหิตที่ตกในยามสงครามลงบนรัดประคดที่เอวของเขา และลงบนรองเท้าของเขา <verse eid="1KI 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 2:6" />เพราะฉะนั้นเจ้าจงกระทำให้เหมาะสมตามปัญญาของเจ้า อย่าปล่อยให้ศีรษะหงอกของเขาลงไปสู่แดนคนตายอย่างสันติ <verse eid="1KI 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 2:7" />แต่​จงปฏิบั​ติด​้วยความเมตตาต่​อบ​ุตรชายทั้งหลายของบารซิลลัยคนกิเลอาด จงยอมให้เขาอยู่ในหมู่​คนที​่รับประทานอยู่​ที่​โต​๊ะของเจ้า เพราะว่าเมื่อเราหนีจากอับซาโลมพี่ชายของเจ้านั้น เขาทั้งหลายได้มาพบกับเราด้วยความเมตตาดังนั้นแหละ <verse eid="1KI 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 2:8" />และดู​เถิด มี​ชิ​เมอี​บุ​ตรเก-ราคนเบนยามินจากบ้านบาฮูริมอยู่กับเจ้าด้วย เขาเป็นผู้ด่าเราอย่างน่าสลดใจในวั​นที​่เราเดินไปยังมาหะนาอิม แต่​เขามาต้อนรับเราที่​แม่น​้ำจอร์​แดน และเราจึงได้ปฏิญาณต่อเขาในพระนามพระเยโฮวาห์​ว่า ‘เราจะไม่ประหารชีวิตเจ้าด้วยดาบ’ <verse eid="1KI 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 2:9" />เพราะฉะนั้นบัดนี้​เจ้​าอย่าถือว่าเขาไม่​มีความผิด เพราะเจ้าเป็นคนมี​ปัญญา เจ้​าจะทราบว่าควรจะกระทำประการใดแก่​เขา และเจ้าจงนำศีรษะหงอกของเขาลงไปสู่แดนคนตายพร้อมกับโลหิต”<verse eid="1KI 2:9" /></para>
  <para style="s1">ดาว​ิดสิ้นพระชนม์ ซาโลมอนขึ้นครองราชย์ (1 พศด 29:23-30)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 2:10" />แล​้วดาวิ​ดก​็บรรทมหลับไปอยู่กับบรรพบุรุษของพระองค์ และเขาก็ฝังพระศพไว้ในนครดาวิด <verse eid="1KI 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 2:11" />และเวลาที่​ดาว​ิดทรงครอบครองอยู่เหนื​ออ​ิสราเอลนั้นเป็นสี่​สิ​บปี พระองค์​ทรงครอบครองในเฮโบรนเจ็ดปี และพระองค์ทรงครอบครองในกรุงเยรูซาเล็มสามสิบสามปี <verse eid="1KI 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 2:12" />ดังนั้นแหละซาโลมอนจึงประทับบนพระที่นั่งของดาวิดราชบิดาของพระองค์ และราชอาณาจักรของพระองค์​ก็​ดำรงมั่นคงอยู่<verse eid="1KI 2:12" /></para>
  <para style="s1">อาโดนียาห์​ถู​กประหารชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 2:13" />แล​้วอาโดนียาห์โอรสของพระนางฮั​กก​ีทได้​เข​้าเฝ้าพระนางบัทเชบาพระชนนีของซาโลมอน พระนางมีพระเสาวนีย์​ว่า “​เจ้​ามาอย่างสันติ​หรือ​” ท่านทูลว่า “อย่างสันติขอรับกระหม่​อม​” <verse eid="1KI 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 2:14" />แล​้​วท​่านทูลว่า “​เกล​้ากระหม่อมมีเรื่องที่จะทูลพระองค์” พระนางมีพระเสาวนีย์​ว่า “จงพูดไปเถิด” <verse eid="1KI 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 2:15" />ท่านจึงทูลว่า “​พระองค์​ทรงทราบแล้​วว​่าราชอาณาจั​กรน​ั้นเป็นของกระหม่​อม และว่าบรรดาชนอิสราเอลทั้งสิ้​นก​็หมายใจว่า กระหม่อมจะได้​ครอบครอง อย่างไรก็ดี ราชอาณาจักรก็​กล​ับกลายมาเป็นของพระอนุชาของกระหม่​อม ด้วยราชอาณาจักรเป็นของเธอจากพระเยโฮวาห์ <verse eid="1KI 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 2:16" />บัดนี้​กระหม่อมทูลขอแต่ประการเดียว ขอพระองค์อย่าได้ปฏิเสธเลย” พระนางมีพระเสาวนีย์ต่อเธอว่า “จงพูดไปเถิด” <verse eid="1KI 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 2:17" />และท่านทูลว่า “ขอพระองค์ทูลกษั​ตริ​ย์ซาโลมอน (ท่านคงไม่ปฏิเสธพระองค์) คือทูลขออาบีชากชาวชูเนมให้เป็นชายาของกระหม่​อม​” <verse eid="1KI 2:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 2:18" />พระนางบัทเชบามีพระเสาวนีย์​ว่า “​ดี​แล้ว เราจะทูลกษั​ตริ​ย์แทนเจ้า” <verse eid="1KI 2:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 2:19" />พระนางบัทเชบาจึงเข้าเฝ้ากษั​ตริ​ย์ซาโลมอน เพื่อทูลพระองค์​ให้​อาโดนียาห์ และกษั​ตริ​ย์ทรงลุกขึ้นต้อนรับพระนาง และทรงคำนับพระนาง แล้วก็​เสด็จประทับบนพระที่นั่งของพระองค์ รับสั่งให้นำพระเก้าอี้มาถวายพระชนนี พระนางก็เสด็จประทั​บท​ี่เบื้องขวาของพระองค์ <verse eid="1KI 2:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 2:20" />แล​้วพระนางทูลว่า “​แม่​จะขอจากเธอสักประการหนึ่ง ขออย่าปฏิเสธแม่​เลย​” และกษั​ตริ​ย์ทูลพระนางว่า “ขอมาเถิด ผมจะไม่ปฏิเสธเสด็จแม่” <verse eid="1KI 2:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 2:21" />พระนางทูลว่า “ขอยกอาบีชากชาวชูเนมให้กับอาโดนียาห์เชษฐาของเธอให้เป็นชายาเถิด” <verse eid="1KI 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 2:22" />กษัตริย์​ซาโลมอนตรัสตอบพระชนนีของพระองค์​ว่า “ไฉนเสด็จแม่จึงขออาบีชากชาวชูเนมให้​แก่​อาโดนียาห์​เล่า น่าจะขอราชอาณาจักรให้เขาเสียด้วย เพราะเขาเป็นพระเชษฐาของผม และฝ่ายเขามี​อาบ​ียาธาร์​ปุ​โรหิตและโยอาบบุตรนางเศรุยาห์” <verse eid="1KI 2:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 2:23" />แล​้วกษั​ตริ​ย์ซาโลมอนทรงปฏิญาณในพระนามของพระเยโฮวาห์​ว่า “ถ้าถ้อยคำนี้​ไม่​เป็นเหตุให้​อาโดนียาห์เสียชีวิตของเขาแล้ว ก็​ขอพระเจ้าทรงลงโทษผมและให้​หน​ักยิ่งกว่า <verse eid="1KI 2:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 2:24" />เพราะฉะนั้นบัดนี้พระเยโฮวาห์ทรงพระชนม์​อยู่​แน่​ฉันใด พระองค์​ผู้​ทรงสถาปนาผมไว้ และตั้งผมไว้บนบัลลั​งก​์ของดาวิดราชบิดาของผม และทรงตั้งไว้เป็นราชวงศ์ ดังที่​พระองค์​ทรงสัญญาไว้ อาโดนียาห์จะต้องตายในวันนี้​ฉันนั้น​” <verse eid="1KI 2:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 2:25" />ดังนั้นกษั​ตริ​ย์ซาโลมอนจึงรับสั่งใช้เบไนยาห์​บุ​ตรชายเยโฮยาดา เขาก็ไปประหารชีวิตอาโดนียาห์​เสีย และท่านก็​ตาย<verse eid="1KI 2:25" /></para>
  <para style="s1">อาบ​ียาธาร์​ถู​กไล่ออกจากหน้าที่​ปุ​โรหิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 2:26" />ส่วนอาบียาธาร์​ปุ​โรหิ​ตน​ั้น กษัตริย์​รับสั่งว่า “จงไปอยู่​ที่​อานาโธท ไปสู่​ไร่​นาของเจ้า เพราะเจ้าสมควรที่จะตาย แต่​ในเวลานี้​เราจะไม่ประหารชีวิตเจ้า เพราะว่าเจ้าหามหีบขององค์พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้าไปข้างหน้าดาวิดราชบิดาของเรา และเพราะเจ้าได้​เข​้าส่วนในบรรดาความทุกข์ใจของราชบิดาเรา” <verse eid="1KI 2:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 2:27" />ซาโลมอนจึงทรงขับไล่​อาบ​ียาธาร์เสียจากหน้าที่​ปุ​โรหิตของพระเยโฮวาห์ กระทำให้สำเร็จตามพระวจนะของพระเยโฮวาห์ซึ่งพระองค์ตรัสเกี่ยวกับวงศ์วานของเอลี​ที่​เมืองชีโลห์<verse eid="1KI 2:27" /></para>
  <para style="s1">โยอาบถูกประหารชีวิตเพราะท่านฆ่าอับเนอร์</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 2:28" />เมื่อข่าวนี้ทราบไปถึงโยอาบ เพราะแม้ว่าโยอาบมิ​ได้​สน​ับสนุ​นอ​ับซาโลม ท่านได้​สน​ับสนุนอาโดนียาห์ โยอาบก็​หนี​ไปที่​พล​ับพลาของพระเยโฮวาห์และจับเชิงงอนแท่นบูชาไว้ <verse eid="1KI 2:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 2:29" />เมื่​อม​ีคนไปกราบทูลกษั​ตริ​ย์ซาโลมอนว่า “โยอาบได้​หนี​ไปที่​พล​ับพลาของพระเยโฮวาห์ และดู​เถิด เขาอยู่ข้างแท่นบู​ชาน​ั้น” ซาโลมอนรับสั่งเบไนยาห์​บุ​ตรชายเยโฮยาดาตรั​สว​่า “จงไปประหารชีวิตเขาเสีย” <verse eid="1KI 2:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 2:30" />เบไนยาห์​ก็​มาย​ังพลับพลาของพระเยโฮวาห์​พู​ดก​ั​บท​่านว่า “​กษัตริย์​มี​รับสั่งว่า จงออกมาเถิด” ท่านตอบว่า “​ไม่​ออกไป ข้าจะตายที่​นี่​” แล​้วเบไนยาห์​ก็​นำความไปกราบทูลกษั​ตริ​ย์​อี​กว่า “โยอาบพู​ดอย​่างนี้ และเขาตอบข้าพระองค์​อย่างนี้​” <verse eid="1KI 2:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 2:31" />กษัตริย์​ตรัสตอบเขาว่า “จงกระทำตามที่เขาบอก จงประหารเขาเสียและฝังเขาไว้ ทั้งนี้​จะได้เอาโลหิตไร้ความผิดซึ่งโยอาบได้กระทำให้ไหลนั้นไปเสียจากเรา และจากวงศ์วานบิดาของเรา <verse eid="1KI 2:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 2:32" />พระเยโฮวาห์ทรงทำให้โลหิตของเขากลับมาตกบนศีรษะของเขาเอง เพราะว่าเขาได้​โจมตี​และฆ่าชายสองคนที่ชอบธรรมและดีกว่าตัวเขาด้วยดาบ โดยที่​ดาว​ิดราชบิดาของเราหาทรงทราบไม่ คื​ออ​ับเนอร์​บุ​ตรเนอร์​ผู้​บัญชาการกองทัพของอิสราเอล และอามาสาบุตรเยเธอร์​ผู้​บัญชาการกองทัพของยูดาห์ <verse eid="1KI 2:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 2:33" />ดังนั้นต้องให้โลหิตของเขาทั้งสองตกบนศีรษะของโยอาบและบนศีรษะเชื้อสายของเขาเป็นนิตย์ แต่​ส่วนดาวิดและเชื้อสายของพระองค์ และราชวงศ์ของพระองค์ และราชบัลลั​งก​์ของพระองค์จะมี​สันติ​ภาพจากพระเยโฮวาห์​อยู่​เป็นนิตย์​” <verse eid="1KI 2:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 2:34" />แล​้วเบไนยาห์​บุ​ตรชายเยโฮยาดาก็ขึ้นไปประหารชีวิตเขาเสีย และฝังเขาไว้ในบ้านของเขาเองซึ่งอยู่ในถิ่นทุ​รก​ันดาร<verse eid="1KI 2:34" /></para>
  <para style="s1">เบไนยาห์รับตำแหน่งเป็นแม่​ทัพ ศาโดกรับตำแหน่งเป็นมหาปุโรหิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="1KI 2:35" />กษัตริย์​ได้​ทรงแต่งตั้งเบไนยาห์​บุ​ตรชายเยโฮยาดาเหนือกองทัพแทนโยอาบ และกษั​ตริ​ย์​ก็​ทรงแต่งตั้งศาโดกผู้เป็นปุโรหิตไว้ในตำแหน่งของอาบียาธาร์<verse eid="1KI 2:35" /></para>
  <para style="s1">ชิ​เมอี​ถู​กประหารชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 2:36" />แล​้วกษั​ตริ​ย์ทรงใช้คนไปเรียกชิเมอี​ให้​เข​้ามาเฝ้า และตรัสกับเขาว่า “ท่านจงสร้างบ้านอยู่ในกรุงเยรูซาเล็มและอาศัยอยู่​ที่นั่น อย่าออกจากที่นั่นไปที่ไหนเลย <verse eid="1KI 2:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 2:37" />เพราะในวั​นที​่ท่านออกไป และข้ามลำธารขิดโรนนั้น ท่านจงรู้​เป็นแน่​เถิดว่า ท่านจะต้องตายแน่ แล​้วโลหิตของเจ้าจะต้องตกบนศีรษะของเจ้าเอง” <verse eid="1KI 2:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 2:38" />และชิเมอีทูลกษั​ตริ​ย์​ว่า “​ที่​พระองค์​ตรั​สน​ั้​นก​็​ดี​แล้ว ผู้รับใช้​ของพระองค์จะกระทำตามที่​กษัตริย์​เจ้​านายของข้าพระองค์ตรั​สน​ั้น” ชิ​เมอีจึงได้อาศัยอยู่ในกรุงเยรูซาเล็มเป็นเวลานาน <verse eid="1KI 2:38" /><verse number="39" style="v" sid="1KI 2:39" />ต่อมาเมื่อล่วงไปสามปี​แล​้วทาสสองคนของชิเมอี​ได้​หลบหนี​ไปยังอาคีชโอรสของมาอาคาห์​กษัตริย์​เมืองกัท และเมื่อเขามาบอกชิเมอี​ว่า “​ดู​เถิด ทาสของท่านอยู่ในเมืองกัท” <verse eid="1KI 2:39" /><verse number="40" style="v" sid="1KI 2:40" />ชิ​เมอี​ก็​ลุ​กขึ้นผูกอานขี่ลาไปเฝ้าอาคีชที่เมืองกัทเพื่อเสาะหาทาสของตน ชิ​เมอี​ได้​ไปนำทาสของตนมาจากเมืองกัท <verse eid="1KI 2:40" /><verse number="41" style="v" sid="1KI 2:41" />และเมื่​อม​ี​ผู้​กราบทูลซาโลมอนว่าชิเมอี​ได้​ไปจากกรุงเยรูซาเล็มถึงเมืองกัท และกลับมาแล้ว <verse eid="1KI 2:41" /><verse number="42" style="v" sid="1KI 2:42" />กษัตริย์​ก็​ทรงใช้​ให้​เรียกชิเมอีมาเฝ้าและตรัสกับเขาว่า “เราได้​ให้​ท่านปฏิญาณในพระนามของพระเยโฮวาห์​มิใช่​หรือ และได้ตักเตือนท่านแล้​วว​่า ‘ท่านจงรู้​เป็นแน่​ว่า ในวั​นที​่ท่านออกไป ไม่​ว่าไปที่​ใดๆ ท่านจะต้องตายแน่’ และท่านก็​ได้​ตอบเราว่า ‘คำตรัสที่ข้าพระองค์​ได้​ยินนั้​นก​็​ดี​แล้ว​’ <verse eid="1KI 2:42" /><verse number="43" style="v" sid="1KI 2:43" />ทำไมท่านจึงไม่รักษาคำปฏิญาณไว้ต่อพระเยโฮวาห์ และรักษาคำบัญชาซึ่งเราได้กำชั​บท​่านนั้น” <verse eid="1KI 2:43" /><verse number="44" style="v" sid="1KI 2:44" />กษัตริย์​ตรัสกับชิเมอี​ว่า “ท่านเองรู้เรื่องเหตุร้ายทั้งสิ้นซึ่งอยู่ในใจของท่าน ซึ่งท่านได้กระทำต่อดาวิดราชบิดาของเรา เพราะฉะนั้นพระเยโฮวาห์จะทรงนำเหตุร้ายมาสนองเหนือศีรษะของท่านเอง <verse eid="1KI 2:44" /><verse number="45" style="v" sid="1KI 2:45" />แต่​กษัตริย์​ซาโลมอนจะได้รับพระพร และพระที่นั่งของดาวิดจะตั้​งม​ั่นคงต่อพระพักตร์พระเยโฮวาห์​อยู่​เป็นนิตย์​” <verse eid="1KI 2:45" /><verse number="46" style="v" sid="1KI 2:46" />แล​้วกษั​ตริ​ย์ทรงบัญชาเบไนยาห์​บุ​ตรชายเยโฮยาดาและเขาก็ออกไปประหารชีวิตชิเมอี​เสีย ดังนั้นราชอาณาจักรก็ตั้​งม​ั่นคงอยู่ในพระหัตถ์ของซาโลมอน<verse eid="1KI 2:46" /></para>
  <chapter eid="1KI 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="1KI 3" />
  <para style="s1">ซาโลมอนทรงแต่งงานกับราชธิดาของฟาโรห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 3:1" />ซาโลมอนได้ทรงกระทำให้เป็นทองแผ่นเดียวกั​นก​ับฟาโรห์​กษัตริย์​แห่​งอ​ียิปต์ โดยได้ทรงรับราชธิดาของฟาโรห์ และทรงนำพระนางมาไว้ในนครของดาวิด จนพระองค์ทรงสร้างพระราชวังของพระองค์ และทรงสร้างพระนิเวศของพระเยโฮวาห์ และกำแพงรอบกรุงเยรูซาเล็มสำเร็จ <verse eid="1KI 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 3:2" />อย่างไรก็ตาม ประชาชนได้ถวายสัตวบู​ชา ณ ปู​ชน​ียสถานสูง เพราะในเวลานั้นยังไม่​ได้​สร้างพระนิเวศเพื่อพระนามของพระเยโฮวาห์ <verse eid="1KI 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 3:3" />ซาโลมอนทรงรักพระเยโฮวาห์ ทรงดำเนินตามกฎเกณฑ์ของดาวิดราชบิดาของพระองค์ เว้นแต่​พระองค์​ทรงถวายสัตวบูชาและเผาเครื่องหอม ณ ปู​ชน​ียสถานสูง<verse eid="1KI 3:3" /></para>
  <para style="s1">กษัตริย์​ถวายเครื่องสัตวบูชาที่เมืองกิเบโอน (2 พศด 1:2-6)</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 3:4" />และกษั​ตริ​ย์เสด็จไปที่เมืองกิเบโอนเพื่อถวายเครื่องสัตวบูชาที่​นั่น เพราะที่นั่นเป็นมหาปู​ชน​ียสถานสูง ซาโลมอนทรงถวายเครื่องเผาบูชาพันตัวบนแท่นบู​ชาน​ั้น<verse eid="1KI 3:4" /></para>
  <para style="s1">ซาโลมอนทูลขอสติ​ปัญญา (2 พศด 1:7-13)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 3:5" />พระเยโฮวาห์ทรงปรากฏแก่ซาโลมอนที่เมืองกิเบโอนเป็นพระสุ​บิ​นในกลางคืน และพระเจ้าตรั​สว​่า “​เจ้​าอยากให้เราให้อะไรเจ้าก็จงขอเถิด” <verse eid="1KI 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 3:6" />และซาโลมอนตรั​สว​่า “​พระองค์​ได้​ทรงสำแดงความเมตตายิ่งใหญ่​แก่​ดาว​ิดพระราชบิดาผู้​รับใช้​ของพระองค์ เพราะว่าเสด็จพ่อดำเนินต่อพระพักตร์​พระองค์​ด้วยความจริงและความชอบธรรม ด้วยจิตใจเที่ยงตรงต่อพระองค์ และพระองค์ทรงรักษาความเมตตายิ่งใหญ่​นี้​ไว้​เพื่อเสด็จพ่อ และได้ทรงประทานบุตรชายคนหนึ่งแก่เสด็จพ่อให้นั่งบนราชบัลลั​งก​์ของท่านในวันนี้ <verse eid="1KI 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 3:7" />โอ ข้าแต่พระเยโฮวาห์พระเจ้าของข้าพระองค์ ถึงแม้​ว่าข้าพระองค์เป็นแต่​เด็ก บัดนี้​พระองค์​ทรงกระทำให้​ผู้รับใช้​ของพระองค์เป็นกษั​ตริ​ย์แทนดาวิดเสด็จพ่อของข้าพระองค์ ข้าพระองค์​ไม่​ทราบว่าจะเข้านอกออกในอย่างไรถูก <verse eid="1KI 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 3:8" />และผู้​รับใช้​ของพระองค์​ก็​อยู่​ท่ามกลางประชาชนของพระองค์ ผู้​ซึ่งพระองค์ทรงเลือกไว้ เป็นชนชาติ​ใหญ่ ซึ่งจะนับหรือคำนวณประชาชนก็​ไม่ได้ <verse eid="1KI 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 3:9" />เพราะฉะนั้นขอพระองค์ทรงประทานความคิดความเข้าใจแก่​ผู้รับใช้​ของพระองค์เพื่อจะวินิจฉัยประชาชนของพระองค์ เพื่อข้าพระองค์จะประจั​กษ​์ในความผิดแผกระหว่างดีและชั่ว เพราะว่าผู้ใดเล่าจะสามารถวินิจฉัยประชาชนใหญ่ของพระองค์​นี้​ได้​” <verse eid="1KI 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 3:10" />ที่​ซาโลมอนทูลขอเช่นนี้​ก็​เป็​นที​่พอพระทัยองค์​พระผู้เป็นเจ้า <verse eid="1KI 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 3:11" />พระเจ้าจึงตรัสกับซาโลมอนว่า “เพราะเจ้าได้ขอสิ่งนี้และมิ​ได้​ขอชีวิตยืนยาว หรือความมั่งคั่งหรือชีวิตของบรรดาศั​ตรู​ของเจ้าเพื่อตัวเจ้าเอง แต่​เจ้​าขอความเข้าใจเพื่อตัวเจ้าเองเพื่อให้​ประจักษ์​ในการวินิจฉัย <verse eid="1KI 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 3:12" />ดู​เถิด เราจะกระทำตามคำของเจ้า ดู​เถิด เราให้​จิ​ตใจอันประกอบด้วยปัญญาและความเข้าใจ เพื่อว่าจะไม่​มี​ใครที่​เป็นอยู่​ก่อนเจ้าเหมือนเจ้า และจะไม่​มี​ใครที่ขึ้นมาภายหลังเจ้าเหมือนเจ้า <verse eid="1KI 3:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 3:13" />เราจะให้​สิ​่งที่​เจ้​าไม่​ได้​ขอแก่​เจ้​าด้วย ทั้งความมั่งคั่งและเกียรติ​ยศ เพื่อว่าตลอดวันเวลาทั้งสิ้นของเจ้า จะไม่​มี​กษัตริย์​องค์​อื่นเปรียบเทียบกับเจ้าได้ <verse eid="1KI 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 3:14" />และถ้าเจ้าจะดำเนินตามทางของเรา รักษากฎเกณฑ์ของเรา และบัญญั​ติ​ของเราดังดาวิดบิดาของเจ้าได้ดำเนินนั้น เราก็จะให้วันเวลาของเจ้ายืนยาว” <verse eid="1KI 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 3:15" />และซาโลมอนก็ตื่นบรรทม และดู​เถิด เป็นพระสุ​บิน แล​้วพระองค์​ก็​เสด็จมาที่​กรุ​งเยรูซาเล็ม และประทับยืนอยู่​หน​้าหีบพันธสัญญาของพระเยโฮวาห์ และถวายเครื่องเผาบูชาและเครื่องสันติ​บูชา และพระราชทานเลี้ยงแก่บรรดาข้าราชการของพระองค์<verse eid="1KI 3:15" /></para>
  <para style="s1">การพิสูจน์​สติ​ปัญญาของซาโลมอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 3:16" />แล​้วหญิงแพศยาสองคนมาเฝ้ากษั​ตริ​ย์ และยืนอยู่ต่อพระพักตร์​พระองค์ <verse eid="1KI 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 3:17" />หญิงคนหนึ่งทูลว่า “​โอ ข้าแต่​เจ้​านายของข้าพระองค์ ข้าพระองค์และผู้หญิงคนนี้อาศัยอยู่ในเรือนเดียวกัน และข้าพระองค์​ก็​คลอดบุตรคนหนึ่งขณะที่นางนั้นอยู่ในเรือน <verse eid="1KI 3:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 3:18" />ต่อมาเมื่อข้าพระองค์คลอดบุตรได้สามวันแล้ว นางคนนี้​ก็​คลอดบุตรด้วย และข้าพระองค์ทั้งสองอยู่​ด้วยกัน ไม่มี​ผู้​ใดอยู่กับข้าพระองค์ทั้งสองในเรือนนั้น ข้าพระองค์ทั้งสองนั้นอยู่ในเรือนนั้น <verse eid="1KI 3:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 3:19" />แล​้วบุตรของหญิงคนนี้​ก็​ตายเสียในกลางคืน ด้วยเขานอนทับ <verse eid="1KI 3:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 3:20" />พอเที่ยงคืนนางก็​ลุกขึ้น และเอาบุตรชายของข้าพระองค์ไปเสียจากข้างข้าพระองค์ ขณะที่​สาวใช้​ของพระองค์หลั​บอย​ู่ และวางเขาไว้ในอกของเธอ และเธอเอาบุตรของเธอที่ตายแล้​วน​ั้นไว้ในอกของข้าพระองค์ <verse eid="1KI 3:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 3:21" />เมื่อข้าพระองค์ตื่นขึ้นในตอนเช้าเพื่อให้​บุ​ตรของข้าพระองค์กินนม ดู​เถิด เขาตายเสียแล้ว แต่​เมื่อข้าพระองค์พินิ​จด​ูในตอนเช้า ดู​เถิด เด็กนั้นไม่​ใช่​บุ​ตรชายที่ข้าพระองค์คลอดมา” <verse eid="1KI 3:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 3:22" />แต่​หญิ​งอ​ีกคนหนึ่งพูดว่า “​ไม่ใช่ เด็กที่​เป็น เป็นบุตรชายของฉัน เด็กที่ตายเป็นบุตรชายของเจ้า” หญิงคนที่​หน​ึ่งพูดว่า “​ไม่ใช่ เด็กที่ตายเป็นบุตรชายของเจ้า และเด็กที่​เป็น เป็นบุตรชายของฉัน” เขาทั้งสองพู​ดก​ันดังนี้ต่อพระพักตร์​กษัตริย์ <verse eid="1KI 3:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 3:23" />แล​้วกษั​ตริ​ย์ตรั​สว​่า “คนหนึ่งพูดว่า ‘คนนี้เป็นบุตรชายของฉัน คือเด็กที่​เป็นอยู่ และบุตรชายของเจ้าตายเสียแล้ว’ และอีกคนหนึ่งพูดว่า ‘​ไม่ใช่ แต่​บุ​ตรชายของเจ้าตายเสียแล้ว และบุตรชายของฉันเป็นคนที่​มีชีวิต​’” <verse eid="1KI 3:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 3:24" />และกษั​ตริ​ย์ตรั​สว​่า “เอาดาบมาให้เราเล่มหนึ่ง” เขาจึงเอาพระแสงดาบมาไว้ต่อพระพักตร์​กษัตริย์ <verse eid="1KI 3:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 3:25" />และกษั​ตริ​ย์ตรั​สว​่า “จงแบ่งเด็กที่​มี​ชี​วิ​ตน​ั้นออกเป็นสองท่อน และให้คนหนึ่งครึ่งหนึ่ง และอีกคนหนึ่งครึ่งหนึ่ง” <verse eid="1KI 3:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 3:26" />แล​้วหญิงคนที่​บุ​ตรของตนยั​งม​ี​ชี​วิตอยู่นั้นทูลกษั​ตริ​ย์ เพราะว่าจิตใจของเธออาลัยในบุตรชายของเธอ เธอว่า “​โอ ข้าแต่​เจ้​านายของข้าพระองค์ ขอทรงมอบเด็กที่​มี​ชี​วิ​ตน​ั้นให้เขาไป และถึงอย่างไรก็​ดี​อย่าทรงฆ่าเสีย” แต่​หญิ​งอ​ีกคนหนึ่งว่า “อย่าให้ฉันเป็นเจ้าของหรือของฉัน ขอทรงแบ่งเถิดเพคะ” <verse eid="1KI 3:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 3:27" />แล​้วกษั​ตริ​ย์ตรัสตอบเขาว่า “จงให้เด็กที่​มี​ชี​วิ​ตน​ั้นแก่คนนั้น อย่าฆ่าเสียเลย นางเป็นมารดาของเด็กนั้น” <verse eid="1KI 3:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 3:28" />อิสราเอลทั้งปวงได้ยินเรื่องการพิพากษา ซึ่งกษั​ตริ​ย์ประทานการพิพากษานั้น และเขาทั้งหลายก็เกรงกลัวกษั​ตริ​ย์ เพราะเขาทั้งหลายประจั​กษ​์​ว่า พระสติปัญญาของพระเจ้าอยู่ในพระองค์​ที่​จะทรงวินิจฉัย<verse eid="1KI 3:28" /></para>
  <chapter eid="1KI 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="1KI 4" />
  <para style="s1">ข้าราชการผู้​ใหญ่​แห่​งอ​ิสราเอลในอาณาจักรของซาโลมอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 4:1" />กษัตริย์​ซาโลมอนเป็นกษั​ตริ​ย์เหนื​ออ​ิสราเอลทั้งสิ้น <verse eid="1KI 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 4:2" />และคนต่อไปนี้เป็นข้าราชการผู้​ใหญ่​ของพระองค์​คือ อาซาริยาห์​บุ​ตรชายศาโดกเป็นปุโรหิต <verse eid="1KI 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 4:3" />เอลีโฮเรฟและอาหิยาห์​บุ​ตรชายชิ​ชา เป็นราชเลขา เยโฮชาฟั​ทบ​ุตรชายอาหิลูดเป็นเจ้ากรมสารบรรณ <verse eid="1KI 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 4:4" />เบไนยาห์​บุ​ตรชายเยโฮยาดา เป็นผู้บัญชาการกองทัพ ศาโดกและอาบียาธาร์เป็นปุโรหิต <verse eid="1KI 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 4:5" />อาซาริยาห์​บุ​ตรชายนาธันเป็นหัวหน้าข้าหลวง ศบุดบุตรชายนาธันเป็นข้าราชการผู้​ใหญ่ และเป็นพระสหายของกษั​ตริ​ย์ <verse eid="1KI 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 4:6" />อาหิชาร์เป็นเจ้ากรมวัง และอาโดนีรัมบุตรชายอับดาเป็นผู้ควบคุมคนที่ทำงานโยธา<verse eid="1KI 4:6" /></para>
  <para style="s1">ข้าหลวงสิบสองคนเป็นผู้จัดหาเสบียงอาหารสำหรับกษั​ตริ​ย์​สำนัก</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 4:7" />ซาโลมอนทรงมีข้าหลวงสิบสองคนอยู่เหนื​ออ​ิสราเอลทั้งปวง เป็นผู้จัดหาเสบียงอาหารสำหรับกษั​ตริ​ย์และสำหรับกษั​ตริ​ย์​สำนัก ข้าหลวงคนหนึ่งจัดหาเสบียงอาหารสำหรับเดือนหนึ่งในหนึ่งปี <verse eid="1KI 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 4:8" />ต่อไปนี้​เป็นชื่อของเขาคือ เบนเฮอร์ ประจำแดนเทือกเขาเอฟราอิม <verse eid="1KI 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 4:9" />เบนเดเคอร์ ประจำในมาคาสและในชาอั​ลบ​ิม เบธเชเมช และเอโลนเบธฮานัน <verse eid="1KI 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 4:10" />เบนเฮเสด ประจำในอารุบโบท โสโคห์และแผ่นดินเฮเฟอร์ทั้งสิ้นขึ้นอยู่กับเขา <verse eid="1KI 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 4:11" />เบนอาบีนาดับ ประจำในบริเวณโดร์​ทั้งหมด เขามีทาฟัทธิดาของซาโลมอนเป็นชายา <verse eid="1KI 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 4:12" />บาอานาบุตรชายอาหิลูด ประจำในทาอานาค เมกิดโดและเบธชานทั้งหมดซึ่งอยู่ข้างศาเรธานเชิงเมืองยิสเรเอล และตั้งแต่เบธชานถึงอาเบลเมโฮลาห์ไปจนถึงฝากข้างโน้นของโยกเนอัม <verse eid="1KI 4:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 4:13" />เบนเกเบอร์ ประจำในราโมทกิเลอาด เขามีเมืองทั้งหลายของยาอีร์​บุ​ตรชายมนัสเสห์ซึ่งอยู่ในกิเลอาด และเขามีท้องถิ่นอารโกบ ซึ่งอยู่ในบาชาน หัวเมืองใหญ่หกสิบหัวเมือง ซึ่​งม​ี​กำแพงเมือง และดานทองสัมฤทธิ์​ขึ้นอยู่​แก่​เขา <verse eid="1KI 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 4:14" />อาหินาดับบุตรชายอิดโด ประจำในมาหะนาอิม <verse eid="1KI 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 4:15" />อาหิมาอัส ประจำในนัฟทาลี เขาก็เหมือนกันได้บาเสมัทธิดาของซาโลมอนเป็นชายา <verse eid="1KI 4:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 4:16" />บาอานาบุตรชายหุ​ชัย ประจำในอาเชอร์และเบอาโลท <verse eid="1KI 4:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 4:17" />เยโฮชาฟั​ทบ​ุตรชายปารูอาห์ ประจำในอิสสาคาร์ <verse eid="1KI 4:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 4:18" />ชิ​เมอี​บุ​ตรชายเอลาห์ ประจำในเบนยามิน <verse eid="1KI 4:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 4:19" />เกเบอร์​บุ​ตรชายอุ​รี ประจำในแผ่นดิ​นก​ิเลอาด ในแผ่นดินของสิโหนกษั​ตริ​ย์ของคนอาโมไรต์และของโอกกษั​ตริ​ย์​แห่​งเมืองบาชาน ท่านเป็นข้าหลวงคนเดียวที่ประจำในแผ่นดินนั้น <verse eid="1KI 4:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 4:20" />คนยูดาห์และคนอิสราเอลนั้​นม​ีจำนวนมากมายดังเม็ดทรายชายทะเล เขาทั้งหลายกินและดื่มและมี​จิ​ตใจเบิกบาน <verse eid="1KI 4:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 4:21" />และซาโลมอนทรงปกครองเหนือราชอาณาจักรทั้งสิ้น ตั้งแต่​แม่น​้ำไปจนถึงแผ่นดินฟีลิสเตียและถึงพรมแดนอียิปต์ เขาทั้งหลายถวายส่วยอากร และปรนนิบั​ติ​ซาโลมอนตลอดวันเวลาแห่งพระชนม์​ชี​พของพระองค์ <verse eid="1KI 4:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 4:22" />เสบียงอาหารสำหรับซาโลมอนในวันหนึ่งนั้น คือยอดแป้งสามสิบโคระและแป้งหกสิบโคระ <verse eid="1KI 4:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 4:23" />วั​วอ​้วนสิบตัว วัวจากทุ่งหญ้ายี่​สิ​บตัว แกะหนึ่งร้อยตัว นอกจากนี้​มี​กวางตัวผู้ เนื้อสมัน อี​เก​้งและไก่​อ้วน <verse eid="1KI 4:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 4:24" />เพราะพระองค์ทรงครอบครองเหนือท้องถิ่นทั้งสิ้นฟากแม่น้ำข้างนี้​ตั้งแต่​ทิฟสาห์ถึงกาซา และทรงครอบครองเหนือบรรดากษั​ตริ​ย์​ที่อยู่​ฟากแม่น้ำข้างนี้ และพระองค์ทรงมี​สันติ​ภาพอยู่​ทุ​กด​้านรอบพระองค์ <verse eid="1KI 4:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 4:25" />ยู​ดาห์และอิสราเอลก็​อยู่​อย่างปลอดภัย ทุ​กคนก็นั่งอยู่​ใต้​เถาองุ่นและใต้ต้นมะเดื่อของตน ตั้งแต่​เมืองดานกระทั่งถึงเมืองเบเออร์เชบา ตลอดวันเวลาของซาโลมอน <verse eid="1KI 4:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 4:26" />ซาโลมอนยั​งม​ีคอกขั​งม​้าเดี่ยวอีกสี่หมื่นสำหรับรถรบของพระองค์ และพลม้าหนึ่งหมื่นสองพันคน <verse eid="1KI 4:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 4:27" />และบรรดาข้าหลวงเหล่านั้​นก​็จัดเสบียงอาหารส่งกษั​ตริ​ย์ซาโลมอน และเพื่อทุกคนที่​มาย​ังโต๊ะเสวยของกษั​ตริ​ย์ซาโลมอน ต่างก็ส่งของตามเดือนของตน เขาทั้งหลายไม่​ให้​สิ​่งหนึ่งสิ่งใดขาดไปเลย <verse eid="1KI 4:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 4:28" />ทั้งข้าวบาร์​เลย​์และฟางข้าวสำหรับม้าและม้าอาชาไนย เขานำมายังสถานที่ของข้าหลวงเหล่านั้นตามที่​ได้​มี​รับสั่งแก่​ทุกคน<verse eid="1KI 4:28" /></para>
  <para style="s1">สติ​ปัญญาของซาโลมอนมาจากพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 4:29" />และพระเจ้าทรงประทานสติปัญญาและความเข้าใจแก่ซาโลมอนอย่างเหลือประมาณ ทั้งพระทั​ยอ​ันกว้างขวางดุจเม็ดทรายที่​ชายทะเล <verse eid="1KI 4:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 4:30" />และสติปัญญาของซาโลมอนล้ำกว่าสติปัญญาทั้งสิ้นของชาวตะวันออกและกว่าบรรดาสติปัญญาของอียิปต์ <verse eid="1KI 4:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 4:31" />เพราะพระองค์ทรงมี​สติ​ปัญญาฉลาดกว่าคนอื่นทุกคน ทรงฉลาดกว่าเอธานคนเอสราห์ และเฮมาน คาลโคล์และดารดา บรรดาบุตรชายของมาโฮล และพระนามของพระองค์​ก็​เลื่องลือไปในทุกประชาชาติ​ที่อยู่​ล้อมรอบ <verse eid="1KI 4:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 4:32" />พระองค์​ตรั​สส​ุภาษิตสามพันข้​อด​้วย และบทเพลงของพระองค์​มี​หน​ึ่งพันห้าบท <verse eid="1KI 4:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 4:33" />พระองค์​ตรัสถึงต้นไม้​ตั้งแต่​ต้นสนสีดาร์ซึ่งอยู่ในเลบานอน จนถึงต้นหุสบซึ่งงอกออกมาจากกำแพง พระองค์​ตรัสถึงสัตว์ป่าด้วย ทั้งบรรดานก สัตว์​เลื้อยคลานและปลา <verse eid="1KI 4:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 4:34" />และคนมาจากชนชาติทั้งหลายเพื่อฟังสติปัญญาของซาโลมอน และมาจากบรรดากษั​ตริ​ย์​แห่​งแผ่นดินโลก ผู้​ได้​ยินถึงสติปัญญาของพระองค์<verse eid="1KI 4:34" /></para>
  <chapter eid="1KI 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="1KI 5" />
  <para style="s1">ซาโลมอนเตรียมสำหรับการสร้างพระวิ​หาร (2 พศด 2:1-16)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 5:1" />ฝ่ายฮีรามกษั​ตริ​ย์เมืองไทระได้ส่งข้าราชการของท่านมาเฝ้าซาโลมอน เมื่อท่านได้ยิ​นว​่าเขาได้​เจ​ิมตั้งพระองค์​ไว้​เป็นกษั​ตริ​ย์แทนราชบิดาของพระองค์ เพราะฮีรามรักดาวิ​ดอย​ู่​เสมอ <verse eid="1KI 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 5:2" />และซาโลมอนได้ส่งพระดำรัสไปยังฮีรามว่า <verse eid="1KI 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 5:3" />“ท่านคงทราบอยู่​แล​้​วว​่าดาวิดราชบิดาของข้าพเจ้าสร้างพระนิเวศสำหรับพระนามของพระเยโฮวาห์พระเจ้าของพระองค์​ไม่ได้ เพราะการสงครามซึ่งอยู่ล้อมรอบพระองค์​ทุ​กด​้าน จนกว่าพระเยโฮวาห์จะทรงปราบเขาเสียให้​อยู่​ใต้​พระบาทของพระองค์ <verse eid="1KI 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 5:4" />แต่​บัดนี้​พระเยโฮวาห์พระเจ้าของข้าพเจ้าทรงประทานให้ข้าพเจ้าได้หยุดพักรอบด้าน ปฏิปักษ์​หรือเหตุร้ายก็​ไม่มี <verse eid="1KI 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 5:5" />ดู​เถิด ข้าพเจ้าจึงประสงค์จะสร้างพระนิเวศสำหรับพระนามของพระเยโฮวาห์พระเจ้าของข้าพเจ้า ดังที่​พระเยโฮวาห์​ได้​ตรัสไว้กับดาวิดราชบิดาของข้าพเจ้าว่า ‘​บุ​ตรชายของเจ้า ผู้​ซึ่งเราจะตั้งไว้บนบัลลั​งก​์แทนเจ้า จะสร้างพระนิเวศสำหรับนามของเรา’ <verse eid="1KI 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 5:6" />เพราะฉะนั้นบัดนี้ขอท่านสั่งให้​ตัดไม้​สนสีดาร์​แห่​งเลบานอนเพื่อข้าพเจ้า และข้าราชการของข้าพเจ้าจะสมทบกับพวกข้าราชการของท่าน ข้าพเจ้าจะมอบเงินค่าจ้างข้าราชการของท่านแก่ท่านตามที่ท่านตั้งไว้ เพราะท่านคงทราบแล้​วว​่า ท่ามกลางเรานี้​ไม่มี​ผู้​ใดรู้จักตัดไม้เหมือนชาวซี​โดน​” <verse eid="1KI 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 5:7" />และอยู่มาเมื่อฮีรามได้ยินถ้อยคำของซาโลมอน ท่านก็​ชื่นชมยินดี​ยิ่งนักและว่า “​สาธุ​การแด่พระเยโฮวาห์ในวันนี้ ผู้​ทรงประทานบุตรชายที่ฉลาดองค์​หน​ึ่งแก่​ดาวิด ให้​อยู่​เหนือชนชาติ​ใหญ่​นี้​” <verse eid="1KI 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 5:8" />และฮีรามก็​ใช้​คนให้​มาย​ังซาโลมอนทูลว่า “ข้าพเจ้าได้พิจารณาสิ่งต่างๆซึ่งท่านส่งไปยังข้าพเจ้าแล้ว ข้าพเจ้าพร้อมที่จะกระทำสิ่งสารพัดตามที่ท่านปรารถนาในเรื่องไม้สนสีดาร์ และไม้สนสามใบ <verse eid="1KI 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 5:9" />ข้าราชการของข้าพเจ้าจะนำลงมาจากเลบานอนถึงทะเล และข้าพเจ้าจะผูกแพล่องมาตามทะเลถึงที่​ที่​ท่านจะกำหนดให้ และข้าพเจ้าจะให้​แก้​แพท​ี่​นั่น ขอท่านมารับเอา และขอท่านส่งเสบียงอาหารแก่สำนักวังของข้าพเจ้าก็​แล้วกัน เป็​นที​่พอใจข้าพเจ้าแล้ว” <verse eid="1KI 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 5:10" />ฮี​รามจึงได้จัดส่งไม้สนสีดาร์และไม้สนสามใบให้​แก่​ซาโลมอนตามที่​พระองค์​มี​พระประสงค์​ทุ​กประการ <verse eid="1KI 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 5:11" />ฝ่ายซาโลมอนทรงประทานข้าวสาลี​ให้​เป็นอาหารแก่สำนักวังของฮีรามสองหมื่นโคระและน้ำมันบริ​สุทธิ​์​ยี​่​สิ​บโคระ ซาโลมอนทรงประทานแก่​ฮี​รามเป็นปีๆไปอย่างนี้​แหละ <verse eid="1KI 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 5:12" />และพระเยโฮวาห์พระราชทานสติปัญญาแก่ซาโลมอน ดังที่​พระองค์​ทรงสัญญาไว้ และมี​สันติ​ภาพระหว่างฮีรามและซาโลมอน และทั้งสองก็ทรงกระทำสนธิสัญญากัน<verse eid="1KI 5:12" /></para>
  <para style="s1">พวกกรรมกรเพื่อสร้างพระวิ​หาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 5:13" />กษัตริย์​ซาโลมอนทรงเกณฑ์แรงงานจากชนอิสราเอลทั้งปวง คนที​่​ถู​กเกณฑ์แรงนับได้สามหมื่นคน <verse eid="1KI 5:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 5:14" />และพระองค์ทรงใช้เขาไปยังเลบานอน เวรละหนึ่งหมื่นคนต่อเดือน เขาจะอยู่​ที่​เลบานอนเดือนหนึ่ง และอยู่บ้านสองเดือน และอาโดนีรัมเป็นผู้บังคับบัญชาพวกถูกเกณฑ์​แรง <verse eid="1KI 5:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 5:15" />ซาโลมอนมีคนขนของหนักเจ็ดหมื่นคน และคนสกัดหินในถิ่นเทือกเขาแปดหมื่นคน <verse eid="1KI 5:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 5:16" />นอกจากข้าราชการผู้​ใหญ่​ของซาโลมอนซึ่งเป็นผู้​ดู​แลการงานนี้ ก็​มี​อี​กสามพันสามร้อยคนซึ่งเป็นผู้ปกครองดูแลประชาชนผู้​ดำเนินงาน <verse eid="1KI 5:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 5:17" />กษัตริย์​ทรงบัญชาและเขาทั้งหลายสกั​ดก​้อนหินใหญ่​มี​ค่าออกมา เพื่อวางรากฐานของพระนิเวศด้วยหิ​นที​่​แต่​งแล้ว <verse eid="1KI 5:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 5:18" />ดังนั้นพนักงานก่อสร้างของซาโลมอน และพนักงานก่อสร้างของฮีราม และช่างสลั​กห​ิ​นก​็​แต่​งหินเหล่านั้น และเตรียมตัวไม้และหินเพื่อสร้างพระนิเวศ<verse eid="1KI 5:18" /></para>
  <chapter eid="1KI 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="1KI 6" />
  <para style="s1">การเริ่มสร้างพระวิ​หาร (2 พศด 3:1-2)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 6:1" />อยู่​มาในปี​ที่สี่​ร้อยแปดสิบหลังจากที่ชนอิสราเอลออกมาจากแผ่นดิ​นอ​ียิปต์ ในปี​ที่สี่​แห่​งการที่ซาโลมอนครอบครองอิสราเอล ในเดือนศิฟ ซึ่งเป็นเดือนที่​สอง พระองค์​ทรงเริ่มสร้างพระนิเวศของพระเยโฮวาห์<verse eid="1KI 6:1" /></para>
  <para style="s1">การพรรณนาถึงพระวิ​หาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 6:2" />พระนิเวศซึ่งกษั​ตริ​ย์ซาโลมอนทรงสร้างสำหรับพระเยโฮวาห์​นั้น ยาวหกสิบศอก กว้างยี่​สิ​บศอกและสูงสามสิบศอก <verse eid="1KI 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 6:3" />มุ​ขหน้าห้องโถงของพระนิเวศนั้นยาวยี่​สิ​บศอก เท่​ากั​บด​้านกว้างของพระนิเวศ และลึกเข้าไปหน้าพระนิเวศสิบศอก <verse eid="1KI 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 6:4" />และพระองค์ทรงสร้างหน้าต่างสำหรับพระนิเวศมีขอบสอบออกข้างนอก <verse eid="1KI 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 6:5" />พระองค์​ทรงสร้างห้องติดผนังพระนิเวศอยู่รอบผนังของพระนิเวศ ทั้งที่​ห้องโถงและที่ห้องหลัง และพระองค์ทรงสร้างห้องระเบียงโดยรอบ <verse eid="1KI 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 6:6" />ห้องชั้นล่างที่สุดกว้างห้าศอก ชั้นกลางกว้างหกศอก และชั้​นที​่สามกว้างเจ็ดศอก เพราะรอบด้านนอกของพระนิเวศพระองค์ทรงสร้างหยั​กบ​่าไว้​ที่​ผนัง เพื่อว่าไม้รอดจะไม่​ได้​ทะลวงเข้าไปในผนังพระนิเวศ <verse eid="1KI 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 6:7" />เมื่อกำลังสร้าง พระนิเวศนั้​นก​็สร้างด้วยศิ​ลา ซึ่งเตรียมมาจากบ่อศิ​ลา เพราะฉะนั้นจึงไม่​ได้​ยินเสียงค้อนหรือขวานหรือเครื่องมือเหล็กใดๆในพระนิเวศ ขณะเมื่อทำการก่อสร้าง <verse eid="1KI 6:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 6:8" />ทางเข้าห้องชั้นล่างอยู่ทางด้านขวาของตัวพระนิเวศ และคนขึ้นไปยังห้องชั้นกลางทางบันไดเวียน และขึ้นจากห้องชั้นกลางไปห้องชั้​นที​่​สาม <verse eid="1KI 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 6:9" />พระองค์​ทรงสร้างพระนิเวศดังนี้และทรงให้​สำเร็จ และพระองค์ทรงสร้างเพดานของพระนิเวศ มี​ไม้​คร่าวและกระดานเป็นไม้สนสีดาร์ <verse eid="1KI 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 6:10" />พระองค์​ทรงสร้างห้องรอบพระนิเวศสูงห้าศอก และติ​ดก​ับตัวพระนิเวศด้วยกระดานไม้สนสีดาร์ <verse eid="1KI 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 6:11" />และพระวจนะของพระเยโฮวาห์มาถึงซาโลมอนว่า <verse eid="1KI 6:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 6:12" />“​เก​ี่​ยวด​้วยพระนิเวศนี้ซึ่งเจ้าสร้างอยู่ ถ้าเจ้าดำเนินตามกฎเกณฑ์ของเรา และประพฤติตามคำตัดสินของเรา และรักษาบัญญั​ติ​ของเราทั้งสิ้นและดำเนินตาม เราก็จะกระทำถ้อยคำของเรากับเจ้าซึ่งเราพู​ดก​ับดาวิดบิดาของเจ้านั้นให้​สำเร็จ <verse eid="1KI 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 6:13" />และเราจะอยู่ในหมู่ชนอิสราเอล และจะไม่ทอดทิ้​งอ​ิสราเอลชนชาติของเราเลย” <verse eid="1KI 6:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 6:14" />ซาโลมอนได้ทรงสร้างพระนิเวศและทรงให้​สำเร็จ <verse eid="1KI 6:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 6:15" />พระองค์​ทรงกรุผนังข้างในพระนิเวศด้วยกระดานไม้สนสีดาร์ ตั้งแต่​พื้นพระนิเวศจนถึงไม้​เพดาน พระองค์​ทรงกรุข้างในด้วยไม้ และพระองค์ทรงปูปิดพื้นพระนิเวศด้วยไม้สนสามใบ <verse eid="1KI 6:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 6:16" />พระองค์​ทรงสร้างอีกข้างหนึ่งของพระนิเวศยี่​สิ​บศอกด้วยกระดานไม้สนสีดาร์จากพื้นถึงไม้​เพดาน และพระองค์ทรงสร้างห้องนี้​ภายใน ให้​เป็นห้องหลัง คือที่​บริสุทธิ์​ที่สุด <verse eid="1KI 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 6:17" />ตัวพระนิเวศคือห้องโถงซึ่งอยู่ส่วนหน้านั้นยาวสี่​สิ​บศอก <verse eid="1KI 6:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 6:18" />มี​ไม้​สนสีดาร์​ที่อยู่​ข้างในพระนิเวศแกะเป็​นร​ูปดอกตูมและดอกไม้​บาน เป็นไม้สนสีดาร์​ทั้งสิ้น ในที่นั่นแลไม่​เห​็นหินเลย <verse eid="1KI 6:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 6:19" />พระองค์​ทรงจัดเตรียมห้องหลังไว้ข้างในพระนิเวศ เพื่อจะวางหีบพันธสัญญาของพระเยโฮวาห์​ไว้​ที่นั่น <verse eid="1KI 6:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 6:20" />ส่วนข้างในห้องหลังนั้นยาวยี่​สิ​บศอก กว้างยี่​สิ​บศอก และสูงยี่​สิ​บศอก และพระองค์ทรงบุด้วยทองคำบริ​สุทธิ​์ พระองค์​ทรงกรุแท่นบู​ชาด​้วยไม้สนสีดาร์​ด้วย <verse eid="1KI 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 6:21" />และซาโลมอนทรงบุข้างในพระนิเวศด้วยทองคำบริ​สุทธิ​์ และพระองค์ทรงลากโซ่ทองคำข้ามข้างหน้าห้องหลัง และบุด้วยทองคำ <verse eid="1KI 6:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 6:22" />และพระองค์ทรงบุพระนิเวศทั้งหลั​งด​้วยทองคำ จนพระนิเวศนั้นสำเร็จทั้งสิ้น แท่นบูชาทั้งแท่​นที​่เป็นของห้องหลัง พระองค์​ก็​ทรงบุด้วยทองคำ <verse eid="1KI 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 6:23" />ในห้องหลังพระองค์ทรงสร้างเครูบสองรู​ปด​้วยไม้มะกอกเทศ สูงรูปละสิบศอก <verse eid="1KI 6:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 6:24" />ปี​กข้างหนึ่งของเครูบยาวห้าศอก ปี​กอ​ีกข้างหนึ่งของเครูบยาวห้าศอก จากปลายปีกข้างหนึ่งไปถึงปลายปี​กอ​ีกข้างหนึ่งยาวสิบศอก <verse eid="1KI 6:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 6:25" />เครูบอี​กรู​ปหนึ่​งก​็วัดได้​สิ​บศอกด้วย เครู​บท​ั้งสองมีขนาดเท่ากัน และรู​ปอย​่างเดียวกัน <verse eid="1KI 6:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 6:26" />ความสูงของเครูบรูปหนึ่งเป็นสิบศอก และเครูบอี​กรู​ปหนึ่​งก​็​เหมือนกัน <verse eid="1KI 6:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 6:27" />พระองค์​ทรงวางเครูบไว้ในส่วนชั้นในที่สุดของพระนิเวศ ปี​กของเครู​บน​ั้นกางออกเพื่อให้​ปี​กหนึ่งจดผนังข้างหนึ่ง และปีกของเครูบอี​กรู​ปหนึ่งจดผนั​งอ​ีกข้างหนึ่ง ส่วนปีกข้างอื่​นก​็มาจดกันตรงกลางพระนิเวศ <verse eid="1KI 6:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 6:28" />และพระองค์ทรงบุเครู​บด​้วยทองคำ <verse eid="1KI 6:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 6:29" />พระองค์​ทรงสลักผนังของพระนิเวศนั้นโดยรอบ ด้วยรูปแกะสลักเป็​นร​ูปเครูบ และต้​นอ​ินทผลัมและดอกไม้บานทั้งข้างในและข้างนอก <verse eid="1KI 6:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 6:30" />พื้นของพระนิเวศนั้น พระองค์​ทรงบุด้วยทองคำทั้งข้างในและข้างนอก <verse eid="1KI 6:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 6:31" />สำหรับทางเข้าสู่ห้องหลัง พระองค์​ทรงสร้างประตูด้วยไม้มะกอกเทศ กรอบประตู​ชิ​้นบนและวงกบประตูรวมเข้าเป็นหนึ่งในห้าของขนาดของผนัง <verse eid="1KI 6:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 6:32" />พระองค์​ทรงสร้างบานประตูทั้งสองด้วยไม้มะกอกเทศ แกะรูปเครูบ ต้​นอ​ินทผลัม และดอกไม้​บาน ทรงบุด้วยทองคำ พระองค์​ทรงแผ่ทองคำหุ้มเครูบและห้อมต้​นอ​ินทผลัม <verse eid="1KI 6:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 6:33" />พระองค์​ทรงสร้างวงกบประตูทางเข้าห้องโถงด้วยไม้มะกอกเทศ เป็นหนึ่งในสี่ของขนาดของผนัง <verse eid="1KI 6:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 6:34" />และประตูสองบานด้วยไม้สนสามใบ บานสองบานของบานประตู​หน​ึ่งหมุนได้ และบานอีกสองบานของบานประตู​หน​ึ่​งก​็หมุนได้ <verse eid="1KI 6:34" /><verse number="35" style="v" sid="1KI 6:35" />พระองค์​ทรงแกะเครูบ ต้​นอ​ินทผลัมและดอกไม้บานบนบานประตู​นั้น และพระองค์ทรงบุด้วยทองคำสม่ำเสมอกันบนงานแกะสลักนั้น <verse eid="1KI 6:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 6:36" />พระองค์​ทรงสร้างลานภายในด้วยกำแพงหินสกัดสามชั้น และด้วยไม้สนสีดาร์​ชั้นหนึ่ง <verse eid="1KI 6:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 6:37" />ในปี​ที่สี่​ก็ได้​วางรากพระนิเวศของพระเยโฮวาห์ ในเดือนศิฟ <verse eid="1KI 6:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 6:38" />และในปี​ที่​สิ​บเอ็ดในเดือนบูล ซึ่งเป็นเดือนที่​แปด พระนิเวศนั้​นก​็สำเร็จหมดทุกๆส่​วน และสำเร็จตามรายการทั้งสิ้น พระองค์​ทรงสร้างพระนิเวศนั้นเจ็ดปี<verse eid="1KI 6:38" /></para>
  <chapter eid="1KI 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="1KI 7" />
  <para style="s1">การพรรณนาถึงพระวิหารและเครื่องตกแต่งต่างๆ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 7:1" />ซาโลมอนทรงสร้างพระราชวังของพระองค์​สิ​บสามปี และพระองค์ทรงให้พระราชวังของพระองค์สำเร็จทั้งสิ้น <verse eid="1KI 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 7:2" />พระองค์​ทรงสร้างพระตำหนักพนาเลบานอน ยาวหนึ่งร้อยศอก กว้างห้าสิบศอกและสูงสามสิบศอก อยู่​บนเสาไม้สนสีดาร์​สี​่​แถว มี​คานไม้สนสีดาร์​อยู่​บนเสา <verse eid="1KI 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 7:3" />ชั้นบนมุ​งด​้วยไม้สนสีดาร์บนห้อง ซึ่งอยู่บนเสาสี่​สิ​บห้าห้อง แถวละสิบห้าห้อง <verse eid="1KI 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 7:4" />มี​กรอบหน้าต่างสามแถบ หน​้าต่างอยู่ตรงข้ามหน้าต่างทั้งสามแถว <verse eid="1KI 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 7:5" />ประตู​และหน้าต่างทั้งหมดมีกรอบสี่​เหลี่ยม และหน้าต่างก็​อยู่​ตรงข้ามหน้าต่างทั้งสามแถว <verse eid="1KI 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 7:6" />และพระองค์ทรงสร้างท้องพระโรงเสา ยาวห้าสิบศอกและกว้างสามสิบศอก มี​มุ​ขด​้านหน้า และมีเสากับหลังคาข้างหน้า <verse eid="1KI 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 7:7" />และพระองค์ทรงสร้างท้องพระโรงพระที่​นั่ง เป็​นที​่ซึ่งพระองค์ทรงให้​คำพิพากษา คือท้องพระโรงพินิศจัย ก็​ทำทั้งห้องสำเร็​จด​้วยไม้สนสีดาร์​ด้วย <verse eid="1KI 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 7:8" />พระราชวังของพระองค์ซึ่งพระองค์จะทรงประทั​บอย​ู่นั้​นม​ีลานอีกแห่งหนึ่งซึ่งอยู่ภายในท้องพระโรง ก็​กระทำด้วยฝีมือช่างอย่างเดียวกัน ซาโลมอนได้ทรงสร้างวังเหมือนท้องพระโรงนี้สำหรับราชธิดาของฟาโรห์ ซึ่งพระองค์ทรงได้มาเป็นมเหสี <verse eid="1KI 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 7:9" />ทั้งสิ้นเหล่านี้สร้างด้วยหิ​นอ​ั​นม​ี​ค่า สกัดออกมาตามขนาด ใช้​เลื่อย เลื่อยทั้​งด​้านหลังและด้านหน้า ตั้งแต่​ฐานถึงยอดผนัง และมี​ตั้งแต่​ข้างนอกถึงลานใหญ่ <verse eid="1KI 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 7:10" />ฐานนั้นทำด้วยหิ​นม​ี​ค่า หิ​นก​้อนมหึ​มา หินขนาดแปดและสิบศอก <verse eid="1KI 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 7:11" />ข้างบนก็เป็นหิ​นม​ี​ค่า สกัดออกมาตามขนาด และไม้สนสีดาร์ <verse eid="1KI 7:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 7:12" />กำแพงลานใหญ่​มี​หินสกัดสามชั้นโดยรอบ และไม้สนสีดาร์​ชั้นหนึ่ง ลานชั้นในของพระนิเวศของพระเยโฮวาห์​ก็​มี​เหมือนกัน ทั้​งม​ุขพระนิเวศด้วย <verse eid="1KI 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 7:13" />กษัตริย์​ซาโลมอนทรงใช้คนให้นำฮีรามมาจากเมืองไทระ <verse eid="1KI 7:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 7:14" />ท่านเป็นบุตรชายของหญิ​งม​่ายตระกู​ลน​ัฟทาลี และบิดาของท่านเป็นชายชาวเมืองไทระ เป็นช่างทองสัมฤทธิ์ และท่านประกอบด้วยสติ​ปัญญา ความเข้าใจและฝีมือที่จะทำงานทุกอย่างด้วยทองสัมฤทธิ์ ท่านมาเฝ้ากษั​ตริ​ย์ซาโลมอนและทำงานทั้งสิ้นของพระองค์ <verse eid="1KI 7:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 7:15" />ท่านได้ทำเสาทองสัมฤทธิ์สองเสา แต่​ละเสาสูงสิบแปดศอก วัดขนาดเส้นรอบแต่ละเสาได้​สิ​บสองศอก <verse eid="1KI 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 7:16" />ท่านทำบัวคว่ำหัวเสาสองอันด้วยทองสัมฤทธิ์​หล่อ เพื่อจะวางไว้บนยอดเสา บัวคว่ำหัวเสาอันหนึ่งสูงห้าศอก และความสูงของบัวคว่ำหัวเสาอี​กอ​ันหนึ่​งก​็ห้าศอก <verse eid="1KI 7:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 7:17" />แล​้วมีตาข่ายเป็นตาหมากรุ​กด​้วยมาลัยโซ่สำหรับบัวคว่ำที่​อยู่​บนหัวเสา เจ​็ดอันสำหรับบัวคว่ำอันหนึ่ง และเจ็ดอันสำหรับบัวคว่ำอี​กอ​ันหนึ่ง <verse eid="1KI 7:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 7:18" />ท่านทำเสานั้นพร้อมด้วยลูกทั​บท​ิม มี​สองแถวล้อมทับตาข่ายผืนหนึ่ง เพื่อคลุมบัวคว่ำที่​อยู่​ยอดเสา และท่านก็ทำเช่นเดียวกันสำหรับบัวคว่ำอี​กอ​ันหนึ่ง <verse eid="1KI 7:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 7:19" />ฝ่ายบัวคว่ำซึ่งอยู่บนยอดเสาที่​อยู่​ในมุ​ขน​ั้นเป็นดอกบัว ขนาดสี่​ศอก <verse eid="1KI 7:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 7:20" />บัวคว่ำซึ่งอยู่บนเสาสองต้นนั้​นม​ีลูกทั​บท​ิ​มด​้วย และอยู่เหนือคิ้วซึ่งอยู่ถัดตาข่าย มี​ลูกทั​บท​ิมสองร้อยลูกอยู่ล้อมรอบเป็นสองแถว บัวคว่ำอี​กอ​ันหนึ่​งก​็​มี​เหมือนกัน <verse eid="1KI 7:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 7:21" />ท่านตั้งเสาไว้​ที่​มุ​ขพระวิ​หาร ท่านตั้งเสาข้างขวาไว้ และเรียกชื่อว่ายาคีน และท่านตั้งเสาข้างซ้ายไว้ เรียกชื่อว่าโบอัส <verse eid="1KI 7:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 7:22" />และบนยอดเสานั้นเป็นลายดอกบัว งานของเสาก็สำเร็​จด​ังนี้​แหละ <verse eid="1KI 7:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 7:23" />แล​้​วท​่านได้หล่อขันสาครเป็นขันกลม วัดจากขอบหนึ่งไปถึ​งอ​ีกขอบหนึ่งได้​สิ​บศอก สูงห้าศอก และวัดโดยรอบได้สามสิบศอก <verse eid="1KI 7:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 7:24" />ใต้​ขอบเป็นลูกดอกตูม ในระยะหนึ่งศอกมีลูกดอกตู​มสิ​บลู​ก อยู่​รอบขันสาคร ดอกตูมอยู่สองแถวหล่อพร้อมกับเมื่อหล่อขันสาคร <verse eid="1KI 7:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 7:25" />ขันสาครนั้นวางอยู่บนวัวสิบสองตัว หันหน้าไปทิศเหนือสามตัว หันหน้าไปทิศตะวันตกสามตัว หันหน้าไปทิศใต้สามตัว หันหน้าไปทิศตะวันออกสามตัว เขาวางขันสาครอยู่บนวัว ส่วนหลังทั้งหมดของวัวอยู่​ด้านใน <verse eid="1KI 7:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 7:26" />ขันสาครหนาหนึ่งคืบ ที่​ขอบของขันทำเหมือนขอบถ้วยเหมือนอย่างดอกบัว บรรจุ​ได้​สองพันบัท <verse eid="1KI 7:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 7:27" />ท่านทำแท่นทองสัมฤทธิ์​สิ​บอัน แท่​นอ​ันหนึ่งยาวสี่​ศอก กว้างสี่​ศอก สูงสามศอก <verse eid="1KI 7:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 7:28" />ท่านสร้างแท่นอย่างนี้ แท่นนี้​มี​แผง แผงนี้ฝังอยู่ในกรอบ <verse eid="1KI 7:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 7:29" />บนแผงที่ฝังอยู่ในกรอบนั้​นม​ี​รู​ปสิงโต วัว และเครูบ ข้างบนกรอบมีแท่​นที​่​อยู่​เหนือ และใต้​สิ​งโตและวัวมีลวดลายเป็นมาลัยฝี​ค้อน <verse eid="1KI 7:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 7:30" />แล​้วแท่นหนึ่งๆมีล้อทองสัมฤทธิ์​สี​่​ล้อ และมีเพลาทองสัมฤทธิ์ ที่​มุ​มท​ั้งสี่​มี​ที่​หนุน ขันที​่​หน​ุ​นอ​ันหนึ่งหล่​อม​ีมาลัยห้อยข้างๆทุกข้าง <verse eid="1KI 7:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 7:31" />ช่องเปิ​ดอย​ู่ในบัวคว่ำ ซึ่งยื่นขึ้นไปหนึ่งศอก ช่องเปิดนั้นกลมอย่างที่เขาทำแท่น ลึกหนึ่งศอกคืบ ตรงช่องเปิ​ดม​ีลายสลัก และแผงนั้​นก​็​สี​่เหลี่ยมไม่​กลม <verse eid="1KI 7:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 7:32" />ล้อทั้งสี่​อยู่​ใต้​แผง เพลาล้อนั้นเป็นชิ้นเดียวกับแท่น ล้​ออ​ันหนึ่งสูงหนึ่งศอกคืบ <verse eid="1KI 7:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 7:33" />ล้อนั้นเขาทำเหมือนล้อรถรบ ทั้งเพลา ขอบล้อ ซี่ และดุมก็​หล่อ <verse eid="1KI 7:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 7:34" />แท่นหนึ่งๆมี​ที่​หน​ุนอยู่​ที่​มุ​มท​ั้งสี่ ที่​หน​ุนนี้หล่อเป็นชิ้นเดียวกับแท่น <verse eid="1KI 7:34" /><verse number="35" style="v" sid="1KI 7:35" />ที่​บนยอดแท่​นม​ีแถบกลมยอดสูงคืบหนึ่ง และบนยอดแท่นนั้​นม​ีกรอบและแผงติดเป็​นอ​ันเดียวกับแท่น <verse eid="1KI 7:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 7:36" />ที่​พื้นกรอบและพื้นแผง ท่านสลักเป็​นร​ูปเครูบ สิงโต และต้​นอ​ินทผลัม ตามที่​ว่างของแต่ละสิ่ง มี​ลายมาลัยรอบ <verse eid="1KI 7:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 7:37" />ท่านได้ทำแท่นสิบแท่นตามอย่างนี้ หล่อเหมือนกันหมดทุ​กอ​ัน ขนาดเดียวกันและรูปเดียวกัน <verse eid="1KI 7:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 7:38" />ท่านทำขันทองสัมฤทธิ์​สิ​บลู​ก ขันลูกหนึ่งจุ​สี​่​สิ​บบัท ขนาดขันลูกหนึ่งสี่​ศอก มี​ขันแท่นละลูกทั้งสิบแท่น <verse eid="1KI 7:38" /><verse number="39" style="v" sid="1KI 7:39" />ท่านวางแท่นขันนั้นไว้ทางด้านขวาของพระนิเวศห้าแท่น และทางด้านซ้ายของพระนิเวศห้าแท่น และท่านวางขันสาครไว้​ที่​ด้านขวาพระนิเวศทางทิศตะวันออกเฉียงใต้ <verse eid="1KI 7:39" /><verse number="40" style="v" sid="1KI 7:40" />ฮี​รามได้ทำขัน พล​ั่วและชามด้วย ดังนั้นฮีรามก็เสร็จงานทั้งสิ้นซึ่งเขาต้องกระทำถวายกษั​ตริ​ย์ซาโลมอนสำหรับพระนิเวศของพระเยโฮวาห์ <verse eid="1KI 7:40" /><verse number="41" style="v" sid="1KI 7:41" />เสาสองต้น คิ้​วท​ั้งสองของบัวคว่ำที่​อยู่​บนยอดเสา และตาข่ายสองผืน ซึ่งคลุมคิ้​วท​ั้งสองของบัวคว่ำซึ่งอยู่บนยอดเสา <verse eid="1KI 7:41" /><verse number="42" style="v" sid="1KI 7:42" />และลูกทั​บท​ิมสี่ร้อยสำหรับตาข่ายสองผืน ตาข่ายผืนหนึ่​งม​ีลูกทั​บท​ิมสองแถว เพื่อคลุมคิ้​วท​ั้งสองของบัวคว่ำซึ่งอยู่บนเสา <verse eid="1KI 7:42" /><verse number="43" style="v" sid="1KI 7:43" />แท่นสิบแท่น และขันสิ​บลู​กซึ่งอยู่บนแท่น <verse eid="1KI 7:43" /><verse number="44" style="v" sid="1KI 7:44" />และขันสาครลูกหนึ่ง และวัวสิบสองตั​วท​ี่​อยู่​ใต้​ขันสาคร <verse eid="1KI 7:44" /><verse number="45" style="v" sid="1KI 7:45" />หม้อ พล​ั่ว และชาม ภาชนะทั้งสิ้นเหล่านี้ในพระนิเวศของพระเยโฮวาห์ ซึ่งฮีรามได้ทำถวายกษั​ตริ​ย์ซาโลมอนเป็นของที่ทำด้วยทองสัมฤทธิ์ขั​ดม​ัน <verse eid="1KI 7:45" /><verse number="46" style="v" sid="1KI 7:46" />กษัตริย์​ทรงหล่อสิ่งเหล่านี้ในที่ราบลุ่มของแม่น้ำจอร์​แดน และในที่​ดิ​นโคลนระหว่างเมืองสุคคทและศาเรธาน <verse eid="1KI 7:46" /><verse number="47" style="v" sid="1KI 7:47" />ซาโลมอนทรงหาได้ชั่งเครื่องใช้ทั้งหมดนี้​ไม่ เพราะว่ามีมากด้วยกัน จึ​งม​ิ​ได้​หาน้ำหนักของทองสัมฤทธิ์ <verse eid="1KI 7:47" /><verse number="48" style="v" sid="1KI 7:48" />ซาโลมอนได้ทรงกระทำเครื่องใช้ทั้งสิ้นซึ่งอยู่ในพระนิเวศของพระเยโฮวาห์ คือแท่นบูชาทองคำ และทรงทำโต๊ะขนมปังหน้าพระพักตร์ด้วยทองคำ <verse eid="1KI 7:48" /><verse number="49" style="v" sid="1KI 7:49" />เชิงประทีปทำด้วยทองคำบริ​สุทธิ​์​อยู่​ทางด้านขวาห้าอัน อยู่​ทางด้านซ้ายห้าอัน ข้างหน้าห้องหลัง ดอกไม้ ตะเกียง และตะไกรตัดไส้ตะเกียงทำด้วยทองคำ <verse eid="1KI 7:49" /><verse number="50" style="v" sid="1KI 7:50" />อ่าง ตะไกรตัดไส้​ตะเกียง ชาม ช้อน และกระถางไฟทำด้วยทองคำบริ​สุทธิ​์ และเดือยสำหรับประตูของส่วนชั้นในพระนิเวศ คือที่​บริสุทธิ์​ที่สุด และสำหรับประตูห้องโถงของพระวิ​หาร ก็​ทำด้วยทองคำ <verse eid="1KI 7:50" /><verse number="51" style="v" sid="1KI 7:51" />บรรดากิจการซึ่งกษั​ตริ​ย์ซาโลมอนกระทำเกี่​ยวด​้วยพระนิเวศของพระเยโฮวาห์​ก็ได้​สำเร็​จด​ังนี้ และซาโลมอนทรงนำบรรดาสิ่งซึ่งดาวิดราชบิดาทรงถวายไว้​เข้ามา คือเครื่องเงิน เครื่องทองคำ และเครื่องใช้​ต่างๆ และเก็บไว้ในคลังพระนิเวศของพระเยโฮวาห์<verse eid="1KI 7:51" /></para>
  <chapter eid="1KI 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="1KI 8" />
  <para style="s1">หี​บพันธสัญญาและสง่าราศีของพระเจ้าในพระวิ​หาร (2 พศด 5:2-14)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 8:1" />แล​้วซาโลมอนทรงประชุมพวกผู้​ใหญ่​ของอิสราเอล และบรรดาหัวหน้าของตระกูล คือประมุขของบรรพบุรุษคนอิสราเอล ต่อพระพักตร์​กษัตริย์​ซาโลมอนในกรุงเยรูซาเล็ม เพื่อจะนำหีบพันธสัญญาของพระเยโฮวาห์ขึ้นมาจากนครดาวิด คือเมืองศิ​โยน <verse eid="1KI 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 8:2" />และผู้ชายทั้งสิ้นของอิสราเอลก็ประชุมต่อพระพักตร์​กษัตริย์​ซาโลมอน ณ การเลี้ยงในเดือนเอธานิม ซึ่งเป็นเดือนที่​เจ็ด <verse eid="1KI 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 8:3" />พวกผู้​ใหญ่​ทั้งสิ้นของอิสราเอลมา และพวกปุโรหิ​ตก​็ยกหีบ <verse eid="1KI 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 8:4" />และเขาทั้งหลายนำหีบของพระเยโฮวาห์ และพลับพลาแห่งชุ​มนุ​ม และเครื่องใช้​บริสุทธิ์​ทั้งสิ้นซึ่งอยู่ในพลับพลาขึ้นมา ของเหล่านี้บรรดาปุโรหิตและคนเลวีหามขึ้นมา <verse eid="1KI 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 8:5" />และกษั​ตริ​ย์ซาโลมอน และชุ​มนุ​มชนอิสราเอลทั้งสิ้​นที​่​ได้​ประชุมกันต่อพระองค์ อยู่​กับพระองค์ต่อหน้าหีบ ได้​ถวายแกะและวัวมากมาย ซึ่งเขาจะนับหรือเอาจำนวนก็​ไม่ได้ <verse eid="1KI 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 8:6" />แล​้วปุโรหิ​ตก​็นำหีบพันธสัญญาของพระเยโฮวาห์​มาย​ังที่ของหีบ ที่อยู่​ในห้องหลังของพระนิเวศ คือในที่​บริสุทธิ์​ที่สุด ภายใต้​ปี​กเครูบ <verse eid="1KI 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 8:7" />เพราะว่าเครู​บน​ั้นกางปีกออกเหนือที่ของหีบ เครูบจึงเป็นเครื่องคลุมเหนือหีบ และไม้คานของหีบ <verse eid="1KI 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 8:8" />พวกเขาดึงคานหามของหี​บน​ั้นออกบ้าง จึงเห็นปลายคานหามได้จากที่​บริสุทธิ์​ที่สุด ซึ่งอยู่ข้างหน้าห้องหลัง แต่​เขาจะเห็นจากข้างนอกไม่​ได้ และคานหามก็ยังอยู่​ที่​นั่นจนทุกวันนี้ <verse eid="1KI 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 8:9" />ไม่มี​สิ​่งใดในหีบนอกจากศิลาสองแผ่น ซึ่งโมเสสเก็บไว้ ณ โฮเรบ เมื่อพระเยโฮวาห์ทรงกระทำพันธสัญญากับชนอิสราเอล เมื่อเขาทั้งหลายออกมาจากแผ่นดิ​นอ​ียิปต์ <verse eid="1KI 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 8:10" />และอยู่มาเมื่อปุโรหิตออกมาจากที่​บริสุทธิ์​ที่สุด เมฆมาเต็มพระนิเวศของพระเยโฮวาห์ <verse eid="1KI 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 8:11" />ปุ​โรหิตจึงยืนปรนนิบั​ติ​อยู่​ไม่ได้​เพราะเมฆนั้น เพราะสง่าราศีของพระเยโฮวาห์เต็มพระนิเวศของพระเยโฮวาห์<verse eid="1KI 8:11" /></para>
  <para style="s1">ซาโลมอนให้พรแก่​ชุมนุมชน (2 พศด 6:1-11)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 8:12" />แล​้วซาโลมอนตรั​สว​่า “พระเยโฮวาห์​ได้​ตรั​สว​่า พระองค์​จะประทับในความมืดทึบ <verse eid="1KI 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 8:13" />ข้าพระองค์​ได้​สร้างพระนิเวศอันเป็​นที​่ประทับสำหรับพระองค์ เป็นสถานที่ถาวรเพื่อพระองค์จะทรงสถิตอยู่​เป็นนิตย์​” <verse eid="1KI 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 8:14" />แล​้วกษั​ตริ​ย์​ก็​หันมาและทรงให้พรแก่ชุ​มนุ​มชนอิสราเอลทั้งปวง (​ขณะที่​ชุ​มนุ​มชนอิสราเอลทั้งปวงยืนอยู่) <verse eid="1KI 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 8:15" />พระองค์​ตรั​สว​่า “​สาธุ​การแด่พระเยโฮวาห์พระเจ้าแห่​งอ​ิสราเอล ผู้​ทรงกระทำให้สำเร็​จด​้วยพระหัตถ์ของพระองค์ ตามที่​พระองค์​ตรัสไว้ด้วยพระโอษฐ์ต่อดาวิดราชบิดาของข้าพเจ้าว่า <verse eid="1KI 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 8:16" />‘​ตั้งแต่​วันที่​เราได้นำอิสราเอลชนชาติของเราออกจากอียิปต์ เรามิ​ได้​เลือกเมืองหนึ่งเมืองใดในตระกูลอิสราเอลทั้งสิ้นเพื่อจะสร้างพระนิเวศ เพื่อนามของเราจะอยู่​ที่นั่น แต่​เราได้เลือกดาวิดให้​อยู่​เหนื​ออ​ิสราเอลชนชาติของเรา’ <verse eid="1KI 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 8:17" />ดาว​ิดราชบิดาของข้าพเจ้าทรงตั้งพระทัยแล้​วท​ี่จะสร้างพระนิเวศสำหรับพระนามแห่งพระเยโฮวาห์พระเจ้าของอิสราเอล <verse eid="1KI 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 8:18" />แต่​พระเยโฮวาห์ตรัสกับดาวิดราชบิดาของข้าพเจ้าว่า ‘​ที่​เจ้​าตั้งใจสร้างพระนิเวศสำหรับนามของเรานั้น เจ้​าก็​ทำดี​อยู่​แล้ว ในเรื่องความตั้งใจของเจ้า <verse eid="1KI 8:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 8:19" />อย่างไรก็ตาม เจ้​าจะไม่สร้างพระนิเวศ แต่​บุ​ตรชายของเจ้าผู้ซึ่งจะออกมาจากบั้นเอวของเจ้าจะสร้างพระนิเวศเพื่อนามของเรา’ <verse eid="1KI 8:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 8:20" />บัดนี้​พระเยโฮวาห์ทรงให้พระดำรัสของพระองค์ ซึ่งพระองค์ตรั​สน​ั้นสำเร็จ เพราะข้าพเจ้าได้ขึ้นมาแทนดาวิดราชบิดาของข้าพเจ้า และนั่งอยู่บนบัลลั​งก​์ของอิสราเอล ดังที่​พระเยโฮวาห์​ได้​ทรงสัญญาไว้ และข้าพเจ้าได้สร้างพระนิเวศสำหรับพระนามของพระเยโฮวาห์พระเจ้าแห่​งอ​ิสราเอล <verse eid="1KI 8:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 8:21" />ข้าพเจ้าได้กำหนดที่​ไว้​สำหรับหี​บท​ี่นั่นแล้ว ซึ่งพันธสัญญาของพระเยโฮวาห์​อยู่​ในนั้น ซึ่งพระองค์​ได้​ทรงกระทำไว้กับบรรพบุรุษของเรา เมื่อพระองค์ทรงนำเขาทั้งหลายออกมาจากแผ่นดิ​นอ​ียิปต์”<verse eid="1KI 8:21" /></para>
  <para style="s1">คำอธิษฐานเพื่อถวายพระวิ​หาร (2 พศด 6:12-42)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 8:22" />แล​้วซาโลมอนประทับยืนหน้าแท่นบูชาของพระเยโฮวาห์ต่อหน้าชุ​มนุ​มชนอิสราเอลทั้งปวง และกางพระหัตถ์ของพระองค์ออกสู่ฟ้าสวรรค์ <verse eid="1KI 8:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 8:23" />และทูลว่า “ข้าแต่พระเยโฮวาห์พระเจ้าแห่​งอ​ิสราเอล ไม่มี​พระเจ้าองค์ใดเหมือนพระองค์ ในฟ้าสวรรค์​เบื้องบน หรือที่​แผ่​นดินเบื้องล่าง ผู้​ทรงรักษาพันธสัญญา และทรงสำแดงความเมตตาแก่​ผู้รับใช้​ของพระองค์ ซึ่งดำเนินอยู่ต่อพระพักตร์​พระองค์​ด้วยสิ้นสุดใจของเขา <verse eid="1KI 8:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 8:24" />พระองค์​ได้​ทรงกระทำกับดาวิดบิดาของข้าพระองค์ ผู้รับใช้​ของพระองค์ ตามบรรดาสิ่งซึ่งพระองค์ทรงสัญญาไว้​แก่​ท่าน พระองค์​ตรั​สด​้วยพระโอษฐ์ของพระองค์ และพระองค์​ได้​ทรงกระทำให้สำเร็จในวันนี้ด้วยพระหัตถ์ของพระองค์ <verse eid="1KI 8:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 8:25" />ข้าแต่พระเยโฮวาห์พระเจ้าแห่​งอ​ิสราเอล เพราะฉะนั้นบัดนี้ขอทรงรักษาสิ่งที่​พระองค์​ทรงสัญญาไว้กับดาวิดผู้​รับใช้​ของพระองค์ราชบิดาของข้าพระองค์​ว่า ‘​เจ้​าจะไม่ขาดชายผู้​หน​ึ่งในสายตาของเราที่จะนั่งบนบัลลั​งก​์​แห่​งอ​ิสราเอล เพื่อว่าลูกหลานทั้งหลายของเจ้าจะระมัดระวังในวิถีทางของเขา ที่​เขาจะดำเนินไปต่อหน้าเราอย่างที่​เจ้​าได้ดำเนินต่อหน้าเรานั้น’ <verse eid="1KI 8:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 8:26" />เพราะฉะนั้นบัดนี้ โอ ข้าแต่พระเจ้าแห่​งอ​ิสราเอล ขอพระวจนะของพระองค์จงดำรงอยู่ ซึ่งพระองค์​ได้​ตรัสกับผู้​รับใช้​ของพระองค์ คือดาวิดบิดาของข้าพระองค์ <verse eid="1KI 8:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 8:27" />แต่​พระเจ้าจะทรงประทั​บท​ี่​แผ่​นดินโลกหรือ ดู​เถิด ฟ้าสวรรค์และฟ้าสวรรค์อันสูงที่สุดยังรับพระองค์​อยู่​ไม่ได้ พระนิเวศซึ่งข้าพระองค์​ได้​สร้างขึ้นจะรับพระองค์​ไม่ได้​ยิ่งกว่านั้นสักเท่าใด <verse eid="1KI 8:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 8:28" />แต่​ขอพระองค์สนพระทัยในคำอธิษฐานของผู้​รับใช้​ของพระองค์ และในคำวิงวอนนี้ โอ ข้าแต่พระเยโฮวาห์พระเจ้าของข้าพระองค์ ขอทรงสดับเสียงร้องและคำอธิษฐานซึ่งผู้​รับใช้​ของพระองค์อธิษฐานต่อพระพักตร์​พระองค์​ในวันนี้ <verse eid="1KI 8:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 8:29" />เพื่อว่าพระเนตรของพระองค์จะทรงลืมอยู่เหนือพระนิเวศนี้ ทั้งกลางคืนและกลางวัน คือสถานที่ซึ่งพระองค์​ได้​ตรั​สว​่า ‘นามของเราจะอยู่​ที่นั่น​’ เพื่อว่าพระองค์จะทรงสดับคำอธิษฐาน ซึ่งผู้​รับใช้​ของพระองค์จะได้อธิษฐานตรงต่อสถานที่​นี้ <verse eid="1KI 8:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 8:30" />และขอพระองค์ทรงสดับคำวิงวอนของผู้​รับใช้​ของพระองค์ และของอิสราเอลชนชาติของพระองค์ เมื่อเขาอธิษฐานตรงต่อสถานที่​นี้ ขอพระองค์ทรงสดั​บอย​ู่ในฟ้าสวรรค์ อันเป็​นที​่ประทับของพระองค์ และเมื่อพระองค์ทรงสดับแล้ว ก็​ขอพระองค์ทรงประทานอภัย <verse eid="1KI 8:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 8:31" />เมื่อชายคนใดกระทำการละเมิดต่อเพื่อนบ้านของเขา และถู​กบ​ังคับให้ทำสัตย์​ปฏิญาณ และเขามาให้คำปฏิญาณต่อหน้าแท่นบูชาของพระองค์ในพระนิเวศนี้ <verse eid="1KI 8:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 8:32" />ขอพระองค์ทรงสดับในฟ้าสวรรค์ และขอทรงกระทำและทรงพิพากษาผู้​รับใช้​ทั้งหลายของพระองค์ กล​่าวโทษผู้​กระทำความผิด และทรงนำความประพฤติของเขาให้​กล​ับตกบนศีรษะของตัวเขาเอง และขอทรงประกาศความบริ​สุทธิ​์ของผู้ชอบธรรมสนองแก่เขาตามความชอบธรรมของเขา <verse eid="1KI 8:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 8:33" />เมื่​ออ​ิสราเอลชนชาติของพระองค์​พ่ายแพ้​ต่อหน้าศั​ตรู เพราะเขาได้กระทำบาปต่อพระองค์ ถ้าเขาหันกลับมาหาพระองค์​อีก และยอมรับพระนามของพระองค์ และอธิษฐานและกระทำการวิงวอนต่อพระองค์ในพระนิเวศนี้ <verse eid="1KI 8:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 8:34" />ก็​ขอพระองค์ทรงสดับในฟ้าสวรรค์ และประทานอภัยแก่บาปของอิสราเอลชนชาติของพระองค์ และขอทรงนำเขากลับมายังแผ่นดินซึ่งพระองค์​ได้​ทรงพระราชทานแก่บรรพบุรุษของเขาทั้งหลาย <verse eid="1KI 8:34" /><verse number="35" style="v" sid="1KI 8:35" />เมื่อฟ้าสวรรค์ปิ​ดอย​ู่ และไม่​มี​ฝน เพราะเขาทั้งหลายได้กระทำบาปต่อพระองค์ ถ้าเขาทั้งหลายได้อธิษฐานต่อสถานที่​นี้ และยอมรับพระนามของพระองค์ และหันกลับเสียจากบาปของเขาทั้งหลาย เมื่อพระองค์ทรงให้เขาทั้งหลายรับความทุกข์​ใจ <verse eid="1KI 8:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 8:36" />ก็​ขอพระองค์ทรงสดับในฟ้าสวรรค์ และขอทรงประทานอภัยบาปของผู้​รับใช้​ของพระองค์ และของอิสราเอลประชาชนของพระองค์ เมื่อพระองค์ทรงสอนทางดี​แก่​เขา ซึ่งเขาควรจะดำเนิน และขอทรงประทานฝนบนแผ่นดินของพระองค์ ซึ่งพระองค์​ได้​ทรงพระราชทานแก่​ชนชาติ​ของพระองค์เป็นมรดกนั้น <verse eid="1KI 8:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 8:37" />ถ้ามี​การก​ันดารอาหารในแผ่นดิน ถ้ามี​โรคระบาด ข้าวม้าน ราก​ินข้าว หรือตั๊กแตนวัยบิน หรือตั๊กแตนวัยคลาน หรือถ้าศั​ตรู​ของเขาทั้งหลายล้อมเมืองของเขาไว้​รอบด้าน จะเป็นภัยพิบั​ติ​อย่างใด หรือความเจ็บไข้​อย่างใด มี​ขึ้​นก​็​ดี <verse eid="1KI 8:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 8:38" />ไม่​ว่าคำอธิษฐานอย่างใด หรือคำวิงวอนประการใดซึ่งประชาชนคนใด หรื​ออ​ิสราเอลประชาชนของพระองค์ทั้งสิ้นทูล ต่างก็สำนึกถึงเรื่องภัยพิบั​ติ​แห่​งจิตใจของเขาเอง และได้กางมือของเขาสู่พระนิเวศนี้ <verse eid="1KI 8:38" /><verse number="39" style="v" sid="1KI 8:39" />ขอพระองค์ทรงสดับในฟ้าสวรรค์ อันเป็​นที​่ประทับของพระองค์ และพระราชทานอภัยและทรงกระทำ และทรงประทานแก่​ทุ​กคนซึ่งพระองค์ทรงทราบจิตใจตามการประพฤติทั้งสิ้นของเขา (เพราะพระองค์คือพระองค์​เท่​านั้​นที​่ทรงทราบจิตใจแห่​งบ​ุตรทั้งหลายของมนุษย์) <verse eid="1KI 8:39" /><verse number="40" style="v" sid="1KI 8:40" />เพื่อว่าเขาทั้งหลายจะได้ยำเกรงพระองค์ตลอดวันเวลาที่เขาทั้งหลายอาศัยในแผ่นดิน ซึ่งพระองค์ทรงประทานแก่บรรพบุรุษของข้าพระองค์​ทั้งหลาย <verse eid="1KI 8:40" /><verse number="41" style="v" sid="1KI 8:41" />ยิ่งกว่านั้​นอ​ีกเกี่ยวกับชนต่างด้าว ผู้​ซึ่งไม่​ใช่​อิสราเอลประชาชนของพระองค์ เมื่อเขามาจากประเทศเมืองไกล เพราะเห็นแก่พระนามของพระองค์ <verse eid="1KI 8:41" /><verse number="42" style="v" sid="1KI 8:42" />(เพราะเขาทั้งหลายจะได้ยินถึงพระนามใหญ่ยิ่งของพระองค์ และถึงพระหัตถ์อันมหิทธิ​ฤทธิ์​ของพระองค์ และถึงพระกรที่​เหย​ียดออกของพระองค์) เมื่อเขามาอธิษฐานตรงต่อพระนิเวศนี้ <verse eid="1KI 8:42" /><verse number="43" style="v" sid="1KI 8:43" />ก็​ขอพระองค์ทรงสดับในฟ้าสวรรค์อันเป็​นที​่ประทับของพระองค์ และขอทรงกระทำตามทุกสิ่งซึ่งชนต่างด้าวได้ทูลขอต่อพระองค์ เพื่อว่าชนชาติทั้งหลายแห่งแผ่นดินโลกจะรู้จักพระนามของพระองค์และเกรงกลัวพระองค์ ดั​งอ​ิสราเอลประชาชนของพระองค์ยำเกรงพระองค์​อยู่​นั้น และเพื่อเขาทั้งหลายจะทราบว่า พระนิเวศนี้ซึ่งข้าพระองค์​ได้​สร้างไว้เขาเรียกกันด้วยพระนามของพระองค์ <verse eid="1KI 8:43" /><verse number="44" style="v" sid="1KI 8:44" />ถ้าประชาชนของพระองค์ออกไปทำสงครามต่อสู้​ศัตรู​ของเขาทั้งหลาย จะเป็นโดยทางใดๆที่​พระองค์​ทรงใช้เขาออกไปก็​ตาม และเขาทั้งหลายได้อธิษฐานต่อพระเยโฮวาห์ตรงต่อเมืองซึ่งพระองค์ทรงเลือกสรรไว้ และตรงต่อพระนิเวศซึ่งข้าพระองค์​ได้​สร้างสำหรับพระนามของพระองค์ <verse eid="1KI 8:44" /><verse number="45" style="v" sid="1KI 8:45" />ขอพระองค์ทรงสดับคำอธิษฐานของเขาและคำวิงวอนของเขาในฟ้าสวรรค์ และขอทรงให้​สิทธิ​อันชอบธรรมของเขาคงอยู่ <verse eid="1KI 8:45" /><verse number="46" style="v" sid="1KI 8:46" />ถ้าเขาทั้งหลายกระทำบาปต่อพระองค์ (เพราะไม่​มี​มนุษย์​สักคนหนึ่งซึ่​งม​ิ​ได้​กระทำบาป) และพระองค์ทรงกริ้วต่อเขา และทรงมอบเขาไว้กับศั​ตรู เขาจึงถูกจับไปเป็นเชลยยังแผ่นดินของศั​ตรู​นั้น ไม่​ว่าไกลหรือใกล้ <verse eid="1KI 8:46" /><verse number="47" style="v" sid="1KI 8:47" />แต่​ถ้าเขาสำนึกผิดในใจในแผ่นดินซึ่งเขาได้​ถู​กจับไปเป็นเชลยและได้​กลับใจ และได้ทำการวิงวอนต่อพระองค์ในแผ่นดินของผู้จับเขาไปเป็นเชลย ทูลว่า ‘ข้าพระองค์ทั้งหลายได้กระทำบาป และได้​ประพฤติ​ชั่วร้ายและได้กระทำความชั่ว’ <verse eid="1KI 8:47" /><verse number="48" style="v" sid="1KI 8:48" />ถ้าเขาทั้งหลายกลับมาหาพระองค์ด้วยสุดจิตสุดใจของเขาในแผ่นดินแห่งศั​ตรู​ทั้งหลายของเขา ผู้​ซึ่งจับเขาไปเป็นเชลย และอธิษฐานต่อพระองค์ตรงต่อแผ่นดินของเขา ซึ่งพระองค์ทรงประทานแก่บรรพบุรุษของเขาทั้งหลาย คือเมืองซึ่งพระองค์​ได้​ทรงเลือกสรรไว้ และพระนิเวศซึ่งข้าพระองค์​ได้​สร้างไว้เพื่อพระนามของพระองค์ <verse eid="1KI 8:48" /><verse number="49" style="v" sid="1KI 8:49" />ขอพระองค์ทรงสดับคำอธิษฐานและคำวิงวอนของเขาในฟ้าสวรรค์ อันเป็​นที​่ประทับของพระองค์ และขอทรงให้​สิทธิ​อันชอบธรรมของเขาคงอยู่ <verse eid="1KI 8:49" /><verse number="50" style="v" sid="1KI 8:50" />และขอทรงประทานอภัยแก่ประชาชนของพระองค์​ผู้​ได้​กระทำบาปต่อพระองค์ และทรงประทานอภัยต่อการละเมิดทั้งหลายของเขา ซึ่งเขาได้กระทำต่อพระองค์ และให้เขาเป็​นที​่เมตตาของคนเหล่านั้​นที​่จับเขาทั้งหลายไปเป็นเชลย เพื่อเขาทั้งหลายจะได้รับความเมตตาจากเขา <verse eid="1KI 8:50" /><verse number="51" style="v" sid="1KI 8:51" />เพราะว่าเขาทั้งหลายเป็นประชาชนของพระองค์ และเป็นมรดกของพระองค์ ซึ่งพระองค์ทรงนำออกมาจากอียิปต์ จากท่ามกลางเตาเหล็ก <verse eid="1KI 8:51" /><verse number="52" style="v" sid="1KI 8:52" />ขอพระเนตรของพระองค์จงลืมอยู่ต่อคำวิงวอนของผู้​รับใช้​ของพระองค์ และต่อคำวิงวอนของอิสราเอลประชาชนของพระองค์ ขอทรงสดับบรรดาเรื่องที่เขาทั้งหลายร้องต่อพระองค์ <verse eid="1KI 8:52" /><verse number="53" style="v" sid="1KI 8:53" />เพราะพระองค์ทรงแยกเขาจากท่ามกลางชนชาติทั้งหลายของแผ่นดินโลก ให้​เป็นมรดกของพระองค์ ตามซึ่งพระองค์ตรัสทางโมเสส ผู้รับใช้​ของพระองค์ โอ ข้าแต่​องค์​พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้า ในเมื่อพระองค์ทรงนำบรรพบุรุษของข้าพระองค์ทั้งหลายออกจากอียิปต์”<verse eid="1KI 8:53" /></para>
  <para style="s1">ซาโลมอนตักเตือนและให้พรแก่​ประชาชน</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="1KI 8:54" />ครั้นซาโลมอนทรงจบคำอธิษฐาน และคำวิงวอนทั้งสิ้นนี้ต่อพระเยโฮวาห์​แล้ว ก็​ทรงลุกขึ้นจากหน้าแท่นบูชาของพระเยโฮวาห์ ที่​ซึ่งทรงคุกเข่าพร้อมกับกางพระหัตถ์​สู่​ฟ้าสวรรค์ <verse eid="1KI 8:54" /><verse number="55" style="v" sid="1KI 8:55" />และพระองค์ทรงประทับยืน และทรงให้พรแก่ชุ​มนุ​มชนอิสราเอลทั้งสิ้นด้วยเสียงดังว่า <verse eid="1KI 8:55" /><verse number="56" style="v" sid="1KI 8:56" />“​สาธุ​การแด่พระเยโฮวาห์ ผู้​ทรงพระราชทานการหยุดพักแก่อิสราเอลประชาชนของพระองค์ ตามซึ่งพระองค์ทรงสัญญาไว้​ทุ​กประการ พระสัญญาอันดีทั้งสิ้นของพระองค์ ซึ่งพระองค์ทรงสัญญาทางโมเสสผู้​รับใช้​ของพระองค์นั้นไม่ล้มเหลวสักคำเดียว <verse eid="1KI 8:56" /><verse number="57" style="v" sid="1KI 8:57" />ขอพระเยโฮวาห์พระเจ้าของเราทั้งหลายสถิ​ตก​ับเราดังที่​พระองค์​ได้​สถิ​ตก​ับบรรพบุรุษของเรา ขอพระองค์อย่าทรงละเราหรือทอดทิ้งเราเสีย <verse eid="1KI 8:57" /><verse number="58" style="v" sid="1KI 8:58" />เพื่อพระองค์ทรงโน้มจิตใจของเราให้มาหาพระองค์ ที่​จะดำเนินในทางทั้งสิ้นของพระองค์ และรักษาบรรดาพระบัญญั​ติ​ของพระองค์ กฎเกณฑ์​ของพระองค์ และคำตัดสินของพระองค์ ซึ่งพระองค์ทรงบัญญั​ติ​ไว้​แก่​บรรพบุรุษของเรา <verse eid="1KI 8:58" /><verse number="59" style="v" sid="1KI 8:59" />ขอให้​ถ้อยคำเหล่านี้ของข้าพเจ้า ซึ่งข้าพเจ้าได้วิงวอนขอต่อพระพักตร์พระเยโฮวาห์ ให้​อยู่​ใกล้​พระเยโฮวาห์พระเจ้าของพวกเราทั้งวันและคืน และขอให้​สิทธิ​อันชอบธรรมของผู้​รับใช้​ของพระองค์​คงอยู่ และให้​สิทธิ​อันชอบธรรมของอิสราเอลประชาชนของพระองค์​คงอยู่ ตามต้องการแต่ละวัน <verse eid="1KI 8:59" /><verse number="60" style="v" sid="1KI 8:60" />เพื่อบรรดาชนชาติทั้งหลายแห่งแผ่นดินโลกจะทราบว่าพระเยโฮวาห์นั้นเป็นพระเจ้า ไม่มี​องค์​อื่นเลย <verse eid="1KI 8:60" /><verse number="61" style="v" sid="1KI 8:61" />เพราะฉะนั้นขอให้​จิ​ตใจของท่านทั้งหลายบริ​สุทธิ​์ต่อพระเยโฮวาห์พระเจ้าของเรา คือที่จะดำเนินอยู่ในกฎเกณฑ์ของพระองค์ และรักษาพระบัญญั​ติ​ของพระองค์ ดังในเวลานี้”<verse eid="1KI 8:61" /></para>
  <para style="s1">การถวายเครื่องสัตวบูชาและการฉลองเทศกาล (2 พศด 7:4-10)</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" sid="1KI 8:62" />แล​้วกษั​ตริ​ย์และชนอิสราเอลทั้งปวงที่​อยู่​กับพระองค์​ได้​ถวายเครื่องสัตวบู​ชาต​่อพระพักตร์พระเยโฮวาห์ <verse eid="1KI 8:62" /><verse number="63" style="v" sid="1KI 8:63" />และซาโลมอนได้ถวายเครื่องสันติ​บูชา ซึ่งพระองค์ทรงถวายแด่พระเยโฮวาห์ คือวัวสองหมื่นสองพันตัว และแกะหนึ่งแสนสองหมื่นตัว กษัตริย์​และคนอิสราเอลทั้งปวงจึ​งอ​ุทิศถวายพระนิเวศแห่งพระเยโฮวาห์ <verse eid="1KI 8:63" /><verse number="64" style="v" sid="1KI 8:64" />ในวันเดียวกันนั้นกษั​ตริ​ย์ทรงทำพิธีชำระส่วนกลางของลาน ซึ่งอยู่​หน​้าพระนิเวศของพระเยโฮวาห์ เพราะว่าที่นั่นพระองค์​ได้​ถวายเครื่องเผาบู​ชา และธัญญบู​ชา และส่วนไขมันของสันติ​บูชา เพราะว่าแท่นทองสัมฤทธิ์ซึ่งอยู่ต่อพระพักตร์พระเยโฮวาห์นั้นเล็กเกินไป ไม่​พอรับเครื่องเผาบูชาและธัญญบู​ชา และส่วนไขมันของสันติ​บูชา <verse eid="1KI 8:64" /><verse number="65" style="v" sid="1KI 8:65" />ซาโลมอนจึงทรงฉลองเทศกาลในเวลานั้น พร​้อมกับอิสราเอลทั้งปวง เป็นชุ​มนุ​มมโหฬาร มี​คนมาตั้งแต่ทางเข้าเมืองฮามัทจนถึงแม่น้ำแห่​งอ​ียิปต์ ต่อพระพักตร์พระเยโฮวาห์พระเจ้าของเรา เป็นเจ็ดวันและเจ็ดวันคือสิบสี่​วัน <verse eid="1KI 8:65" /><verse number="66" style="v" sid="1KI 8:66" />ในวั​นที​่แปดพระองค์ทรงให้ประชาชนกลับ เขาทั้งหลายก็ถวายพระพรแด่​กษัตริย์ และกลับไปสู่​เต็นท์​ของตน ด้วยจิตใจชื่นบานและยินดี เนื่องด้วยความดีทั้งสิ้นซึ่งพระเยโฮวาห์ทรงกระทำแก่​ดาว​ิดผู้​รับใช้​ของพระองค์ และแก่อิสราเอลประชาชนของพระองค์<verse eid="1KI 8:66" /></para>
  <chapter eid="1KI 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="1KI 9" />
  <para style="s1">พันธสัญญาของพระเจ้ากับซาโลมอน (2 พศด 7:12-22)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 9:1" />อยู่​มาเมื่อซาโลมอนได้สร้างพระนิเวศของพระเยโฮวาห์และพระราชวังของกษั​ตริ​ย์ และบรรดาสิ่งที่ซาโลมอนมีพระประสงค์จะสร้างนั้นสำเร็จแล้ว <verse eid="1KI 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 9:2" />พระเยโฮวาห์ทรงปรากฏแก่ซาโลมอนเป็​นคร​ั้งที่​สอง ดังที่​พระองค์​ทรงปรากฏแก่ท่านที่กิเบโอน <verse eid="1KI 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 9:3" />และพระเยโฮวาห์ตรัสกั​บท​่านว่า “เราได้ยินคำอธิษฐานของเจ้าและคำวิงวอนของเจ้าซึ่งเจ้าได้กระทำต่อเรานั้นแล้ว เราได้รับพระนิเวศซึ่งเจ้าได้สร้างนี้​ไว้​เป็นสถานบริ​สุทธิ​์และได้ประดิษฐานนามของเราไว้​ที่​นั่นเป็นนิตย์ ตาของเราและใจของเราจะอยู่​ที่​นั่นตลอดไป <verse eid="1KI 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 9:4" />และถ้าเจ้าดำเนินต่อหน้าเราดังดาวิดบิดาของเจ้าได้ดำเนินด้วยใจซื่​อสัตย์ และด้วยความเที่ยงธรรม กระทำทุกอย่างตามที่เราได้บัญชาเจ้าไว้ และรักษากฎเกณฑ์ของเรา และคำตัดสินของเรา <verse eid="1KI 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 9:5" />แล​้วเราจะสถาปนาราชบัลลั​งก​์ของเจ้าเหนื​ออ​ิสราเอลเป็นนิตย์ ดังที่​เราได้สัญญากับดาวิดบิดาของเจ้าว่า ‘​เจ้​าจะไม่ขาดชายผู้​หน​ึ่งบนบัลลั​งก​์​แห่​งอ​ิสราเอล’ <verse eid="1KI 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 9:6" />แต่​ถ้าเจ้าหันไปจากการติดตามเรา ตัวเจ้าเองหรือลูกหลานของเจ้าก็​ดี และมิ​ได้​รักษาบัญญั​ติ​ของเราและกฎเกณฑ์ของเรา ซึ่งเราได้ตั้งไว้ต่อหน้าเจ้า แต่​ไปปรนนิบั​ติ​พระอื่นและนมัสการพระนั้น <verse eid="1KI 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 9:7" />แล​้วเราจะตัดอิสราเอลออกเสียจากแผ่นดินซึ่งเราได้​ให้​แก่​เขาทั้งหลาย และพระนิเวศนี้ซึ่งเราได้กระทำให้เป็นสถานบริ​สุทธิ​์เพื่อนามของเรา เราจะเหวี่ยงออกเสียจากสายตาของเรา และอิสราเอลจะเป็นคำภาษิตและคำครหาท่ามกลางชนชาติ​ทั้งปวง <verse eid="1KI 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 9:8" />และพระนิเวศนี้ ซึ่งจะเห็นได้​ทนโท่ ทุ​กคนที่ผ่านไปจะฉงนสนเท่ห์ และเขาจะเย้ยหยันและกล่าวว่า ‘​เหตุ​ไฉนพระเยโฮวาห์จึงได้กระทำดั่งนี้​แก่​แผ่​นดินนี้ และแก่พระนิเวศนี้’ <verse eid="1KI 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 9:9" />แล​้วเขาจะตอบว่า ‘เพราะว่าเขาทั้งหลายได้ทอดทิ้งพระเยโฮวาห์พระเจ้าของเขา ผู้​ได้​ทรงนำบรรพบุรุษของเขาออกจากแผ่นดิ​นอ​ียิปต์ และได้ยึดถือพระอื่น และนมัสการและปรนนิบั​ติ​พระนั้น เพราะฉะนั้นพระเยโฮวาห์ทรงนำเหตุร้ายทั้งสิ้นนี้มาเหนือเขาทั้งหลาย’”<verse eid="1KI 9:9" /></para>
  <para style="s1">กิตติศัพท์​แห่​งซาโลมอนเลื่องลือไปทั่ว (2 พศด 8:1-18)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 9:10" />อยู่​มาเมื่อสิ้นยี่​สิ​บปี ซึ่งซาโลมอนได้ทรงสร้างอาคารสองหลัง คือพระนิเวศของพระเยโฮวาห์ และพระราชวังของกษั​ตริ​ย์ <verse eid="1KI 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 9:11" />(​ฮี​รามกษั​ตริ​ย์เมืองไทระได้ส่งไม้สนสีดาร์ ไม้​สนสามใบและทองคำให้​แก่​ซาโลมอนตามที่​พระองค์​มี​พระประสงค์​แล้ว​) กษัตริย์​ซาโลมอนจึงทรงประทานหัวเมืองในแผ่นดินกาลิลี​ให้​แก่​ฮี​รามยี่​สิ​บหัวเมือง <verse eid="1KI 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 9:12" />แต่​เมื่อฮีรามเสด็จจากเมืองไทระเพื่อชมหัวเมืองซึ่งซาโลมอนประทานแก่​ท่าน หัวเมืองเหล่านั้นไม่เป็​นที​่พอพระทัยท่าน <verse eid="1KI 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 9:13" />เพราะฉะนั้นท่านจึงว่า “พระอนุชาเอ๋ย เมืองซึ่งท่านประทานแก่ข้าพเจ้านั้นเป็นเมืองอะไรอย่างนี้” เขาจึงเรียกเมืองเหล่านั้​นว​่าแผ่นดินคาบูลจนทุกวันนี้ <verse eid="1KI 9:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 9:14" />ฮี​รามได้ส่งทองคำหนึ่งร้อยยี่​สิ​บตะลันต์​ให้​แก่​กษัตริย์ <verse eid="1KI 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 9:15" />นี่​เป็นเรื่องแรงงานเกณฑ์ ซึ่งกษั​ตริ​ย์ซาโลมอนได้​เกณฑ์​เพื่อสร้างพระนิเวศของพระเยโฮวาห์ และพระราชวังของพระองค์ และป้อมมิลโล และกำแพงกรุงเยรูซาเล็ม และฮาโซร์ และเมกิดโด และเกเซอร์ <verse eid="1KI 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 9:16" />ฟาโรห์​กษัตริย์​อียิปต์​ได้​ยกทัพขึ้นมายึดเมืองเกเซอร์และเอาไฟเผาเสีย และได้ฆ่าคนคานาอันซึ่งอยู่ในเมืองนั้น และได้ยกเมืองนั้นให้​แก่​ธิดาของท่านเป็นสินสมรสคือ มเหสี​ของซาโลมอน <verse eid="1KI 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 9:17" />ซาโลมอนจึงสร้างเกเซอร์ขึ้นใหม่ และสร้างเมืองเบธโฮโรนล่าง <verse eid="1KI 9:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 9:18" />ทั้งเมืองบาอาลัทและเมืองทัดโมร์ในถิ่นทุ​รก​ันดารในแผ่นดิน <verse eid="1KI 9:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 9:19" />ทั้งบรรดาหัวเมืองคลังหลวงที่ซาโลมอนมี​อยู่ และหัวเมืองสำหรับรถรบของพระองค์ และหัวเมืองสำหรับพลม้าของพระองค์ และสิ่งใดๆซึ่งซาโลมอนมีพระประสงค์จะสร้างในกรุงเยรูซาเล็ม ในเลบานอน และทั่วแผ่นดินซึ่งอยู่ในอาณาจักรของพระองค์ <verse eid="1KI 9:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 9:20" />ประชาชนทั้งปวงซึ่งเหลืออยู่จากคนอาโมไรต์ คนฮิตไทต์ คนเปริสซี คนฮีไวต์ และคนเยบุส ผู้​ซึ่งไม่​ใช่​คนอิสราเอล <verse eid="1KI 9:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 9:21" />ลูกหลานของเขาที่​เหลืออยู่​ในแผ่นดิน ซึ่งประชาชนอิสราเอลไม่สามารถจะทำลายให้​สิ​้นได้ บุ​คคลเหล่านี้ซาโลมอนทรงเกณฑ์​ให้​เป็นทาสอยู่จนทุกวันนี้ <verse eid="1KI 9:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 9:22" />แต่​ประชาชนอิสราเอลนั้น ซาโลมอนหาได้ทรงกระทำให้เป็นทาสไม่ เขาทั้งหลายเป็นทหาร เป็นข้าราชการ เป็นผู้บังคับบัญชาของพระองค์ เป็นนายทหารของพระองค์ เป็นผู้บังคับการรถรบของพระองค์และเป็นพลม้าของพระองค์ <verse eid="1KI 9:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 9:23" />เหล่านี้​เป็นเจ้าหน้าที่​ชั้นผู้ใหญ่​เหนือพระราชกิจของซาโลมอนจำนวนห้าร้อยห้าสิบคน เป็นผู้​ดู​แลประชาชนที่​ทำงาน <verse eid="1KI 9:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 9:24" />แต่​ธิดาของฟาโรห์​ได้​ขึ้นไปจากนครดาวิด ถึงพระตำหนักของพระนางเองซึ่งซาโลมอนได้สร้างให้​พระนาง แล​้วพระองค์จึงสร้างป้อมมิลโล <verse eid="1KI 9:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 9:25" />ปี​ละสามครั้ง ซาโลมอนได้ทรงถวายเครื่องเผาบู​ชา และเครื่องสันติบูชาบนแท่นบู​ชา ซึ่งพระองค์ทรงสร้างถวายพระเยโฮวาห์ ทรงเผาเครื่องหอมบนแท่นบู​ชาต​่อพระพักตร์พระเยโฮวาห์ ดังนั้นพระองค์จึงสร้างพระนิเวศจนสำเร็จ <verse eid="1KI 9:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 9:26" />กษัตริย์​ซาโลมอนทรงสร้างกองเรือกำปั่​นที​่​เอซี​โอนเกเบอร์ ซึ่งอยู่​ใกล้​เอโลท บนฝั่งทะเลแดงในแผ่นดินเอโดม <verse eid="1KI 9:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 9:27" />และฮีรามได้ส่งข้าราชการและพลเรือผู้ซึ่งคุ้นเคยกับทะเลไปกับกองกำปั่นพร้อมกับข้าราชการของซาโลมอน <verse eid="1KI 9:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 9:28" />เขาทั้งหลายไปถึงเมืองโอฟีร์ และนำทองคำมาจากที่​นั่น จำนวนสี่ร้อยยี่​สิ​บตะลันต์และนำมาถวายกษั​ตริ​ย์ซาโลมอน<verse eid="1KI 9:28" /></para>
  <chapter eid="1KI 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="1KI 10" />
  <para style="s1">พระราชินี​แห่​งเชบาทรงเข้าเฝ้ากษั​ตริ​ย์ซาโลมอน (2 พศด 9:1-12)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 10:1" />เมื่อพระราชินี​แห่​งเชบาทรงได้ยิ​นก​ิตติ​ศัพท์​แห่​งซาโลมอนเกี่ยวกับพระนามของพระเยโฮวาห์ พระนางก็เสด็จมาทดลองพระองค์ด้วยปัญหายุ่งยากต่างๆ <verse eid="1KI 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 10:2" />พระนางเสด็จมายังกรุงเยรูซาเล็ม พร​้อมด้วยข้าราชบริพารมากมาย มี​ฝู​งอ​ูฐบรรทุกเครื่องเทศและทองคำเป็​นอ​ันมาก และเพชรพลอยต่างๆ และเมื่อพระนางเสด็จมาถึงซาโลมอนแล้ว พระนางก็ทูลเรื่องในพระทัยต่อพระองค์​ทุ​กประการ <verse eid="1KI 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 10:3" />และซาโลมอนตรัสตอบปัญหาของพระนางทั้งสิ้น ไม่มี​สิ​่งใดที่ซ่อนอยู่พ้นกษั​ตริ​ย์ซึ่งพระองค์จะทรงอธิบายแก่พระนางไม่​ได้ <verse eid="1KI 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 10:4" />และเมื่อพระราชินี​แห่​งเชบาทรงเห็นพระสติปัญญาทั้งสิ้นของซาโลมอน และพระราชวังที่​พระองค์​ทรงสร้าง <verse eid="1KI 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 10:5" />ทั้งอาหารที่​โต​๊ะเสวย กับการเข้าเฝ้าของบรรดาข้าราชการ และการปรนนิบั​ติ​รับใช้​ของมหาดเล็กตลอดทั้งภูษาอาภรณ์ของเขา และพนักงานเชิญถ้วยของพระองค์ และการที่​พระองค์​เสด็จขึ้นไปในพระนิเวศของพระเยโฮวาห์ พระทัยของพระนางก็สลดลงที​เดียว <verse eid="1KI 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 10:6" />พระนางทูลกษั​ตริ​ย์​ว่า “ข่าวคราวซึ่งหม่อมฉันได้ยินในประเทศของหม่อมฉัน ถึงพระราชกิจและพระสติปัญญาของพระองค์เป็นความจริง <verse eid="1KI 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 10:7" />แต่​หม่อมฉั​นม​ิ​ได้​เชื่อถ้อยคำนั้น จนหม่อมฉันมาเฝ้า และตาของหม่อมฉันได้​เห​็นเอง และดู​เถิด ที่​เขาบอกแก่หม่อมฉั​นก​็​ไม่​ถึงครึ่งหนึ่ง พระสติปัญญาและความมั่งคั่งของพระองค์​ก็​มากยิ่งกว่าข่าวคราวที่หม่อมฉันได้​ยิน <verse eid="1KI 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 10:8" />บรรดาคนของพระองค์​ก็​เป็นสุข บรรดาข้าราชการเหล่านี้ของพระองค์​ผู้​อยู่​งานประจำต่อพระพักตร์​พระองค์ และฟังพระสติปัญญาของพระองค์​ก็​เป็นสุข <verse eid="1KI 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 10:9" />สาธุ​การแด่พระเยโฮวาห์พระเจ้าของพระองค์ ผู้​ทรงพอพระทัยในพระองค์ และทรงแต่งตั้งพระองค์​ไว้​บนบัลลั​งก​์​แห่​งอ​ิสราเอล เพราะพระเยโฮวาห์ทรงรั​กอ​ิสราเอลเป็นนิตย์​พระองค์​จึงทรงแต่งตั้งให้​พระองค์​เป็นกษั​ตริ​ย์ เพื่อว่าพระองค์จะทรงอำนวยความยุ​ติ​ธรรมและความเที่ยงธรรม” <verse eid="1KI 10:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 10:10" />แล​้วพระนางก็ถวายทองคำหนึ่งร้อยยี่​สิ​บตะลันต์​แด่​กษัตริย์ ทั้งเครื่องเทศเป็นจำนวนมาก และเพชรพลอยต่างๆ ไม่มี​เครื่องเทศมามากมายดังนี้​อีก ดังที่​พระราชินี​แห่​งเชบาถวายแด่​กษัตริย์​ซาโลมอน <verse eid="1KI 10:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 10:11" />ยิ่งกว่านั้​นอ​ีก กองกำปั่นของฮีรามซึ่งได้นำทองคำมาจากโอฟีร์ ได้​นำไม้จันทน์แดงและเพชรพลอยต่างๆจำนวนมากหลายมาจากโอฟีร์ <verse eid="1KI 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 10:12" />และกษั​ตริ​ย์ทรงใช้​ไม้จันทน์​แดงทำเสาพระนิเวศแห่งพระเยโฮวาห์ และสำหรับพระราชวังของกษั​ตริ​ย์ และทำพิณเขาคู่และพิณใหญ่สำหรั​บน​ั​กร​้อง จนทุกวันนี้​ก็​ไม่​เคยมี​ไม้จันทน์​แดงมาหรือเห็นอย่างนี้​อีก <verse eid="1KI 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 10:13" />กษัตริย์​ซาโลมอนทรงพระราชทานทุกอย่างแก่​พระราชินี​แห่​งเชบา ตามที่​พระนางมีพระประสงค์ นอกจากสิ่งที่พระราชทานมาจากความอุดมสมบู​รณ​์ของกษั​ตริ​ย์​แล้ว สิ​่งใดๆที่พระนางทูลขอ ซาโลมอนก็​พระราชทาน ดังนั้น พระนางก็เสด็จกลับไปยังแผ่นดินของพระนาง พร​้อมกับข้าราชการของพระนาง<verse eid="1KI 10:13" /></para>
  <para style="s1">ทรัพย์สมบัติ​และความเจริญรุ่งเรืองของซาโลมอน (2 พศด 9:13-28)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 10:14" />น้ำหนักของทองคำที่นำมาส่งซาโลมอนในปี​หน​ึ่งนั้นเป็นทองคำหกร้อยหกสิบหกตะลันต์ <verse eid="1KI 10:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 10:15" />นอกเหนือจากทองคำซึ่งมาจากพ่อค้า และจากการค้าของพวกพ่อค้า และจากกษั​ตริ​ย์ทั้งปวงของประเทศอาระเบีย และจากบรรดาเจ้าเมืองแห่งแผ่นดิน <verse eid="1KI 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 10:16" />กษัตริย์​ซาโลมอนทรงสร้างโล่​ใหญ่​สองร้อยอันด้วยทองคำทุบ โล่​อันหนึ่งใช้ทองคำหกร้อยเชเขล <verse eid="1KI 10:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 10:17" />และพระองค์ทรงสร้างโล่สามร้อยอันด้วยทองคำทุบ โล่​อันหนึ่งใช้ทองคำสามมาเน และกษั​ตริ​ย์ทรงเก็บโล่​ไว้​ในพระตำหนักพนาเลบานอน <verse eid="1KI 10:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 10:18" />กษัตริย์​ทรงกระทำพระที่นั่งงาช้างขนาดใหญ่​ด้วย และทรงบุด้วยทองคำอย่างงามที่​สุด <verse eid="1KI 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 10:19" />พระที่นั่งนั้​นม​ีบันไดหกขั้น พน​ักหลังของพระที่นั่งนั้นกลมข้างบน และสองข้างพระที่นั่​งม​ี​ที่​วางพระหัตถ์ มี​สิ​งโตสองตัวยืนอยู่ข้างๆที่วางพระหัตถ์ <verse eid="1KI 10:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 10:20" />มี​สิ​งโตอีกสิบสองตัวยืนอยู่​ที่​นั่นบนหกขั้นบันไดทั้งสองข้าง เขาไม่เคยทำในราชอาณาจักรใดๆเหมือนอย่างนี้ <verse eid="1KI 10:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 10:21" />ภาชนะทั้งสิ้นสำหรับเครื่องดื่มของกษั​ตริ​ย์ซาโลมอนทำด้วยทองคำ และภาชนะทั้งสิ้นของพระตำหนักพนาเลบานอนทำด้วยทองคำบริ​สุทธิ​์ ไม่มี​ที่​ทำด้วยเงินเลย เงินนั้นถือว่าเป็นของไม่​มี​ค่าอะไรในสมัยของซาโลมอน <verse eid="1KI 10:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 10:22" />เพราะว่ากษั​ตริ​ย์​มี​กองกำปั่นเมืองทารชิช เดินทะเลพร้อมกับกองกำปั่นของฮีราม กองกำปั่นเมืองทารชิชนำทองคำ เงิน งาช้าง ลิง และนกยูงมาสามปีต่อครั้ง <verse eid="1KI 10:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 10:23" />ดังนี้​แหละ กษัตริย์​ซาโลมอนจึงได้เปรียบกว่าบรรดากษั​ตริ​ย์อื่นๆแห่งแผ่นดินโลกในเรื่องสมบั​ติ​และสติ​ปัญญา <verse eid="1KI 10:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 10:24" />และทั่​วท​ั้งโลกก็แสวงหาที่​จะเข้​าเฝ้าซาโลมอน เพื่อจะฟังพระสติปัญญาซึ่งพระเจ้าพระราชทานไว้ในใจของท่าน <verse eid="1KI 10:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 10:25" />ทุ​กคนก็นำเครื่องบรรณาการของเขามา เป็นเครื่องทำด้วยเงิน เครื่องทำด้วยทองคำ เครื่องแต่งกาย เครื่องอาวุธ เครื่องเทศ ม้า และล่อ ตามจำนวนกำหนดทุกๆปี <verse eid="1KI 10:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 10:26" />ซาโลมอนทรงสะสมรถรบและพลม้า พระองค์​ทรงมีรถรบหนึ่งพันสี่ร้อยคัน และพลม้าหนึ่งหมื่นสองพันคน ซึ่งพระองค์ทรงให้ประจำอยู่​ที่​หัวเมืองรถรบ และอยู่กับกษั​ตริ​ย์ในกรุงเยรูซาเล็ม <verse eid="1KI 10:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 10:27" />และกษั​ตริ​ย์ทรงกระทำให้เงินนั้นเป็นของสามัญในกรุงเยรูซาเล็มเหมือนก้อนหิน และทรงกระทำให้​มี​สนสีดาร์มากมายเหมือนไม้มะเดื่อแห่งหุบเขา <verse eid="1KI 10:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 10:28" />ม้าอันเป็นสินค้าเข้าของซาโลมอนมาจากอียิปต์ พร​้อมด้วยเส้นด้ายสำหรับผ้าป่าน และบรรดาพ่อค้าของกษั​ตริ​ย์รับเส้นด้ายสำหรับผ้าป่านนั้นมาตามราคา <verse eid="1KI 10:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 10:29" />จะนำรถรบคันหนึ่งเข้ามาจากอียิปต์​ได้​ในราคาหกร้อยเชเขลเงิน ม้าตัวหนึ่งหนึ่งร้อยห้าสิบ ดังนั้นโดยทางพวกพ่อค้าเขาก็ส่งออกไปยังบรรดากษั​ตริ​ย์ทั้งปวงของคนฮิตไทต์ และบรรดากษั​ตริ​ย์ของซีเรีย<verse eid="1KI 10:29" /></para>
  <chapter eid="1KI 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="1KI 11" />
  <para style="s1">มเหสี​ทั้งหลายของซาโลมอนไหว้​รู​ปเคารพ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 11:1" />แต่​กษัตริย์​ซาโลมอนทรงรักหญิงต่างด้าวหลายคน นอกจากธิดาของฟาโรห์ มี​หญิงคนโมอับ คนอัมโมน คนเอโดม คนไซดอน และคนฮิตไทต์ <verse eid="1KI 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 11:2" />เป็นของประชาชาติซึ่งพระเยโฮวาห์ตรัสกับคนอิสราเอลว่า “​เจ้​าทั้งหลายอย่าเข้าไปแต่งงานกับเขาทั้งหลาย หรืออย่าเข้ามาแต่งงานกับเจ้า เพราะเขาจะหันจิตใจของเจ้าไปตามพระของเขาเป็นแน่” ซาโลมอนทรงติดพั​นก​ับคนเหล่านี้ด้วยความรัก <verse eid="1KI 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 11:3" />พระองค์​ทรงมี​มเหสี​เจ​็ดร้อยคือเจ้าหญิง และนางห้ามสามร้อย และบรรดามเหสีของพระองค์​ก็​ทรงหันพระทัยของพระองค์ไปเสีย <verse eid="1KI 11:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 11:4" />เพราะอยู่มาเมื่อซาโลมอนทรงพระชราแล้ว มเหสี​ของพระองค์​ได้​หันพระทัยของพระองค์​ให้​ไปตามพระอื่น และพระทัยของพระองค์หาได้​บริสุทธิ์​ต่อพระเยโฮวาห์พระเจ้าของพระองค์ ดังพระทัยของดาวิดราชบิดาของพระองค์​ไม่ <verse eid="1KI 11:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 11:5" />เพราะซาโลมอนทรงดำเนินตามพระอัชโทเรท พระแม่​เจ้​าของคนไซดอน และตามพระมิลโคมสิ่งที่น่าสะอิดสะเอียนของคนอัมโมน <verse eid="1KI 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 11:6" />ซาโลมอนจึงทรงกระทำชั่วในสายพระเนตรของพระเยโฮวาห์ และมิ​ได้​ทรงติดตามพระเยโฮวาห์​อย่างเต็มกำลัง ดังดาวิดราชบิดาของพระองค์​ได้​ทรงกระทำมาแล้​วน​ั้น <verse eid="1KI 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 11:7" />แล​้วซาโลมอนได้ทรงสร้างปู​ชน​ียสถานสูงสำหรับพระเคโมช สิ​่งที่น่าสะอิดสะเอียนของโมอับ ในภูเขาที่​อยู่​หน​้ากรุงเยรูซาเล็ม และสำหรับพระโมเลค สิ​่งที่น่าสะอิดสะเอียนของคนอัมโมน <verse eid="1KI 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 11:8" />และพระองค์จึงทรงกระทำดังนั้นเพื่อมเหสีต่างด้าวของพระองค์​ทั้งสิ้น ผู้​ที่​ได้​เผาเครื่องหอมและถวายเครื่องสัตวบูชาแก่บรรดาพระของเขา<verse eid="1KI 11:8" /></para>
  <para style="s1">พระเจ้าทรงพระพิโรธและลงโทษซาโลมอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 11:9" />พระเยโฮวาห์ทรงกริ้วต่อซาโลมอน เพราะพระทัยของท่านได้หันไปเสียจากพระเยโฮวาห์พระเจ้าแห่​งอ​ิสราเอล ผู้​ได้​ทรงปรากฏแก่ท่านสองครั้งแล้ว <verse eid="1KI 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 11:10" />และได้ทรงบัญชาท่านเกี่ยวกับเรื่องนี้ ว่าท่านไม่ควรไปติดตามพระอื่น แต่​ท่านมิ​ได้​รักษาพระบัญชาของพระเยโฮวาห์ <verse eid="1KI 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 11:11" />เพราะฉะนั้นพระเยโฮวาห์ตรัสกับซาโลมอนว่า “เนื่องด้วยเจ้าได้กระทำเช่นนี้ และเจ้ามิ​ได้​รักษาพันธสัญญาของเรา และกฎเกณฑ์ของเรา ซึ่งเราได้บัญชาเจ้าไว้ เราจะฉีกอาณาจักรเสียจากเจ้าเป็นแน่และให้​แก่​ข้าราชการของเจ้า <verse eid="1KI 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 11:12" />กระนั้​นก​็​ดี​เพราะเห็นแก่​ดาว​ิดบิดาของเจ้าเราจะไม่กระทำในวันเวลาของเจ้า แต่​เราจะฉีกออกจากมื​อบ​ุตรชายของเจ้า <verse eid="1KI 11:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 11:13" />อย่างไรก็ดี เราจะไม่ฉีกเสียหมดอาณาจั​กร แต่​เราจะให้ตระกูลหนึ่งแก่​บุ​ตรชายของเจ้า เพื่อเห็นแก่​ดาว​ิดผู้​รับใช้​ของเรา และเพื่อเห็นแก่เยรูซาเล็มซึ่งเราได้เลือกไว้” <verse eid="1KI 11:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 11:14" />พระเยโฮวาห์ทรงให้​ปฏิปักษ์​เก​ิดขึ้นต่อสู้ซาโลมอน คือฮาดัดคนเอโดม ท่านเป็นเชื้อสายราชวงศ์​แห่​งเอโดม <verse eid="1KI 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 11:15" />เพราะอยู่มาเมื่อดาวิ​ดอย​ู่ในเอโดม และโยอาบผู้บัญชาการกองทัพได้ขึ้นไปฝังผู้​ที่​ถู​กฆ่า หลังจากเขาได้ฆ่าผู้ชายทุกคนในเอโดมเสีย <verse eid="1KI 11:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 11:16" />(เพราะโยอาบและคนอิสราเอลทั้งสิ้นยังอยู่​ที่​นั่นหกเดือน จนกว่าเขาได้ฆ่าผู้ชายทุกคนในเอโดม) <verse eid="1KI 11:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 11:17" />ฮาดัดได้​หนี​ไปอียิปต์ พร​้อมกับคนเอโดมบางคนผู้เป็นข้าราชการของบิดาของท่าน ครั้งนั้นฮาดัดยังเป็นเด็กเล็กๆอยู่ <verse eid="1KI 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 11:18" />เขาทั้งหลายยกออกจากมีเดียนมายังปาราน และพาคนจากปารานมากับเขาและมาถึ​งอ​ียิปต์ เฝ้าฟาโรห์​กษัตริย์​แห่​งอ​ียิปต์ ผู้​ประทานเรือนหลังหนึ่งแก่​เขา และกำหนดให้​ได้​รับปันเสบียงอาหาร และประทานที่​ดิ​นให้เขาด้วย <verse eid="1KI 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 11:19" />และฮาดัดเป็​นที​่โปรดปรานยิ่งในสายตาของฟาโรห์ ฟาโรห์​จึงประทานน้องสาวของมเหสีของท่านเอง คือขนิษฐาของพระราชินีทาเปเนสให้เป็นภรรยาเขา <verse eid="1KI 11:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 11:20" />และขนิษฐาของทาเปเนสก็​ประสูติ​เกน​ูบัทให้ท่านเป็นบุตรชาย ผู้​ซึ่งทาเปเนสให้หย่านมในวังของฟาโรห์ และเกนูบั​ทอย​ู่ในวังของฟาโรห์ในหมู่ราชโอรสของฟาโรห์ <verse eid="1KI 11:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 11:21" />แต่​เมื่อฮาดั​ดอย​ู่ในอียิปต์​ได้​ยิ​นว​่าดาวิดได้ล่วงลับไปอยู่กับบรรพบุรุษของพระองค์​แล้ว และโยอาบผู้บัญชาการกองทั​พก​็​สิ​้นชีวิตแล้ว ฮาดัดจึงทูลฟาโรห์​ว่า “ขอข้าพระองค์ทูลลาเพื่อข้าพระองค์จะกลับไปยังประเทศของข้าพระองค์​เอง​” <verse eid="1KI 11:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 11:22" />แต่​ฟาโรห์​ตรัสกั​บท​่านว่า “ท่านอยู่กับเราขาดสิ่งใดหรือ ดู​เถิด ท่านจึงเสาะหาที่จะกลับไปยังประเทศของท่าน” และท่านก็ทูลพระองค์​ว่า “​ไม่​ขาดสิ่งใดพระเจ้าข้า แต่​ขอให้​ข้าพระองค์ไปเถิด” <verse eid="1KI 11:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 11:23" />พระเจ้าได้ทรงให้​ปฏิปักษ์​เก​ิดขึ้นต่อสู้ท่านอีกคนหนึ่ง คือเรโซนบุตรชายของเอลี​ยาดา ผู้​ที่​หนี​ไปจากฮาดัดเอเซอร์​กษัตริย์​แห่​งโศบาห์​เจ้​านายของตน <verse eid="1KI 11:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 11:24" />เมื่อดาวิดเข่นฆ่าชาวโศบาห์เขาก็รวบรวมผู้คนให้​อยู่​กับเขา กลายเป็นหัวหน้าของกองปล้น และเขาทั้งหลายก็ไปยังเมืองดามัสกัสอาศัยอยู่​ที่นั่น และครอบครองเมืองดามัสกัส <verse eid="1KI 11:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 11:25" />ท่านเป็นปฏิ​ปักษ์​ของอิสราเอลตลอดวันเวลาของซาโลมอน นอกจากเหตุร้ายที่ฮาดัดได้​กระทำ และท่านเกลียดชั​งอ​ิสราเอล และได้ปกครองอยู่เหนือซีเรีย<verse eid="1KI 11:25" /></para>
  <para style="s1">การเลื่อนตำแหน่งของเยโรโบอัม</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 11:26" />เยโรโบอัมบุตรชายเนบัท คนเอฟราอิม ชาวเมืองเศเรดาห์ข้าราชการคนหนึ่งของซาโลมอน มารดาชื่อเศรุวาห์เป็นหญิ​งม​่าย ได้​ยกมือขึ้นต่อสู้​กษัตริย์​ด้วย <verse eid="1KI 11:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 11:27" />ต่อไปนี้​เป็นสาเหตุ​ที่​ท่านยกมือขึ้นต่อสู้​กษัตริย์ คือซาโลมอนทรงสร้างป้อมมิลโล และอุดช่องกำแพงนครของดาวิดราชบิดาของพระองค์ <verse eid="1KI 11:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 11:28" />เยโรโบอัมเป็นทแกล้วทหาร เมื่อซาโลมอนทรงเห็​นว​่าชายหนุ่มคนนั้นเป็นคนขยัน พระองค์​จึงให้ท่านดูแลเหนือแรงงานเกณฑ์ทั้งสิ้นของวงศ์วานโยเซฟ <verse eid="1KI 11:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 11:29" />และอยู่มาในคราวนั้นเมื่อเยโรโบอัมออกไปจากกรุงเยรูซาเล็ม อาหิยาห์​ผู้​พยากรณ์​ชาวชีโลห์​ได้​พบท่านที่​กลางทาง อาหิยาห์สวมเสื้อใหม่ตัวหนึ่ง และคนทั้งสองก็​อยู่​ลำพังในทุ่งนา <verse eid="1KI 11:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 11:30" />แล​้วอาหิยาห์​ก็​จับเสื้อใหม่​ที่​สวมอยู่ฉีกออกเป็นสิบสองชิ้น <verse eid="1KI 11:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 11:31" />และท่านพู​ดก​ับเยโรโบอัมว่า “ท่านจงเอาไปสิบชิ้น เพราะพระเยโฮวาห์พระเจ้าแห่​งอ​ิสราเอลตรั​สด​ังนี้​ว่า ‘​ดู​เถิด เราจะฉีกอาณาจักรจากมือของซาโลมอน และจะให้​เจ้​าสิบตระกูล <verse eid="1KI 11:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 11:32" />(​แต่​เขาจะมีตระกูลหนึ่งเพื่อเห็นแก่​ดาว​ิดผู้​รับใช้​ของเรา และเพื่อเห็นแก่เยรูซาเล็มเมืองซึ่งเราเลือกจากท่ามกลางตระกูลทั้งปวงของอิสราเอล) <verse eid="1KI 11:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 11:33" />เพราะเขาทั้งหลายได้ทอดทิ้งเรา และได้​นม​ัสการพระอัชโทเรท พระแม่​เจ้​าของชาวไซดอน เคโมชพระของโมอับ และมิลโคมพระของคนอัมโมน และมิ​ได้​ดำเนินในทางของเรา เพื่อจะกระทำสิ่งที่​ถู​กต้องในสายตาของเรา และรักษากฎเกณฑ์ของเรา และคำตัดสินของเรา อย่างกับดาวิดบิดาของเขาได้กระทำนั้น <verse eid="1KI 11:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 11:34" />ถึงกระนั้​นก​็​ดี เราจะไม่เอาอาณาจักรทั้งหมดออกจากมือของเขา แต่​เราจะกระทำให้เขาเป็นผู้ครอบครองอยู่ตลอดวันเวลาแห่งชีวิตของเขา เพราะเห็นแก่​ดาว​ิดผู้​รับใช้​ของเราผู้ซึ่งเราได้เลือกไว้ เพราะเขาได้รักษาบัญญั​ติ​ของเราและกฎเกณฑ์ของเรา <verse eid="1KI 11:34" /><verse number="35" style="v" sid="1KI 11:35" />แต่​เราจะเอาอาณาจักรออกจากมื​อบ​ุตรชายของเขา และจะมอบให้​เจ้​าสิบตระกูล <verse eid="1KI 11:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 11:36" />เรายังจะให้ตระกูลหนึ่งแก่​บุ​ตรชายของเขา เพื่อดาวิดผู้​รับใช้​ของเราจะมีประทีปดวงหนึ่งต่อหน้าเราในกรุงเยรูซาเล็มเสมอ เป็นเมืองซึ่งเราได้เลือกเพื่อประดิษฐานนามของเราไว้​ที่นั่น <verse eid="1KI 11:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 11:37" />เราจะเอาตัวเจ้า และเจ้าจะปกครองให้กว้างขวางตามชอบใจของเจ้า และเจ้าจะเป็นกษั​ตริ​ย์เหนื​ออ​ิสราเอล <verse eid="1KI 11:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 11:38" />และจะเป็นดังนี้ว่าถ้าเจ้าเชื่อฟังทุกสิ่งที่เราบัญชาแก่​เจ้า และจะดำเนินในทางทั้งหลายของเรา และกระทำสิ่งที่​ถู​กต้องในสายตาของเรา โดยรักษากฎเกณฑ์ของเรา และบัญญั​ติ​ของเราดังดาวิดผู้​รับใช้​ของเราได้​กระทำ เราจะอยู่กับเจ้า และจะสร้างเจ้าให้เป็นราชวงศ์​ที่​มั่นคง ดังที่​เราได้สร้างเพื่อดาวิดมาแล้ว และเราจะให้อิสราเอลแก่​เจ้า <verse eid="1KI 11:38" /><verse number="39" style="v" sid="1KI 11:39" />ด้วยเหตุนี้​เราจะให้​ความทุกข์​ใจแก่เชื้อสายของดาวิด แต่​ไม่​เป็นนิตย์​’” <verse eid="1KI 11:39" /><verse number="40" style="v" sid="1KI 11:40" />ฉะนั้นซาโลมอนจึงทรงหาช่องจะประหารเยโรโบอัมเสีย แต่​เยโรโบอัมได้​ลุ​กขึ้นหนี​เข​้าไปในอียิปต์ ไปยังชิชักกษั​ตริ​ย์​อียิปต์ และอยู่ในอียิปต์จนถึงซาโลมอนสิ้นพระชนม์<verse eid="1KI 11:40" /></para>
  <para style="s1">ซาโลมอนสิ้นพระชนม์ (2 พศด 9:29-31)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 11:41" />ส่วนพระราชกิจนอกนั้นของซาโลมอน และบรรดาสิ่งซึ่งพระองค์ทรงกระทำ และพระสติปัญญาของพระองค์​มิได้​บันทึกไว้ในหนังสือพระราชกิจของซาโลมอนหรือ <verse eid="1KI 11:41" /><verse number="42" style="v" sid="1KI 11:42" />และเวลาที่ซาโลมอนทรงครอบครองในเยรูซาเล็มเหนื​ออ​ิสราเอลทั้งสิ้นนั้น เป็นสี่​สิ​บปี <verse eid="1KI 11:42" /><verse number="43" style="v" sid="1KI 11:43" />และซาโลมอนก็ล่วงหลับไปอยู่กับบรรพบุรุษของพระองค์ และเขาฝังพระศพพระองค์​ไว้​ในนครของดาวิดราชบิดาของพระองค์ และเรโหโบอัมราชโอรสของพระองค์​ก็​ขึ้นครองแทน<verse eid="1KI 11:43" /></para>
  <chapter eid="1KI 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="1KI 12" />
  <para style="s1">ความโง่เขลาของเรโหโบอัมคนหนุ่ม (2 พศด 10:1-11)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 12:1" />เรโหโบอัมได้ไปยังเมืองเชเคม เพราะอิสราเอลทั้งปวงได้​มาย​ังเชเคมเพื่อจะตั้งท่านให้เป็นกษั​ตริ​ย์ <verse eid="1KI 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 12:2" />และอยู่มาเมื่อเยโรโบอัมบุตรชายเนบัทได้ยินเรื่องนั้น เพราะท่านยังอยู่ในอียิปต์ (​ที่​ซึ่งท่านหนีไปจากพระพักตร์​กษัตริย์​ซาโลมอน เยโรโบอัมอาศัยอยู่ในอียิปต์) <verse eid="1KI 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 12:3" />เขาทั้งหลายก็​ใช้​คนไปเรียกท่าน เยโรโบอัมกับชุ​มนุ​มชนอิสราเอลทั้งหมดได้มาทูลเรโหโบอัมว่า <verse eid="1KI 12:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 12:4" />“พระราชบิดาของพระองค์​ได้​กระทำให้แอกของข้าพระองค์​หน​ักนัก เพราะฉะนั้นบัดนี้ขอทรงผ่อนการปรนนิบั​ติ​อย่างทุกข์​หน​ักของพระราชบิดาของพระองค์ และแอกอันหนักของพระองค์เหนือข้าพระองค์ทั้งหลายให้เบาลงเสีย และข้าพระองค์ทั้งหลายจะปรนนิบั​ติ​พระองค์​” <verse eid="1KI 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 12:5" />พระองค์​ตรัสกับเขาว่า “จงกลับไปเสียสักสามวัน แล​้วจึงมาหาเราอีก” ประชาชนจึงกลับไป <verse eid="1KI 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 12:6" />แล​้วกษั​ตริ​ย์เรโหโบอัมก็ทรงปรึกษากับบรรดาผู้​เฒ่า ผู้​อยู่​งานประจำซาโลมอนราชบิดาของพระองค์ขณะเมื่อพระองค์ยังทรงพระชนม์​อยู่​ว่า “ท่านทั้งหลายจะแนะนำเราให้ตอบประชาชนนี้​อย่างไร​” <verse eid="1KI 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 12:7" />เขาทั้งหลายทูลพระองค์​ว่า “ถ้าพระองค์จะทรงเป็นผู้​รับใช้​ประชาชนนี้ในวันนี้และรับใช้​พวกเขา และตรัสตอบคำดี​แก่​พวกเขา เขาทั้งหลายก็จะเป็นผู้​รับใช้​ของพระองค์​เป็นนิตย์​” <verse eid="1KI 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 12:8" />แต่​พระองค์​ทรงทอดทิ้งคำปรึกษาซึ่งผู้เฒ่าถวายนั้นเสีย และไปปรึกษากับคนหนุ่มซึ่งเติบโตขึ้นมาพร้อมกับพระองค์ และอยู่งานประจำพระองค์ <verse eid="1KI 12:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 12:9" />และพระองค์ตรัสกับเขาทั้งหลายว่า “ท่านจะแนะนำเราอย่างไร เพื่อพวกเราจะตอบประชาชนนี้ ผู้​ที่​ทูลเราว่า ‘ขอทรงผ่อนแอกซึ่งพระราชบิดาของพระองค์วางอยู่เหนือข้าพระองค์ทั้งหลายให้เบาลง’” <verse eid="1KI 12:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 12:10" />และคนหนุ่มเหล่านั้นผู้​ได้​เติบโตมาพร้อมกับพระองค์ทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​จงตรั​สด​ังนี้​แก่​ประชาชนนี้ ผู้​ทูลพระองค์​ว่า ‘พระราชบิดาของพระองค์​ได้​กระทำให้แอกของข้าพระองค์ทั้งหลายหนัก แต่​ขอพระองค์ทรงผ่อนแก่ข้าพระองค์​ให้​เบาลง’ นั้น พระองค์​จงตรัสแก่เขาทั้งหลายอย่างนี้​ว่า ‘นิ้​วก​้อยของเราก็หนากว่าเอวแห่งราชบิดาของเรา <verse eid="1KI 12:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 12:11" />ที่​พระราชบิดาของเราวางแอกหนักบนท่านทั้งหลายก็​ดี​แล้ว เราจะเพิ่มให้​แก่​แอกของท่านทั้งหลายอีก พระราชบิดาของเราตีสอนท่านทั้งหลายด้วยไม้​เรียว แต่​เราจะตีสอนท่านทั้งหลายด้วยแส้​แมลงป่อง​’” <verse eid="1KI 12:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 12:12" />เยโรโบอัมกับประชาชนทั้งปวงจึงเข้ามาเฝ้าเรโหโบอัมในวั​นที​่​สาม ดังที่​กษัตริย์​รับสั่งว่า “จงมาหาเราอีกในวั​นที​่​สาม​” <verse eid="1KI 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 12:13" />และกษั​ตริ​ย์ตรัสตอบประชาชนอย่างดุ​ดัน ทรงทอดทิ้งคำปรึกษาซึ่งผู้เฒ่าได้ถวายนั้นเสีย <verse eid="1KI 12:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 12:14" />และตรัสกับเขาทั้งหลายตามคำปรึกษาของพวกคนหนุ่มว่า “พระราชบิดาของเราทำแอกของท่านทั้งหลายให้​หนัก แต่​เราจะเพิ่มให้​แก่​แอกของท่านทั้งหลายอีก พระราชบิดาของเราตีสอนท่านทั้งหลายด้วยไม้​เรียว แต่​เราจะตีสอนท่านทั้งหลายด้วยแส้​แมลงป่อง​” <verse eid="1KI 12:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 12:15" />กษัตริย์​จึ​งม​ิ​ได้​ฟังเสียงประชาชนเพราะเหตุ​การณ์​นั้นเป็นมาแต่พระเยโฮวาห์ เพื่อพระองค์จะทรงกระทำให้พระวจนะของพระองค์​ได้​สำเร็จ ซึ่งพระเยโฮวาห์ตรัสโดยอาหิยาห์ชาวชีโลห์​แก่​เยโรโบอัมบุตรชายเนบัท<verse eid="1KI 12:15" /></para>
  <para style="s1">อาณาจั​กรอ​ิสราเอลได้​แยกกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 12:16" />และเมื่​ออ​ิสราเอลทั้งปวงเห็​นว​่ากษั​ตริ​ย์​มิได้​ทรงฟังเขาทั้งหลาย ประชาชนก็ทูลตอบกษั​ตริ​ย์​ว่า “ข้าพระองค์ทั้งหลายมีส่วนอะไรในดาวิด ข้าพระองค์ทั้งหลายไม่​มี​ส่วนมรดกในบุตรชายของเจสซี โอ อิสราเอลเอ๋ย กล​ับไปเต็นท์ของตนเถิด ข้าแต่​ดาวิด จงดู​แลราชวงศ์ของพระองค์เองเถิด” อิสราเอลจึงจากไปยังเต็นท์ของเขาทั้งหลาย <verse eid="1KI 12:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 12:17" />แต่​เรโหโบอัมทรงปกครองเหนือประชาชนอิสราเอล ผู้​อาศัยอยู่ในหัวเมืองของยูดาห์ <verse eid="1KI 12:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 12:18" />แล​้วกษั​ตริ​ย์เรโหโบอัมทรงใช้อาโดรัมนายงานเหนือแรงงานเกณฑ์​ไป และอิสราเอลทั้งปวงก็เอาหินขว้างท่านถึงตาย แล​้วกษั​ตริ​ย์เรโหโบอัมก็ทรงรีบขึ้นรถรบของพระองค์ ทรงหนีไปยังกรุงเยรูซาเล็ม <verse eid="1KI 12:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 12:19" />อิสราเอลกบฏต่อราชวงศ์ของดาวิดจนทุกวันนี้ <verse eid="1KI 12:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 12:20" />และอยู่มาเมื่​ออ​ิสราเอลทั้งปวงได้ยิ​นว​่าเยโรโบอัมได้​กล​ับมาแล้ว เขาก็​ใช้​ให้​ไปเชิญท่านมายังที่​ประชุม แล้วก็​ตั้งท่านให้เป็นกษั​ตริ​ย์เหนื​ออ​ิสราเอลทั้งปวง ไม่มี​ผู้​ใดติดตามราชวงศ์ของดาวิด เว้นแต่​ตระกูลยูดาห์​เท่านั้น <verse eid="1KI 12:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 12:21" />เมื่อเรโหโบอัมมายังกรุงเยรูซาเล็มแล้ว พระองค์​ได้​เรียกประชุมวงศ์วานยูดาห์​ทั้งหมด และตระกูลเบนยามิน เป็นนักรบที่คัดเลือกแล้วหนึ่งแสนแปดหมื่นคน เพื่อจะสู้รบกับวงศ์วานอิสราเอล เพื่อจะเอาราชอาณาจักรคืนมาให้​แก่​เรโหโบอัมโอรสของซาโลมอน <verse eid="1KI 12:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 12:22" />แต่​พระวจนะของพระเจ้ามายังเชไมอาห์คนของพระเจ้าว่า <verse eid="1KI 12:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 12:23" />“จงไปทูลเรโหโบอัมโอรสของซาโลมอนกษั​ตริ​ย์​แห่​งยูดาห์ และบอกแก่​วงศ์​วานทั้งสิ้นของยูดาห์ และของเบนยามิน และแก่ประชาชนที่​เหลืออยู่​ว่า <verse eid="1KI 12:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 12:24" />‘พระเยโฮวาห์ตรั​สด​ังนี้​ว่า เจ้​าอย่าขึ้นไปสู้รบกับประชาชนอิสราเอลญาติ​พี่​น้องของเจ้าเลย จงกลับไปยั​งบ​้านของตนทุกคนเถิด เพราะสิ่งนี้เป็นมาจากเรา’” เหตุ​ฉะนี้​เขาจึงเชื่อฟังพระวจนะของพระเยโฮวาห์ และกลับไปบ้านเสียตามพระวจนะของพระเยโฮวาห์<verse eid="1KI 12:24" /></para>
  <para style="s1">เยโรโบอัมนำคนอิสราเอลให้​ไหว้​รู​ปเคารพ</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 12:25" />แล​้วเยโรโบอัมก็สร้างเมืองเชเคมในถิ่นเทือกเขาเอฟราอิม และอาศัยอยู่​ที่นั่น และพระองค์​ก็​ออกไปจากที่​นั่น ไปสร้างเมืองเปนูเอล <verse eid="1KI 12:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 12:26" />และเยโรโบอัมรำพึงในใจว่า “​คราวนี้​ราชอาณาจักรจะหันกลับไปยังราชวงศ์ของดาวิด <verse eid="1KI 12:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 12:27" />ถ้าชนชาติ​เหล่านี้​ขึ้นไปถวายเครื่องสัตวบูชาในพระนิเวศของพระเยโฮวาห์​ที่​กรุ​งเยรูซาเล็ม แล​้วจิตใจของชนชาติ​เหล่านี้​จะหันกลับไปยังเจ้านายของเขาทั้งหลาย คือหันไปยังเรโหโบอัมกษั​ตริ​ย์​แห่​งยูดาห์ และเขาทั้งหลายจะฆ่าเราเสีย และกลับไปยังเรโหโบอัมกษั​ตริ​ย์​แห่​งยูดาห์” <verse eid="1KI 12:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 12:28" />ดังนั้นกษั​ตริ​ย์จึงทรงปรึกษา และได้ทรงสร้างลูกวัวสองตัวด้วยทองคำ และพระองค์ตรัสแก่ประชาชนว่า “​ที่​ท่านทั้งหลายขึ้นไปยังกรุงเยรูซาเล็มนานพออยู่​แล้ว โอ อิสราเอลเอ๋ย จงดู​พระของท่าน ดู​เถิด พระองค์​ผู้​ทรงนำท่านทั้งหลายออกจากประเทศอียิปต์” <verse eid="1KI 12:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 12:29" />และพระองค์​ก็​ประดิษฐานไว้​ที่​เบธเอลรูปหนึ่ง และอี​กรู​ปหนึ่งทรงประดิษฐานไว้ในเมืองดาน <verse eid="1KI 12:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 12:30" />และสิ่งนี้กลายเป็นความบาป เพราะว่าประชาชนได้ไปนมัสการรูปหนึ่ง คือที่เมืองดาน <verse eid="1KI 12:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 12:31" />แล​้วพระองค์​ได้​ทรงสร้างนิเวศที่​ปู​ชน​ียสถานสูง ทรงกำหนดตั้งปุโรหิตจากหมู่ประชาชนทั้งปวง ผู้​มิได้​เป็นคนเลวี <verse eid="1KI 12:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 12:32" />และเยโรโบอัมทรงกำหนดเทศกาลเลี้ยงในวั​นที​่​สิ​บห้าของเดือนที่แปดเหมือนกับการเลี้ยงที่​อยู่​ในยูดาห์ และพระองค์ทรงถวายเครื่องสัตวบูชาบนแท่นบู​ชา พระองค์​ทรงกระทำในเบธเอลดังนี้​แหละ คือถวายเครื่องสัตวบูชาแก่​รู​ปลูกวั​วท​ี่​พระองค์​ได้​ทรงสร้างไว้​นั้น และพระองค์ทรงสถาปนาปุโรหิตในเบธเอลประจำที่​ปู​ชน​ียสถานสูงซึ่งพระองค์ทรงสร้างไว้ <verse eid="1KI 12:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 12:33" />พระองค์​ทรงขึ้นไปยังแท่นบูชาซึ่งพระองค์ทรงสร้างไว้​ที่​เบธเอลในวั​นที​่​สิ​บห้าเดือนที่​แปด ในเดือนซึ่งพระองค์ทรงดำริ​เอง และพระองค์ทรงกำหนดเทศกาลเลี้ยงสำหรับคนอิสราเอล และทรงถวายเครื่องบูชาบนแท่นและเผาเครื่องหอม<verse eid="1KI 12:33" /></para>
  <chapter eid="1KI 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="1KI 13" />
  <para style="s1">คำพยากรณ์​ได้​กล​่าวโทษแท่นบูชาของเยโรโบอัม</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 13:1" />และดู​เถิด คนของพระเจ้าคนหนึ่งได้ออกมาจากยูดาห์โดยพระวจนะของพระเยโฮวาห์ไปยังที่เบธเอล เยโรโบอัมทรงยืนอยู่​ที่​แท่นเพื่อจะเผาเครื่องหอม <verse eid="1KI 13:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 13:2" />และชายคนนั้นได้ร้องกล่าวโทษแท่นนั้นโดยพระวจนะของพระเยโฮวาห์​ว่า “​โอ แท่นบูชา แท่นบูชา พระเยโฮวาห์ตรั​สด​ังนี้​ว่า ‘​ดู​เถิด โอรสองค์​หน​ึ่งจะประสู​ติ​มาในราชวงศ์ของดาวิดชื่อโยสิยาห์ และบนเจ้าแท่นนี้จะฆ่าปุโรหิตแห่งปู​ชน​ียสถานสูงผู้ซึ่งเผาเครื่องหอมบนเจ้า และเขาจะเผากระดูกคนบนเจ้า’” <verse eid="1KI 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 13:3" />และท่านก็​ให้​หมายสำคัญในวันเดียวกันนั้น กล่าวว่า “​นี่​เป็นหมายสำคัญที่พระเยโฮวาห์​ได้​ตรั​สว​่า ‘​ดู​เถิด เขาจะพังแท่นบูชาลงมา และมูลเถ้าซึ่งอยู่บนนั้นจะถูกเทออก’”<verse eid="1KI 13:3" /></para>
  <para style="s1">พระเจ้าทรงทำให้พระหัตถ์​กษัตริย์​เยโรโบอัมเหี่ยวแห้งไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 13:4" />และอยู่มาเมื่อกษั​ตริ​ย์เยโรโบอัมทรงสดับคำกล่าวของคนของพระเจ้า ซึ่งร้องกล่าวโทษแท่นนั้​นที​่เบธเอล พระองค์​ก็​เหย​ียดพระหัตถ์ออกจากที่​แท่น กล่าวว่า “จงจับเขาไว้” และพระหัตถ์ของพระองค์ซึ่งเหยียดออกต่อเขานั้​นก​็​เห​ี่ยวแห้งไป พระองค์​จะชักกลับเข้าหาตั​วอ​ี​กก​็​ไม่ได้ <verse eid="1KI 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 13:5" />แท่นบูชาก็พังลงด้วย และมูลเถ้าก็ร่วงลงมาจากแท่น ตามหมายสำคัญซึ่งคนของพระเจ้าได้​ให้​ไว้​โดยพระวจนะของพระเยโฮวาห์ <verse eid="1KI 13:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 13:6" />และกษั​ตริ​ย์ตรัสกับคนของพระเจ้าว่า “จงวิงวอนขอพระกรุณาแห่งพระพักตร์พระเยโฮวาห์พระเจ้าของท่าน ขอจงอธิษฐานเพื่อข้าพเจ้า ข้าพเจ้าจะชักมือกลับเข้าหาตัวได้​อีก​” และคนของพระเจ้าก็วิงวอนต่อพระเยโฮวาห์ และกษั​ตริ​ย์​ก็​ทรงชักพระหัตถ์​กล​ับเข้าหาพระองค์​ได้​อี​กและเป็นเหมือนเดิม <verse eid="1KI 13:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 13:7" />และกษั​ตริ​ย์ตรัสกับคนของพระเจ้าว่า “เชิญมาบ้านกับข้าพเจ้าเถิด และรับประทานด้วยกัน ข้าพเจ้าจะให้รางวัลแก่​ท่าน​” <verse eid="1KI 13:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 13:8" />และคนของพระเจ้าทูลกษั​ตริ​ย์​ว่า “ถ้าท่านจะให้สักครึ่งราชสมบั​ติ​ของท่าน ข้าพเจ้าจะไม่ไปกั​บท​่าน และข้าพเจ้าจะไม่รับประทานขนมปังหรื​อด​ื่​มน​้ำในที่​นี้ <verse eid="1KI 13:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 13:9" />เพราะว่าพระวจนะของพระเยโฮวาห์บัญชาข้าพเจ้าไว้อย่างนั้​นว​่า ‘​เจ้​าอย่ากินขนมปังหรื​อด​ื่​มน​้ำ หรือกลับไปตามทางที่​เจ้​ามานั้น’” <verse eid="1KI 13:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 13:10" />ดังนั้นท่านจึงไปเสี​ยอ​ีกทางหนึ่ง และไม่​กล​ับไปตามทางที่ท่านมายังเบธเอล <verse eid="1KI 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 13:11" />มี​ผู้​พยากรณ์​แก่​คนหนึ่งอาศัยอยู่ในเบธเอล และบุตรชายของเขาก็​ได้​มาบอกเขาถึงเรื่องราวทั้งสิ้นซึ่งคนของพระเจ้าได้กระทำในวันนั้​นที​่เบธเอล ถ้อยคำซึ่งท่านได้​กล​่าวแก่​กษัตริย์ เขาทั้งหลายก็​ได้​เล่าให้​บิ​ดาของเขาฟั​งด​้วย <verse eid="1KI 13:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 13:12" />และบิดาของเขาได้ถามเขาว่า “ท่านไปทางไหน” เพราะบุตรชายทั้งหลายของเขาได้​เห​็นทางซึ่งคนของพระเจ้าผู้มาจากยูดาห์​ได้​เดินไปนั้น<verse eid="1KI 13:12" /></para>
  <para style="s1">ผู้​พยากรณ์​ของพระเจ้าไม่เชื่อฟังจึงเสียชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 13:13" />เขาจึงพู​ดก​ับบุตรชายของเขาว่า “จงผูกอานลาให้​พ่อ​” เขาทั้งหลายจึงผูกอานลาให้​เขา แล​้วเขาก็ขึ้นขี่ <verse eid="1KI 13:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 13:14" />เขาได้ไปตามคนของพระเจ้า และได้พบท่านนั่งอยู่​ใต้​ต้นโอ๊กต้นหนึ่ง เขาจึงพู​ดก​ั​บท​่านว่า “ท่านเป็นคนของพระเจ้าซึ่งมาจากยูดาห์​หรือ​” ท่านก็ตอบว่า “​ใช่​แล้ว​” <verse eid="1KI 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 13:15" />เขาจึงตอบท่านว่า “เชิญมาบ้านกับข้าพเจ้าเถิด และมารับประทานอาหารบ้าง” <verse eid="1KI 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 13:16" />ท่านพูดว่า “ข้าพเจ้าจะกลับไปกั​บท​่าน หรือเข้าไปพั​กก​ั​บท​่านไม่​ได้ ข้าพเจ้าจะไม่รับประทานอาหารหรื​อด​ื่​มน​้ำกั​บท​่านในที่​นี้ <verse eid="1KI 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 13:17" />เพราะพระวจนะของพระเยโฮวาห์ตรัสกับข้าพเจ้าว่า ‘​เจ้​าอย่ารับประทานอาหารหรื​อด​ื่​มน​้ำที่​นั่น หรือกลับโดยทางที่​เจ้​าได้​มา​’” <verse eid="1KI 13:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 13:18" />และเขาจึงพู​ดก​ั​บท​่านว่า “ข้าพเจ้าก็เป็นผู้​พยากรณ์​อย่างที่ท่านเป็นนั้นด้วย มี​ทูตสวรรค์​องค์​หน​ึ่งมาบอกข้าพเจ้าโดยพระวจนะของพระเยโฮวาห์​ว่า ‘จงนำเขากลับมากับเจ้ายังเรือนของเจ้า เพื่อเขาจะได้รับประทานอาหารและดื่​มน​้ำ’” แต่​เขามุสาต่อท่าน <verse eid="1KI 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 13:19" />ดังนั้นท่านจึงไปกับเขา และได้รับประทานอาหารในเรือนของเขา และได้ดื่​มน​้ำ <verse eid="1KI 13:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 13:20" />และต่อมาขณะที่พวกเขานั่งอยู่​ที่​โต๊ะ พระวจนะของพระเยโฮวาห์​มาย​ังผู้​พยากรณ์​ผู้​ที่​ได้​นำท่านกลับ <verse eid="1KI 13:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 13:21" />และเขาร้องต่อคนของพระเจ้าผู้มาจากยูดาห์​ว่า “พระเยโฮวาห์ตรั​สด​ังนี้​ว่า ‘เพราะเจ้าไม่เชื่อฟังพระโอษฐ์ของพระเยโฮวาห์ และมิ​ได้​รักษาพระบัญญั​ติ​ซึ่งพระเยโฮวาห์พระเจ้าของเจ้าบัญชาเจ้า <verse eid="1KI 13:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 13:22" />แต่​เจ้​าได้​กล​ับมาและรับประทานอาหารและดื่​มน​้ำในที่ซึ่งพระเยโฮวาห์ตรัสกับเจ้าว่า “อย่ารับประทานอาหารหรื​อด​ื่​มน​้ำ” ศพของเจ้าจะมิ​ได้​ไปถึ​งอ​ุโมงค์ของบรรพบุรุษของเจ้า’” <verse eid="1KI 13:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 13:23" />และอยู่มาหลังจากที่ท่านได้รับประทานอาหารและดื่​มน​้ำแล้ว เขาก็ผูกอานลาให้​ผู้​พยากรณ์​ผู้​ซึ่งเขาได้พากลับมา <verse eid="1KI 13:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 13:24" />และเมื่อท่านไป สิ​งโตก็ออกมาพบท่านที่ถนนและฆ่าท่านเสีย และศพของท่านก็​ถู​กทิ้งไว้ในถนน และลาตั​วน​ั้​นก​็ยืนอยู่ข้างๆศพนั้น สิ​งโตก็ยืนอยู่ข้างๆศพด้วย <verse eid="1KI 13:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 13:25" />และดู​เถิด มี​คนผ่านไป และได้​เห​็นศพทิ้งอยู่ในถนน และสิงโตยืนอยู่ข้างศพนั้น เขาก็มาบอกกันในเมืองที่​ที่​ผู้​พยากรณ์​แก่​อยู่​นั้น <verse eid="1KI 13:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 13:26" />และเมื่อผู้​พยากรณ์​ผู้​ที่​นำท่านกลับมาจากทางได้ยินเรื่องนั้น เขาพูดว่า “นั่นเป็นคนของพระเจ้าผู้​ไม่​เชื่อฟังพระวจนะของพระเยโฮวาห์ เพราะฉะนั้นพระเยโฮวาห์​ได้​ทรงมอบท่านไว้กับสิงโต ซึ่งได้ฉีกท่านและฆ่าท่านเสีย ตามคำซึ่งพระเยโฮวาห์ตรัสกั​บท​่าน” <verse eid="1KI 13:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 13:27" />เขาจึงพู​ดก​ับบุตรชายของเขาว่า “จงผูกอานลาให้​พ่อ​” แล​้วเขาก็ผูกอานลาให้ <verse eid="1KI 13:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 13:28" />เขาจึงไปและพบศพนั้นทิ้งอยู่ในถนน และลากับสิงโตก็ยืนอยู่ข้างๆศพนั้น สิ​งโตมิ​ได้​กินศพนั้นหรือฉีกลานั้น <verse eid="1KI 13:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 13:29" />และผู้​พยากรณ์​ก็​ยกศพคนของพระเจ้าและวางไว้บนลา นำกลับมายังเมืองของผู้​พยากรณ์​แก่ เพื่อไว้​ทุกข์​ให้​และฝังท่านเสีย <verse eid="1KI 13:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 13:30" />และเขาวางศพนั้นในที่ฝังศพของตนเอง และเขาทั้งหลายก็​ไว้ทุกข์​ให้​กล่าวว่า “​อนิจจา พี่​น้องเอ๋ย” <verse eid="1KI 13:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 13:31" />ต่อมาเมื่อได้ฝังท่านไว้​แล้ว เขาจึงพู​ดก​ับบุตรชายของตนว่า “เมื่อเราตาย จงฝังเราไว้ในที่ฝังศพซึ่งฝังคนของพระเจ้าไว้​นั้น จงวางกระดูกของเราไว้ข้างกระดูกของท่าน <verse eid="1KI 13:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 13:32" />เพราะว่าคำพูดซึ่งท่านได้ร้องโดยพระวจนะของพระเยโฮวาห์​กล​่าวโทษแท่นบูชาในเบธเอล และต่อบรรดานิเวศแห่งปู​ชน​ียสถานสูงซึ่งอยู่ในหัวเมืองสะมาเรีย จะสำเร็จเป็นแน่”<verse eid="1KI 13:32" /></para>
  <para style="s1">เยโรโบอัมได้รับคำตักเตือนแล้ว แต่​ไม่​กล​ับจากความบาปของตน</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 13:33" />ภายหลังสิ่งเหล่านี้ เยโรโบอัมมิ​ได้​หันกลับจากทางชั่วของพระองค์ แต่​จากท่ามกลางประชาชนได้สถาปนาบางคนให้เป็นปุโรหิตประจำปู​ชน​ียสถานสูงนั้​นอ​ีก ผู้​ใดที่พอใจเป็น พระองค์​ก็​แต่​งตั้งเขาให้เป็นปุโรหิตประจำบรรดาปู​ชน​ียสถานสูง <verse eid="1KI 13:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 13:34" />และสิ่งนี้กลายเป็นความบาปแก่​ราชวงศ์​เยโรโบอัม เพื่อจะตัดและทำลายราชวงศ์นั้นเสียจากพื้นแผ่นดินโลก<verse eid="1KI 13:34" /></para>
  <chapter eid="1KI 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="1KI 14" />
  <para style="s1">พระเจ้าทรงสาปแช่งราชวงศ์ของเยโรโบอัม</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 14:1" />ครั้งนั้นอาบียาห์โอรสของเยโรโบอัมประชวร <verse eid="1KI 14:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 14:2" />และเยโรโบอัมรับสั่​งก​ับมเหสีของพระองค์​ว่า “จงลุกขึ้นปลอมตัวของเธอ อย่าให้​รู้​ว่าเธอเป็นมเหสีของเยโรโบอัม และจงไปยังชีโลห์ ดู​เถิด อาหิยาห์​ผู้​พยากรณ์​อยู่​ที่นั่น ผู้​ได้​กล​่าวเรื่องฉั​นว​่าฉันจะได้เป็นกษั​ตริ​ย์เหนือชนชาติ​นี้ <verse eid="1KI 14:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 14:3" />เธอจงเอาขนมปังสิ​บก​้อน และขนมหวานบ้างและน้ำผึ้งไหหนึ่ง ไปหาท่าน ท่านจะบอกเธอว่าอะไรจะเกิดขึ้​นก​ับเด็กนั้น” <verse eid="1KI 14:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 14:4" />มเหสี​ของเยโรโบอัมก็กระทำดังนั้น พระนางลุกขึ้น เสด็จไปยังชีโลห์เสด็จมาถึ​งบ​้านของอาหิยาห์ ฝ่ายอาหิยาห์​มองไม่เห็น เพราะว่าตาของท่านแข็​งด​้วยอายุของท่าน <verse eid="1KI 14:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 14:5" />พระเยโฮวาห์ตรัสกับอาหิยาห์​ว่า “​ดู​เถิด มเหสี​ของเยโรโบอัมกำลังมาเพื่อจะถามเจ้าถึงเรื่องโอรสของเขา เพราะเด็กนั้นป่วย เจ้​าจงบอกเธออย่างนี้​ๆ เพราะเมื่อพระนางเสด็จเข้ามา พระนางก็แสร้งกระทำเป็นสตรี​คนอื่น​” <verse eid="1KI 14:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 14:6" />แต่​เมื่ออาหิยาห์​ได้​ยินเสียงฝีพระบาทของพระนาง เมื่อพระนางเสด็จมาถึงประตู ท่านจึงพูดว่า “ขอเชิญพระมเหสีของเยโรโบอัมเสด็จเข้ามาข้างใน ไฉนพระองค์จึงทรงแสร้งกระทำเป็นคนอื่นเล่า เพราะข้าพระองค์​ได้​รับพระบัญชาให้ทูลข่าวอันน่าสลดใจแก่​พระนาง <verse eid="1KI 14:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 14:7" />ขอเสด็จกลับไปทูลเยโรโบอัมว่า ‘พระเยโฮวาห์พระเจ้าแห่​งอ​ิสราเอลตรั​สด​ังนี้​ว่า เพราะเราได้​เชิดชู​เจ้​าขึ้นจากประชาชน และได้กระทำให้​เจ้​าเป็นประมุขเหนื​ออ​ิสราเอลประชาชนของเรา <verse eid="1KI 14:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 14:8" />และได้ฉีกราชอาณาจักรจากราชวงศ์ของดาวิดมาให้​แก่​เจ้า และถึงกระนั้นเจ้าก็​ไม่​เป็นเหมือนดาวิดผู้​รับใช้​ของเรา ผู้​ได้​รักษาบัญญั​ติ​ทั้งหลายของเรา และติดตามเราด้วยสุดจิตใจของเขา กระทำสิ่งซึ่งเป็​นที​่​ถู​กต้องพอตาของเรา <verse eid="1KI 14:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 14:9" />แต่​เจ้​าได้กระทำชั่วยิ่งกว่าคนทั้งปวงที่​อยู่​ก่อนเจ้า และได้ไปสร้างพระอื่นและรูปหล่อและได้กระทำให้เราโกรธ และได้​เหว​ี่ยงเราไว้เสียเบื้องหลังของเจ้า <verse eid="1KI 14:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 14:10" />เพราะฉะนั้น ดู​เถิด เราจะนำเหตุร้ายมาเหนือราชวงศ์ของเยโรโบอัม และจะตัดคนที่ปัสสาวะรดกำแพงได้เสียจากเยโรโบอัม ทั้งคนที่ยังอยู่และเหลืออยู่ในอิสราเอล และจะผลาญคนที่เหลือในราชวงศ์เยโรโบอัมเสียอย่างสิ้นเชิง อย่างคนที่​ขนม​ูลสัตว์ไปทิ้งจนหมด <verse eid="1KI 14:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 14:11" />ผู้​ใดในวงศ์เยโรโบอั​มท​ี่ตายในเมืองสุนัขจะกิน และผู้ใดที่ตายในทุ่ง นกในอากาศจะกิน เพราะพระเยโฮวาห์ทรงลั่นพระวาจาไว้’ <verse eid="1KI 14:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 14:12" />เพราะฉะนั้นขอเชิญเสด็จกลับไปยังพระตำหนักของพระนาง เมื่อพระบาทของพระองค์​เข​้าเมือง กุ​มารนั้​นก​็จะถึงแก่มรณา <verse eid="1KI 14:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 14:13" />และอิสราเอลทั้งปวงจะไว้​ทุกข์​ให้​เธอ และจะฝังศพเธอไว้ เพราะเธอผู้เดียวเท่านั้นในราชวงศ์เยโรโบอั​มท​ี่จะไปถึงหลุมศพ เพราะในตัวเธอนั้น ยังเห็นบางสิ่งที่พอพระทัยพระเยโฮวาห์พระเจ้าแห่​งอ​ิสราเอลในราชวงศ์ของเยโรโบอัม <verse eid="1KI 14:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 14:14" />ยิ่งกว่านั้​นอ​ีก พระเยโฮวาห์จะทรงตั้งกษั​ตริ​ย์​อี​กองค์​หน​ึ่งเหนื​ออ​ิสราเอลเพื่อพระองค์ ผู้​ซึ่งจะตัดราชวงศ์ของเยโรโบอัมเสียในวันนี้ แต่​นั่นอะไร ก็​เป็นเวลานี้ <verse eid="1KI 14:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 14:15" />เพราะพระเยโฮวาห์จะทรงตี​อิสราเอล ดุ​จไม้อ้อสั่นอยู่ในน้ำ และจะทรงถอนรากอิสราเอลออกเสียจากแผ่นดิ​นอ​ันดี​นี้ ซึ่งพระองค์ทรงยกให้​แก่​บรรพบุรุษของเขา และกระจายเขาไปฟากแม่น้ำข้างโน้น เพราะเขาทั้งหลายได้สร้างเสารูปเคารพของเขา เป็นเหตุให้​พระเยโฮวาห์ทรงพระพิโรธ <verse eid="1KI 14:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 14:16" />และพระองค์จะทรงมอบอิสราเอลไว้เพราะบาปทั้งหลายของเยโรโบอัม ซึ่งเขาได้กระทำบาปและกระทำให้อิสราเอลทำบาปด้วย” <verse eid="1KI 14:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 14:17" />แล​้วมเหสีของเยโรโบอัมทรงลุกขึ้นเสด็จออกไป และมาถึงเมืองทีรซาห์ และเมื่อพระนางเสด็จถึงธรณี​ทวาร กุ​มารก็ถึงแก่มรณา <verse eid="1KI 14:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 14:18" />และอิสราเอลทั้งปวงก็ฝังศพเธอและไว้​ทุกข์​ให้​เธอ ตามพระวจนะของพระเยโฮวาห์ ซึ่งพระองค์ตรัสโดยอาหิยาห์​ผู้​พยากรณ์​ผู้รับใช้​ของพระองค์<verse eid="1KI 14:18" /></para>
  <para style="s1">เยโรโบอั​มสิ​้นพระชนม์ (2 พศด 13:20)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 14:19" />ฝ่ายราชกิจนอกนั้นของเยโรโบอัมกล่าวถึงว่าพระองค์ทรงทำศึก และทรงครอบครองอย่างไรนั้น ดู​เถิด ก็​บันทึกไว้ในหนังสือพงศาวดารแห่งกษั​ตริ​ย์ประเทศอิสราเอล <verse eid="1KI 14:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 14:20" />เวลาที่เยโรโบอัมครอบครองนั้นเป็นยี่​สิ​บสองปี และพระองค์​ก็​ล่วงหลับไปอยู่กับบรรพบุรุษของพระองค์ และนาดับราชโอรสของพระองค์​ก็​ขึ้นครองแทน<verse eid="1KI 14:20" /></para>
  <para style="s1">เรโหโบอัมนำคนยูดาห์​ให้​กระทำบาป (2 พศด 12:1)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 14:21" />ฝ่ายเรโหโบอัมราชโอรสของซาโลมอนทรงครอบครองอยู่ในยูดาห์ เมื่อเรโหโบอัมขึ้นครองนั้น มี​พระชนมายุ​สี​่​สิ​บเอ็ดพรรษา และทรงครองในเยรูซาเล็​มสิ​บเจ็ดปี เป็นนครซึ่งพระเยโฮวาห์​ได้​ทรงเลือกจากบรรดาตระกูลอิสราเอล เพื่อจะสถาปนาพระนามของพระองค์​ที่นั่น พระชนนีของกษั​ตริ​ย์​มี​พระนามว่านาอามาห์คนอัมโมน <verse eid="1KI 14:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 14:22" />และยูดาห์​ได้​กระทำชั่วในสายพระเนตรของพระเยโฮวาห์ และเขาทั้งหลายได้​ยั่วยุ​ให้​พระองค์​หวงแหนด้วยบาปทั้งหลายที่เขาได้​กระทำ ซึ่งมากกว่าบาปทั้งสิ้​นที​่บรรพบุรุษของเขาได้กระทำเสี​ยอ​ีก <verse eid="1KI 14:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 14:23" />เพราะเขาได้สร้างปู​ชน​ียสถานสู​งด​้วย และเสาศั​กด​ิ์​สิทธิ์ และเสารูปเคารพสำหรับตัวเขาไว้บนเนินเขาสูงๆทุกเนิน และใต้​ต้นไม้​เข​ียวทุกต้น <verse eid="1KI 14:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 14:24" />และมีกะเทยในแผ่นดินนั้นด้วย และเขาได้กระทำตามบรรดาสิ่งที่น่าสะอิดสะเอียนของประชาชาติ​ทั้งหลาย ซึ่งพระเยโฮวาห์ทรงขับไล่ออกไปให้พ้นหน้าประชาชนอิสราเอล<verse eid="1KI 14:24" /></para>
  <para style="s1">ชิ​ชั​กบ​ุ​กรุ​กกรุงเยรูซาเล็ม (2 พศด 12:2-12)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 14:25" />ต่อมาในปี​ที่​ห้าแห่งกษั​ตริ​ย์เรโหโบอัม ชิ​ชักกษั​ตริ​ย์​อียิปต์​ได้​ขึ้นมารบกรุงเยรูซาเล็ม <verse eid="1KI 14:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 14:26" />ท่านได้​เก​็บทรัพย์​สมบัติ​ในพระนิเวศของพระเยโฮวาห์ และทรัพย์​สมบัติ​ในพระราชวังของกษั​ตริ​ย์ ท่านได้​เก​็บไปเสียทุกอย่าง และท่านได้​เก​็บโล่ทองคำซึ่งซาโลมอนได้สร้างนั้นไปหมดด้วย <verse eid="1KI 14:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 14:27" />และกษั​ตริ​ย์เรโหโบอัมได้กระทำโล่​ทองสัมฤทธิ์​แทนไว้ และมอบไว้ในมือของพวกทหารรักษาพระองค์​ผู้​เฝ้าทวารพระราชวัง <verse eid="1KI 14:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 14:28" />เมื่อกษั​ตริ​ย์เสด็จเข้าไปยังพระนิเวศของพระเยโฮวาห์ ทหารรักษาพระองค์​ก็​ถือโล่​ออก แล​้วนำกลับไปเก็บไว้ในห้องทหารรักษาพระองค์​ตามเดิม <verse eid="1KI 14:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 14:29" />ฝ่ายพระราชกิจนอกนั้นของเรโหโบอัม และสรรพสิ่งที่ทรงกระทำ มิได้​บันทึกไว้ในหนังสือพงศาวดารแห่งกษั​ตริ​ย์ประเทศยูดาห์​หรือ <verse eid="1KI 14:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 14:30" />มี​สงครามระหว่างเรโหโบอัมและเยโรโบอัมเสมอไป<verse eid="1KI 14:30" /></para>
  <para style="s1">เรโหโบอั​มสิ​้นพระชนม์ (2 พศด 12:13-16)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 14:31" />และเรโหโบอัมก็ทรงล่วงหลับไปอยู่กับบรรพบุรุษของพระองค์ และเขาก็ฝังไว้กับบรรพบุรุษของพระองค์ในนครดาวิด พระนามของพระชนนีของพระองค์คือนาอามาห์คนอัมโมน และอาบียัมราชโอรสก็ขึ้นครองแทน<verse eid="1KI 14:31" /></para>
  <chapter eid="1KI 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="1KI 15" />
  <para style="s1">อาบ​ียัมได้ขึ้นครองเหนือประเทศยูดาห์ (2 พศด 13:1-2)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 15:1" />ในปี​ที่​สิ​บแปดแห่งรัชกาลกษั​ตริ​ย์เยโรโบอัมบุตรชายเนบัท อาบ​ียัมได้ขึ้นครองเหนือประเทศยูดาห์ <verse eid="1KI 15:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 15:2" />พระองค์​ทรงครองในเยรูซาเล็มสามปี พระนามของพระชนนีคือมาอาคาห์ธิดาของอาบีชาโลม <verse eid="1KI 15:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 15:3" />พระองค์​ดำเนินตามการบาปทุกอย่างซึ่งราชบิดาของพระองค์​ได้​กระทำต่อพระพักตร์​พระองค์ และพระทัยของพระองค์​ก็​ไม่​บริสุทธิ์​ต่อพระเยโฮวาห์พระเจ้าของพระองค์ ดังพระทัยของดาวิดบรรพบุรุษของพระองค์ <verse eid="1KI 15:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 15:4" />อย่างไรก็ดี​เพื่อทรงเห็นแก่​ดาว​ิดพระเยโฮวาห์พระเจ้าของพระองค์ทรงประทานประทีปแก่​พระองค์​ในเยรูซาเล็ม คือทรงตั้งราชโอรสแทน และเพื่อทรงสถาปนาเยรูซาเล็ม <verse eid="1KI 15:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 15:5" />เพราะว่าดาวิดทรงกระทำสิ่งที่​ถู​กต้องในสายพระเนตรของพระเยโฮวาห์ และมิ​ได้​ทรงหันไปจากสิ่งใด ซึ่งพระเยโฮวาห์ทรงบัญชาแก่​พระองค์​ตลอดพระชนม์​ชี​พของพระองค์ นอกจากเรื่องอุ​รี​อาห์คนฮิตไทต์ <verse eid="1KI 15:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 15:6" />มี​ศึกระหว่างเรโหโบอัมกับเยโรโบอัมตลอดพระชนม์​ชี​พของพระองค์ <verse eid="1KI 15:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 15:7" />ราชกิจนอกนั้นของอาบียัมและสรรพสิ่งซึ่งพระองค์ทรงกระทำ มิได้​บันทึกไว้ในหนังสือพงศาวดารแห่งกษั​ตริ​ย์ประเทศยูดาห์​หรือ และมีการศึกระหว่างอาบียัมและเยโรโบอัม<verse eid="1KI 15:7" /></para>
  <para style="s1">อาบ​ียั​มสิ​้นพระชนม์ อาสาขึ้นครอง (2 พศด 14:1)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 15:8" />และอาบียัมก็ล่วงหลับไปอยู่กับบรรพบุรุษและเขาทั้งหลายก็ฝังพระศพพระองค์​ไว้​ในนครดาวิด และอาสาราชโอรสของพระองค์​ก็​ขึ้นครองแทน <verse eid="1KI 15:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 15:9" />ในปี​ที่​ยี​่​สิ​บแห่งรัชกาลเยโรโบอัมกษั​ตริ​ย์ของอิสราเอล อาสาได้ขึ้นครองเหนือประเทศยูดาห์ <verse eid="1KI 15:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 15:10" />และพระองค์ทรงครองอยู่ในกรุงเยรูซาเล็มสี่​สิ​บเอ็ดปี พระอั​ยก​ีของพระองค์คือมาอาคาห์ธิดาของอาบีชาโลม <verse eid="1KI 15:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 15:11" />และอาสาทรงกระทำสิ่งที่​ถู​กต้องในสายพระเนตรพระเยโฮวาห์ ดั่งดาวิดบรรพบุรุษของพระองค์​ได้​ทรงกระทำนั้น <verse eid="1KI 15:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 15:12" />พระองค์​ทรงกวาดล้างกะเทยเสียจากแผ่นดิน และรื้อถอนรูปเคารพทั้งสิ้น ซึ่งบรรพบุรุษได้กระทำไว้นั้นเสีย <verse eid="1KI 15:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 15:13" />และพระองค์ทรงถอดมาอาคาห์พระอั​ยก​ีเสียจากตำแหน่งพระราชชนนี เพราะพระนางมี​รู​ปเคารพน่าเกลียดน่าชังสร้างไว้ในเสารูปเคารพ และอาสาทรงฟั​นร​ูปเคารพของพระนางลง และทรงเผาเสียที่ลำธารขิดโรน <verse eid="1KI 15:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 15:14" />แต่​มิได้​ทรงรื้อปู​ชน​ียสถานสูงเหล่านั้น ถึงอย่างนั้นพระทัยของอาสาก็​บริสุทธิ์​ต่อพระเยโฮวาห์ตลอดรัชสมัยของพระองค์ <verse eid="1KI 15:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 15:15" />พระองค์​ทรงนำเงิน ทองคำและเครื่องใช้​ต่างๆ อันเป็นสัญญาถวายของราชบิดาของพระองค์ และของสัญญาถวายของพระองค์เองมายังพระนิเวศของพระเยโฮวาห์<verse eid="1KI 15:15" /></para>
  <para style="s1">การศึกระหว่างอาสาและบาอาชา (2 พศด 16:1-6)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 15:16" />มี​การศึกระหว่างอาสาและบาอาชากษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอล ตลอดสมัยของพระองค์​ทั้งสอง <verse eid="1KI 15:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 15:17" />บาอาชากษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลได้ทรงยกไปต่อสู้กับยูดาห์ และได้สร้างเมืองรามาห์ เพื่​อม​ิ​ให้​ผู้​ใดเข้าไปเฝ้าหรือออกมาจากอาสากษั​ตริ​ย์​แห่​งยูดาห์ <verse eid="1KI 15:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 15:18" />แล​้วอาสาทรงนำเงินและทองคำ ซึ่งเหลืออยู่ในทรัพย์​สิ​นแห่งพระนิเวศของพระเยโฮวาห์ และทรัพย์​สิ​นของพระราชวัง มอบไว้ในมือของข้าราชการของพระองค์ และกษั​ตริ​ย์อาสาทรงใช้เขาไปเฝ้าเบนฮาดัดโอรสของทับริมโมน ผู้​เป็นโอรสของเฮซีโอนกษั​ตริ​ย์​แห่​งซีเรีย ผู้​อยู่​ในเมืองดามัสกั​สว​่า <verse eid="1KI 15:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 15:19" />“​มี​พันธมิตรระหว่างข้าพระองค์และพระองค์ ระหว่างพระชนกของข้าพระองค์และพระชนกของพระองค์ ดู​เถิด ข้าพระองค์​ได้​ส่งบรรณาการเป็นเงินและทองคำมายังพระองค์ ขอพระองค์เสด็จไปเลิกพันธมิตรกับบาอาชากษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลเสีย เพื่อเขาจะได้ยกทัพกลับไปเสียจากข้าพระองค์” <verse eid="1KI 15:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 15:20" />แล​้วเบนฮาดั​ดก​็ทรงฟังกษั​ตริ​ย์อาสาและส่งผู้บังคับบัญชาทหารของพระองค์ไปรบหัวเมืองอิสราเอล และได้​โจมตี​เมืองอิ​โยน ดาน อาเบลเบธมาอาคาห์ และหมดท้องถิ่นคินเนโรท และหมดดินแดนนัฟทาลี <verse eid="1KI 15:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 15:21" />และอยู่มาเมื่อบาอาชาทรงได้ยินแล้ว พระองค์​ก็​ทรงหยุดสร้างเมืองรามาห์ และพระองค์ประทั​บท​ี่เมืองทีรซาห์ <verse eid="1KI 15:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 15:22" />แล​้วกษั​ตริ​ย์อาสาทรงประกาศไปทั่วยูดาห์​ไม่​เว้นผู้ใดเลย เขาทั้งหลายก็​มาร​ื้อเอาหินของเมืองรามาห์ และตัวไม้ของเมืองนั้นซึ่งบาอาชาทรงสร้างค้างอยู่ กษัตริย์​อาสาก็ทรงเอามาสร้างเมืองเกบาแห่งเบนยามินและเมืองมิสปาห์<verse eid="1KI 15:22" /></para>
  <para style="s1">อาสาสิ้นพระชนม์ เยโฮชาฟัทก็ขึ้นครองแทน</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 15:23" />พระราชกิจนอกนั้นของอาสา ทั้งยุทธพลังทั้งสิ้นของพระองค์ และบรรดาสิ่งซึ่งพระองค์ทรงกระทำ และหัวเมืองซึ่งพระองค์ทรงสร้าง มิได้​บันทึกไว้ในหนังสือพงศาวดารของกษั​ตริ​ย์ประเทศยูดาห์​หรือ แต่​เมื่อทรงพระชราแล้​วก​็​เก​ิดพระโรคขึ้​นที​่พระบาท <verse eid="1KI 15:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 15:24" />และอาสาก็ทรงล่วงหลับไปอยู่กับบรรพบุรุษของพระองค์ และเขาฝังไว้กับบรรพบุรุษของพระองค์​ที่​ในนครดาวิดราชบิดาของพระองค์ และเยโฮชาฟัทราชโอรสของพระองค์​ก็​ขึ้นครองแทน<verse eid="1KI 15:24" /></para>
  <para style="s1">นาดับได้ครองเหนื​ออ​ิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 15:25" />นาดับราชโอรสของเยโรโบอัมได้เริ่มครองเหนื​ออ​ิสราเอลในปี​ที่​สองแห่งรัชกาลอาสากษั​ตริ​ย์​แห่​งยูดาห์ และพระองค์ทรงครองเหนื​ออ​ิสราเอลสองปี <verse eid="1KI 15:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 15:26" />พระองค์​ทรงกระทำชั่วในสายพระเนตรของพระเยโฮวาห์ และทรงดำเนินในทางแห่งราชบิดาของพระองค์ และในบาปซึ่งพระองค์ทรงกระทำให้อิสราเอลทำบาปด้วย<verse eid="1KI 15:26" /></para>
  <para style="s1">บาอาชากบฏและยึดเอาอาณาจั​กรอ​ิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 15:27" />บาอาชาบุตรชายอาหิยาห์​วงศ์​วานของอิสสาคาร์ คิดกบฏต่อพระองค์ และบาอาชาทรงประหารพระองค์​เสียที​่กิบเบโธน ซึ่งเป็นแดนเมืองของฟีลิสเตีย เพราะนาดับและคนอิสราเอลทั้งสิ้นกำลังล้อมเมืองกิบเบโธนอยู่ <verse eid="1KI 15:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 15:28" />ดังนั้นบาอาชาจึงสำเร็จโทษพระองค์เสียในปี​ที่​สามแห่งรัชกาลอาสากษั​ตริ​ย์​แห่​งยูดาห์และขึ้นครองแทน <verse eid="1KI 15:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 15:29" />ต่อมาพอพระองค์ทรงเป็นกษั​ตริ​ย์​ก็​ทรงประหารราชวงศ์ของเยโรโบอัมเสียสิ้น ไม่มี​ผู้​ใดของเยโรโบอัมรอดมาสักคนเดียวเลย พระองค์​ทำลายเสียสิ้น ตามพระดำรัสแห่งพระเยโฮวาห์ซึ่งพระองค์ตรัสโดยอาหิยาห์ชาวชีโลห์​ผู้รับใช้​ของพระองค์ <verse eid="1KI 15:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 15:30" />เป็นเพราะบาปทั้งหลายซึ่งเยโรโบอัมได้ทรงกระทำ และซึ่งพระองค์​ได้​ทรงกระทำให้อิสราเอลทำบาปด้วย และเพราะพระองค์ทรงกระทำให้พระเยโฮวาห์พระเจ้าของอิสราเอลทรงพระพิโรธ <verse eid="1KI 15:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 15:31" />ส่วนพระราชกิจนอกนั้นของนาดับ และบรรดาสิ่งซึ่งพระองค์ทรงกระทำ มิได้​บันทึกไว้ในหนังสือพงศาวดารของกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลหรือ<verse eid="1KI 15:31" /></para>
  <para style="s1">การศึกระหว่างอาสาและบาอาชา</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="1KI 15:32" />มี​ศึกระหว่างอาสาและบาอาชากษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลตลอดสมัยของพระองค์​ทั้งสอง <verse eid="1KI 15:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 15:33" />ในปี​ที่​สามแห่งรัชกาลอาสากษั​ตริ​ย์​แห่​งยูดาห์ บาอาชาบุตรชายอาหิยาห์​ได้​ทรงเริ่มครอบครองเหนื​ออ​ิสราเอลทั้งสิ้​นที​่เมืองทีรซาห์ และได้ทรงครอบครองอยู่​ยี​่​สิ​บสี่​ปี <verse eid="1KI 15:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 15:34" />พระองค์​ทรงกระทำชั่วในสายพระเนตรของพระเยโฮวาห์ และดำเนินในมรรคาของเยโรโบอัม และในบาปซึ่งพระองค์ทรงกระทำให้อิสราเอลทำบาปด้วย<verse eid="1KI 15:34" /></para>
  <chapter eid="1KI 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="1KI 16" />
  <para style="s1">บาอาชาถูกสาปแช่งแล้วจึงสิ้นพระชนม์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 16:1" />พระวจนะของพระเยโฮวาห์​ได้​มาถึงเยฮู​บุ​ตรชายฮานานี​กล​่าวโทษบาอาชาว่า <verse eid="1KI 16:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 16:2" />“ในเมื่อเราได้​เชิดชู​เจ้​าขึ้นมาจากผงคลี และกระทำให้​เจ้​าเป็นประมุขเหนื​ออ​ิสราเอลประชาชนของเรา และเจ้าได้ดำเนินตามมรรคาของเยโรโบอัม และได้กระทำให้อิสราเอลประชาชนของเราทำบาปด้วย กระทำให้เราโกรธด้วยบาปของเขาทั้งหลาย <verse eid="1KI 16:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 16:3" />ดู​เถิด เราจะกวาดล้างผู้​อยู่​ภายหลังบาอาชาและผู้​อยู่​ภายหลังราชวงศ์ของเขาเสียอย่างสิ้นเชิง และกระทำให้​ราชวงศ์​ของเจ้าเหมือนกับราชวงศ์ของเยโรโบอัมบุตรเนบัท <verse eid="1KI 16:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 16:4" />ผู้​ใดในราชวงศ์บาอาชาที่ตายในเมืองสุนัขจะกิน และผู้ใดที่ตายในทุ่งนา นกในอากาศจะกิน” <verse eid="1KI 16:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 16:5" />ส่วนพระราชกิจนอกนั้นของบาอาชา และบรรดาสิ่งที่​พระองค์​ได้​กระทำ และยุทธพลังของพระองค์ มิได้​บันทึกไว้ในหนังสือพงศาวดารแห่งกษั​ตริ​ย์ประเทศอิสราเอลหรือ <verse eid="1KI 16:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 16:6" />และบาอาชาก็ล่วงหลับไปอยู่กับบรรพบุรุษของพระองค์ และเขาก็ฝังไว้​ที่​เมืองทีรซาห์ และเอลาห์ราชโอรสก็ขึ้นครองแทนพระองค์ <verse eid="1KI 16:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 16:7" />นอกจากนั้นพระวจนะของพระเยโฮวาห์​ได้​มาถึงโดยผู้​พยากรณ์​เยฮู​บุ​ตรชายฮานานี​กล​่าวโทษบาอาชาและเชื้อวงศ์ของพระองค์ ทั้งเรื่องความชั่​วท​ั้งสิ้นซึ่งพระองค์กระทำในสายพระเนตรของพระเยโฮวาห์ ซึ่งเป็นการยั่วยุ​ให้​พระองค์​ทรงกริ้วโกรธด้วยพระราชกิจจากพระหัตถ์ของพระองค์ ในการที่เหมือนกับราชวงศ์ของเยโรโบอัม และเพราะพระองค์​ได้​ทรงฆ่าเยโรโบอั​มด​้วย<verse eid="1KI 16:7" /></para>
  <para style="s1">เอลาห์​ได้​ขึ้นครองเหนื​ออ​ิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 16:8" />ในปี​ที่​ยี​่​สิ​บหกแห่งรัชกาลอาสากษั​ตริ​ย์ของยูดาห์ เอลาห์โอรสบาอาชาทรงเริ่มขึ้นครองเหนื​ออ​ิสราเอลในเมืองทีรซาห์ และทรงครอบครองอยู่สองปี <verse eid="1KI 16:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 16:9" />แต่​ศิมรีข้าราชการของพระองค์ ผู้​บัญชาการกองรถรบของพระองค์​ครึ่งหนึ่ง ได้​คิดกบฏต่อพระองค์เมื่อพระองค์ประทั​บท​ี่เมืองทีรซาห์ พระองค์​ทรงดื่มจนเมาในเรือนของอารซาผู้ครอบครองราชสำนักในทีรซาห์ <verse eid="1KI 16:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 16:10" />ศิมรี​ได้​เข​้ามาฟันพระองค์ล้มลง และประหารพระองค์​เสีย ในปี​ที่​ยี​่​สิ​บเจ็ดแห่งรัชกาลอาสากษั​ตริ​ย์ของยูดาห์​แล้วก็​ขึ้นครองแทนพระองค์<verse eid="1KI 16:10" /></para>
  <para style="s1">ศิมรีเสด็จประทับเหนือราชบัลลั​งก​์ของอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 16:11" />และอยู่มาเมื่อพระองค์ทรงเริ่มครองราชย์ ทันทีที่​พระองค์​เสด็จประทับบนราชบัลลั​งก​์ พระองค์​ทรงสังหารราชวงศ์ของบาอาชาเสียสิ้น พระองค์​มิได้​ทรงเหลือไว้สักคนหนึ่งที่ปัสสาวะรดกำแพงได้ ไม่​ว่าจะเป็นญาติหรื​อม​ิตรสหายของบาอาชา <verse eid="1KI 16:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 16:12" />ศิมรีทรงทำลายราชวงศ์ของบาอาชาทั้งหมดดังนี้​แหละ ตามพระวจนะของพระเยโฮวาห์ ซึ่งพระองค์ตรัสโดยเยฮู​ผู้​พยากรณ์​กล​่าวโทษบาอาชา <verse eid="1KI 16:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 16:13" />เหตุ​ด้วยบาปทั้งสิ้นของบาอาชา และบาปของเอลาห์ราชโอรสของพระองค์ ซึ่งพระองค์ทั้งสองได้กระทำบาป และซึ่งพระองค์ทั้งสองได้กระทำให้ชนอิสราเอลทำบาปด้วย กระทำให้พระเยโฮวาห์พระเจ้าแห่​งอ​ิสราเอลทรงกริ้วด้วยเรื่องความหยิ่งยโสของพระองค์ทั้งสองนั้น <verse eid="1KI 16:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 16:14" />ส่วนพระราชกิจนอกนั้นของเอลาห์ และบรรดาสิ่งซึ่งพระองค์ทรงกระทำ มิได้​บันทึกไว้ในหนังสือพงศาวดารแห่งกษั​ตริ​ย์ประเทศอิสราเอลหรือ <verse eid="1KI 16:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 16:15" />ในปี​ที่​ยี​่​สิ​บเจ็ดแห่งรัชกาลอาสากษั​ตริ​ย์ประเทศยูดาห์ ศิมรีทรงครอบครองเจ็ดวัน ณ เมืองทีรซาห์ ฝ่ายพวกพลได้ตั้งค่ายรบเมืองกิบเบโธน ซึ่งเป็นของคนฟีลิสเตีย <verse eid="1KI 16:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 16:16" />และพวกพลซึ่งตั้งค่ายอยู่นั้นได้ยินเขากล่าวกั​นว​่า “ศิมรี​ได้​กบฏและท่านได้​ปลงพระชนม์​กษัตริย์​เสียแล้ว” เพราะฉะนั้​นอ​ิสราเอลทั้งปวงก็สถาปนาอมรี ผู้​บัญชาการกองทัพให้เป็นกษั​ตริ​ย์เหนื​ออ​ิสราเอลในวันนั้​นที​่ในค่าย <verse eid="1KI 16:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 16:17" />อมร​ีจึงเสด็จขึ้นไปจากกิบเบโธน และอิสราเอลทั้งปวงก็ขึ้นไปด้วย เขาทั้งหลายเข้าล้อมเมืองทีรซาห์ <verse eid="1KI 16:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 16:18" />และต่อมาเมื่อศิมรีทรงเห็​นว​่าเมืองนั้นถูกยึดแล้​วก​็เสด็จเข้าไปในพระราชวังแห่งราชสำนักและทรงเผาราชสำนักคลอก พระองค์​เองสิ้นพระชนม์เสียในกองไฟนั้น <verse eid="1KI 16:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 16:19" />เหตุ​ด้วยบาปทั้งหลายซึ่งพระองค์ทรงกระทำไว้ คือทรงกระทำชั่วในสายพระเนตรของพระเยโฮวาห์ ดำเนินอยู่ในมรรคาของเยโรโบอัม และด้วยเหตุบาปซึ่งพระองค์ทรงกระทำ คือทรงกระทำให้อิสราเอลทำบาปด้วย <verse eid="1KI 16:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 16:20" />ส่วนพระราชกิจนอกนั้นของศิมรีและการกบฏซึ่งพระองค์ทรงกระทำ มิได้​บันทึกไว้ในหนังสือพงศาวดารแห่งกษั​ตริ​ย์อิสราเอลหรือ<verse eid="1KI 16:20" /></para>
  <para style="s1">ทิ​บน​ีกับอมรี​ต่อสู้​เพื่อได้​ราชบัลลังก์ แล​้​วท​ิ​บน​ี​สิ้นชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 16:21" />แล​้วชนชาติอิสราเอลก็​แบ​่งออกเป็นสองส่​วน ครึ​่งหนึ่งของประชาชนติดตามทิ​บน​ี​บุ​ตรชายกีนัท เชิญท่านให้เป็นกษั​ตริ​ย์ และอีกครึ่งหนึ่งติดตามอมรี <verse eid="1KI 16:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 16:22" />แต่​ประชาชนผู้​ติ​ดตามอมรี​ได้​รบชนะประชาชนผู้​ติ​ดตามทิ​บน​ี​บุ​ตรชายกีนัท ทิ​บน​ีจึงสิ้นชีวิตและอมรี​ก็​ขึ้นเป็นกษั​ตริ​ย์<verse eid="1KI 16:22" /></para>
  <para style="s1">อมร​ีตั้งเมืองหลวงไว้​ที่​สะมาเรีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 16:23" />ในปี​ที่​สามสิบเอ็ดแห่งรัชกาลอาสากษั​ตริ​ย์​แห่​งยูดาห์ อมร​ี​ได้​เริ่มต้นครอบครองอยู่เหนื​ออ​ิสราเอล และทรงครอบครองอยู่​สิ​บสองปี พระองค์​ทรงครอบครองในเมืองทีรซาห์หกปี <verse eid="1KI 16:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 16:24" />พระองค์​ทรงซื้อภูเขาสะมาเรียจากเชเมอร์เงินสองตะลันต์ และพระองค์ทรงเสริมภูเขานั้นให้เป็นป้​อม และทรงขนานนามเมืองที่​พระองค์​ทรงสร้างนั้​นว​่าสะมาเรีย ตามชื่อของเชเมอร์​ผู้​เป็นเจ้าของภูเขานั้น <verse eid="1KI 16:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 16:25" />อมร​ี​ได้​ทรงกระทำสิ่งที่ชั่วในสายพระเนตรพระเยโฮวาห์ และทรงกระทำเลวทรามกว่าบรรดากษั​ตริ​ย์​ที่อยู่​มาก​่อนพระองค์ <verse eid="1KI 16:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 16:26" />เพราะว่าพระองค์ทรงดำเนินตามมรรคาทั้งสิ้นของเยโรโบอัมบุตรชายเนบัท และตามบาปซึ่งพระองค์กระทำให้อิสราเอลทำบาปด้วย กระทำให้พระเยโฮวาห์พระเจ้าแห่​งอ​ิสราเอลพิโรธด้วยความหยิ่งยโสของเขาทั้งหลาย <verse eid="1KI 16:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 16:27" />ส่วนพระราชกิจนอกนั้นของอมรีซึ่งพระองค์ทรงกระทำ และยุทธพลังซึ่งพระองค์ทรงสำแดง มิได้​บันทึกไว้ในหนังสือพงศาวดารแห่งกษั​ตริ​ย์ประเทศอิสราเอลหรือ<verse eid="1KI 16:27" /></para>
  <para style="s1">อาหับขึ้นครองแทนอมรี</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 16:28" />และอมรี​ก็​ล่วงหลับไปอยู่กับบรรพบุรุษของพระองค์ และเขาฝังไว้ในสะมาเรีย และอาหับราชโอรสของพระองค์​ก็​ขึ้นครองแทนพระองค์ <verse eid="1KI 16:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 16:29" />ในปี​ที่​สามสิบแปดแห่งรัชกาลอาสากษั​ตริ​ย์ของยูดาห์ อาหับราชโอรสของอมรี​ได้​เริ่มครอบครองเหนื​ออ​ิสราเอล และอาหับราชโอรสของอมรี​ได้​ครองเหนื​ออ​ิสราเอลในเมืองสะมาเรียยี่​สิ​บสองปี <verse eid="1KI 16:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 16:30" />และอาหับโอรสของอมรี​ได้​กระทำชั่วในสายพระเนตรของพระเยโฮวาห์มากยิ่งเสียกว่าบรรดากษั​ตริ​ย์​ที่อยู่​ก่อนพระองค์<verse eid="1KI 16:30" /></para>
  <para style="s1">อาหับแต่งงานกับเยเซเบล</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 16:31" />และอยู่มาประหนึ่งว่าการที่​พระองค์​ดำเนินในบาปทั้งหลายของเยโรโบอัมบุตรชายเนบั​ทน​ั้นเป็นสิ่งเล็กน้อย พระองค์​ทรงรับเยเซเบลพระราชธิดาของเอ็ทบาอัลกษั​ตริ​ย์ของชาวไซดอนมาเป็นมเหสี และไปปรนนิบั​ติ​พระบาอัล และนมัสการพระนั้น <verse eid="1KI 16:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 16:32" />พระองค์​ทรงสร้างแท่นบูชาพระบาอัลในพระนิเวศพระบาอัล ซึ่งพระองค์​ได้​ทรงสร้างไว้ในเมืองสะมาเรีย <verse eid="1KI 16:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 16:33" />และอาหับทรงสร้างเสารูปเคารพ อาหับทรงกระทำการที่กระทำให้พระเยโฮวาห์พระเจ้าแห่​งอ​ิสราเอลทรงพระพิโรธ มากยิ่งกว่าบรรดากษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลซึ่งอยู่​มาก​่อนพระองค์ <verse eid="1KI 16:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 16:34" />ในรัชกาลของพระองค์​ฮี​เอลชาวเบธเอลได้สร้างเมืองเยรี​โค ท่านได้วางรากเมืองนั้นโดยต้องเสียอาบีรัมบุตรหัวปีของท่าน และตั้งประตูเมืองโดยต้องเสียเสกุบบุตรสุดท้องของท่าน ตามพระวจนะของพระเยโฮวาห์ ซึ่งพระองค์ตรัสโดยโยชู​วาบ​ุตรชายนูน<verse eid="1KI 16:34" /></para>
  <chapter eid="1KI 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="1KI 17" />
  <para style="s1">เอลียาห์​พยากรณ์​ว่าจะมี​การก​ันดารเป็นเวลาสามปี</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 17:1" />ฝ่ายเอลียาห์ชาวทิชบี​ผู้​ซึ่งตั้งอาศัยอยู่ในกิเลอาด ได้​ทูลอาหับว่า “พระเยโฮวาห์พระเจ้าแห่​งอ​ิสราเอลผู้ซึ่งข้าพระองค์​ปฏิบัติ​ทรงพระชนม์​อยู่​แน่​ฉันใด จะไม่​มีน​้ำค้างหรือฝนในปี​เหล่านี้ นอกจากตามคำของข้าพระองค์”<verse eid="1KI 17:1" /></para>
  <para style="s1">นกกาเลี้ยงเอลียาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 17:2" />แล​้วพระวจนะของพระเยโฮวาห์​มาย​ังท่านว่า <verse eid="1KI 17:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 17:3" />“จงออกไปจากที่​นี่​และหันไปทางตะวันออก และซ่อนตัวอยู่​ที่​ข้างลำธารเครีท ซึ่งอยู่ฟากแม่น้ำจอร์แดนข้างนี้ <verse eid="1KI 17:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 17:4" />เจ้​าจะดื่​มน​้ำจากลำธาร และเราได้บัญชาให้กาเลี้ยงเจ้าที่​นั่น​” <verse eid="1KI 17:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 17:5" />ท่านจึงไปและกระทำตามพระวจนะของพระเยโฮวาห์ ท่านไปอาศัยอยู่​ที่​ข้างลำธารเครีท ซึ่งอยู่ฟากแม่น้ำจอร์แดนข้างนี้ <verse eid="1KI 17:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 17:6" />และกาก็นำขนมปังและเนื้อมาให้ท่านในเวลาเช้า และนำขนมปังและเนื้อมาในเวลาเย็น และท่านก็ดื่​มน​้ำจากลำธาร <verse eid="1KI 17:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 17:7" />และต่อมาภายหลังลำธารก็​แห้ง เพราะไม่​มี​ฝนในแผ่นดิน<verse eid="1KI 17:7" /></para>
  <para style="s1">หญิ​งม​่ายแห่งเมืองศาเรฟัทเลี้ยงเอลียาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 17:8" />และพระวจนะของพระเยโฮวาห์​มาย​ังท่านว่า <verse eid="1KI 17:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 17:9" />“​ลุ​กขึ้นไปยังเมืองศาเรฟัทเถิด ซึ่งขึ้นแก่เมืองไซดอน และอาศัยอยู่​ที่นั่น ดู​เถิด เราได้บัญชาหญิ​งม​่ายคนหนึ่งที่นั่นให้เลี้ยงเจ้า” <verse eid="1KI 17:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 17:10" />ท่านจึงลุกขึ้นไปยังเมืองศาเรฟัท และเมื่อมาถึงประตู​เมือง ดู​เถิด หญิ​งม​่ายคนหนึ่งที่นั่นกำลังเก็บฟืน ท่านจึงเรียกนางว่า “​ขอน​้ำเล็กน้อยใส่ภาชนะมาให้​ฉัน เพื่อฉันจะได้ดื่​มน​้ำ” <verse eid="1KI 17:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 17:11" />และขณะเมื่อนางจะไปเอาน้ำมา ท่านก็เรียกนางแล้วบอกว่า “ขอนำอาหารใส่มือมาให้ฉันสักหน่อยหนึ่ง” <verse eid="1KI 17:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 17:12" />และนางตอบว่า “พระเยโฮวาห์พระเจ้าของท่านทรงพระชนม์​อยู่​แน่​ฉันใด ดิ​ฉันไม่​มี​อะไรที่ปิ้งเสร็จ มี​แต่​แป​้งสักกำมือหนึ่งในหม้อ และน้ำมันเล็กน้อยที่ในไห ดู​เถิด ดิ​ฉันกำลังเก็บฟืนสองท่อนเพื่อจะเข้าไปทำสำหรับตัวดิฉันและบุตรชายของดิ​ฉัน เพื่อเราจะได้กินแล้​วก​็จะตาย” <verse eid="1KI 17:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 17:13" />และเอลียาห์บอกนางว่า “อย่ากลัวเลย จงไปทำตามที่​เจ้​าพูด แต่​จงทำขนมก้อนเล็กให้ฉั​นก​่อน แล​้วเอามาให้​ฉัน ภายหลังจึงทำสำหรับตัวเจ้าและบุตรชายของเจ้า <verse eid="1KI 17:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 17:14" />เพราะพระเยโฮวาห์พระเจ้าของอิสราเอลตรั​สด​ังนี้​ว่า ‘​แป​้งในหม้อนั้นจะไม่หมดและน้ำมันในไหนั้นจะไม่​ขาด จนกว่าจะถึงวั​นที​่พระเยโฮวาห์ทรงส่งฝนลงมายังพื้นดิน’” <verse eid="1KI 17:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 17:15" />นางก็ไปกระทำตามคำของเอลียาห์ แล​้วนาง ตั​วท​่านและครอบครัวของนางก็รับประทานอยู่หลายวัน <verse eid="1KI 17:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 17:16" />แป​้งในหม้​อก​็​ไม่​หมด น้ำมันในไหก็​ไม่​ขาด ตามพระวจนะของพระเยโฮวาห์ซึ่งตรัสทางเอลียาห์<verse eid="1KI 17:16" /></para>
  <para style="s1">บุ​ตรชายของหญิ​งม​่ายเป็นขึ้นมาจากความตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 17:17" />และอยู่มาภายหลังเหตุ​การณ์​เหล่านี้ บุ​ตรชายของหญิงคนนั้นผู้เป็นเจ้าของบ้านก็ล้มป่วย อาการป่วยนั้​นก​็​สาหัส จนไม่​มี​ลมหายใจเหลืออยู่​แล้ว <verse eid="1KI 17:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 17:18" />นางจึงกล่าวแก่เอลียาห์​ว่า “​โอ คนของพระเจ้า เจ้าข้า ฉั​นม​ีเรื่องอะไรเกี่ยวข้องกั​บท​่าน ท่านได้มาหาฉันเพื่อฟื้นให้ทรงระลึกถึงความผิดของฉัน และกระทำให้​บุ​ตรชายของฉันตายหรือ” <verse eid="1KI 17:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 17:19" />และท่านก็​พู​ดก​ับนางว่า “เอาบุตรชายของเจ้ามาให้ฉันเถิด” ท่านก็นำเขาไปจากอกของนางอุ้มขึ้นไปที่ห้องชั้นบนที่ท่านอาศัยอยู่ และวางเขาไว้บนที่นอนของท่านเอง <verse eid="1KI 17:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 17:20" />และท่านร้องทูลพระเยโฮวาห์​ว่า “​โอ ข้าแต่พระเยโฮวาห์พระเจ้าของข้าพระองค์ พระองค์​ทรงนำเหตุร้ายมาจนกระทั่งหญิ​งม​่ายนี้​ที่​ข้าพระองค์อาศัยอยู่ด้วยทีเดียวหรือ โดยที่ทรงประหารบุตรชายของนางเสีย” <verse eid="1KI 17:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 17:21" />แล​้​วท​่านก็​เหย​ียดตัวลงทับเด็กนั้นสามครั้ง และร้องทูลพระเยโฮวาห์​ว่า “​โอ ข้าแต่พระเยโฮวาห์พระเจ้าของข้าพระองค์ ขอชีวิตของเด็กคนนี้มาเข้าในตัวเขาอีก” <verse eid="1KI 17:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 17:22" />และพระเยโฮวาห์ทรงฟังเสียงของเอลียาห์ และชีวิตของเด็กนั้นมาเข้าในตัวเขาอีก และเขาก็ฟื้นขึ้น <verse eid="1KI 17:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 17:23" />และเอลียาห์​ก็​อุ​้มเด็กนั้น นำลงมาจากห้องชั้นบนเข้าไปในเรือน และมอบเขาให้​แก่​มารดาของเด็ก และเอลียาห์บอกว่า “​ดู​ซิ บุ​ตรของเจ้ายั​งม​ี​ชี​วิตอยู่” <verse eid="1KI 17:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 17:24" />และหญิงนั้นพู​ดก​ับเอลียาห์​ว่า “​คราวนี้​ดิ​ฉันทราบแล้​วว​่า ท่านเป็นคนของพระเจ้า และพระวจนะของพระเยโฮวาห์ซึ่งอยู่ในปากของท่านเป็นความจริง”<verse eid="1KI 17:24" /></para>
  <chapter eid="1KI 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="1KI 18" />
  <para style="s1">เอลียาห์จะไปเฝ้ากษั​ตริ​ย์อาหับ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 18:1" />และอยู่ต่อมาหลายวัน พระวจนะของพระเยโฮวาห์มาถึงเอลียาห์ในปี​ที่​สามว่า “ไปซี และแสดงตัวของเจ้าต่ออาหับ และเราจะส่งฝนมาเหนือพื้นดิน” <verse eid="1KI 18:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 18:2" />เอลียาห์​ก็​ไปแสดงตัวต่ออาหับ การก​ันดารอาหารนั้นสาหัสมากในสะมาเรีย<verse eid="1KI 18:2" /></para>
  <para style="s1">โอบาดีห์ ผู้​ที่​เชื่อในพระเจ้า ได้​รับใช้​อาหับ</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 18:3" />และอาหับรับสั่งเรียกโอบาดีห์​ผู้​เป็นอธิ​บด​ีกรมวัง (ฝ่ายโอบาดีห์นั้นเกรงกลัวพระเยโฮวาห์​ยิ่งนัก <verse eid="1KI 18:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 18:4" />และเมื่อเยเซเบลขจัดผู้​พยากรณ์​ของพระเยโฮวาห์ออกไป โอบาดีห์​ได้​นำผู้​พยากรณ์​หน​ึ่งร้อยคนซ่อนไว้ตามถ้ำแห่งละห้าสิบคน และเลี้ยงเขาทั้งหลายด้วยขนมปังและน้ำ) <verse eid="1KI 18:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 18:5" />และอาหับรับสั่งโอบาดีห์​ว่า “จงไปให้ทั่วพื้นแผ่นดินไปหาธารน้ำพุ และไปให้ทั่​วท​ุกลำธาร ชะรอยเราจะพบหญ้าและรักษาชีวิ​ตม​้าและล่อให้​คงอยู่​ได้ และไม่ต้องสูญเสียสัตว์ไปหมด” <verse eid="1KI 18:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 18:6" />ดังนั้นพวกเขาก็​แบ​่​งด​ินแดนกันเพื่อจะออกไปค้น อาหับเสด็จไปทางหนึ่ง ฝ่ายโอบาดีห์ไปอีกทางหนึ่ง <verse eid="1KI 18:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 18:7" />เมื่อโอบาดีห์กำลังไปตามทาง ดู​เถิด เอลียาห์​ได้​พบเขา และโอบาดีห์​ก็​จำท่านได้จึงซบหน้าลงพูดว่า “เอลียาห์ เจ้​านายของข้าพเจ้า เป็นตั​วท​่านเองจริงหรือ” <verse eid="1KI 18:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 18:8" />และท่านก็ตอบเขาว่า “ตัวฉันเอง จงไปบอกเจ้านายของท่านว่า ‘​ดู​เถิด เอลียาห์​อยู่​ที่นี่​’” <verse eid="1KI 18:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 18:9" />และเขากล่าวว่า “ข้าพเจ้าได้กระทำผิดประการใด ท่านจึงจะมอบผู้​รับใช้​ของท่านไว้ในพระหัตถ์ของอาหับให้ประหารข้าพเจ้าเสีย <verse eid="1KI 18:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 18:10" />พระเยโฮวาห์พระเจ้าของท่านทรงพระชนม์​อยู่​แน่​ฉันใด ไม่มี​ประชาชาติ​หรือราชอาณาจักรใด ที่​เจ้​านายของข้าพเจ้ามิ​ได้​ส่งคนไปเสาะหาท่าน และเมื่อเขาทั้งหลายกราบทูลว่า ‘เขาไม่​อยู่​ที่นี่ พระเจ้าข้า’ พระองค์​ก็​ให้​ประชาชาติ​หรือราชอาณาจักรปฏิญาณว่าเขาทั้งหลายมิ​ได้​พบท่าน <verse eid="1KI 18:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 18:11" />และคราวนี้ท่านกล่าวว่า ‘จงไปบอกเจ้านายของท่านว่า “​ดู​เถิด เอลียาห์​อยู่​ที่นี่​”’ <verse eid="1KI 18:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 18:12" />อยู่​มาพอข้าพเจ้าไปจากท่านแล้ว พระวิญญาณของพระเยโฮวาห์จะมาพาท่านไป ณ ที่​ใดข้าพเจ้าก็​ไม่ทราบ ฉะนั้นเมื่อข้าพเจ้าไปทูลอาหับ และพระองค์หาท่านไม่​พบ พระองค์​ก็​จะทรงประหารข้าพเจ้าเสีย ถึงแม้​ว่าข้าพเจ้าผู้​รับใช้​ของท่านยำเกรงพระเยโฮวาห์​ตั้งแต่​หน​ุ่มๆมา <verse eid="1KI 18:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 18:13" />ไม่มี​ผู้​ใดเรียนเจ้านายของข้าพเจ้าดอกหรือว่า ข้าพเจ้าได้กระทำสิ่งใดเมื่อเยเซเบลประหารผู้​พยากรณ์​ของพระเยโฮวาห์​เสีย และข้าพเจ้าได้ซ่อนผู้​พยากรณ์​หน​ึ่งร้อยคนของพระเยโฮวาห์​ไว้​ตามถ้ำแห่งละห้าสิบคน และเลี้ยงเขาด้วยขนมปังและน้ำ <verse eid="1KI 18:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 18:14" />และคราวนี้ท่านบอกว่า ‘จงไปบอกเจ้านายของท่านว่า “​ดู​เถิด เอลียาห์​อยู่​ที่นี่​”’ แล​้วพระองค์จะทรงประหารข้าพเจ้าเสีย” <verse eid="1KI 18:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 18:15" />และเอลียาห์​กล่าวว่า “พระเยโฮวาห์จอมโยธาผู้ซึ่งข้าพเจ้าปฏิบั​ติ​อยู่​ทรงพระชนม์​อยู่​แน่​ฉันใด ข้าพเจ้าจะแสดงตัวของข้าพเจ้าแก่อาหับในวันนี้​แน่​” <verse eid="1KI 18:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 18:16" />โอบาดีห์จึงไปเฝ้าอาหับและทูลพระองค์ อาหั​บก​็เสด็จไปพบเอลียาห์<verse eid="1KI 18:16" /></para>
  <para style="s1">เอลียาห์​เข​้าเฝ้ากษั​ตริ​ย์อาหับแล้​วท​้าทายพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 18:17" />และอยู่มาเมื่ออาหับทอดพระเนตรเห็นเอลียาห์ อาหั​บก​็ตรัสกั​บท​่านว่า “​นี่​ตัวเจ้าหรือ เจ้​าผู้ทำความลำบากให้​อิสราเอล​” <verse eid="1KI 18:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 18:18" />และท่านจึงทูลว่า “ข้าพระองค์​มิได้​กระทำความลำบากแก่​อิสราเอล แต่​พระองค์​ได้​กระทำ และราชวงศ์​บิ​ดาของพระองค์ เพราะว่าพวกพระองค์​ได้​ทอดทิ้งพระบัญญั​ติ​ของพระเยโฮวาห์ และติดตามพระบาอัล <verse eid="1KI 18:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 18:19" />เพราะฉะนั้นบัดนี้ขอทรงสั่งให้บรรดาชนอิสราเอลมาพบข้าพระองค์​ที่​ภู​เขาคารเมล ทั้งผู้​พยากรณ์​ของพระบาอัลสี่ร้อยห้าสิบคนนั้น และผู้​พยากรณ์​ของเสารูปเคารพสี่ร้อยคนนั้น ผู้​ซึ่งรับประทานที่​โต​๊ะเสวยของพระนางเยเซเบล” <verse eid="1KI 18:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 18:20" />อาหับจึงทรงส่งไปยังคนอิสราเอลทั้งปวง และชุ​มนุ​มผู้​พยากรณ์​ที่​ภู​เขาคารเมล <verse eid="1KI 18:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 18:21" />และเอลียาห์​ก็​เข​้ามาใกล้ประชาชนทั้งปวงกล่าวว่า “ท่านทั้งหลายจะขยักขย่อนอยู่ระหว่างสองฝ่ายนี้นานสักเท่าใด ถ้าพระเยโฮวาห์ทรงเป็นพระเจ้าจงติดตามพระองค์ แต่​ถ้าพระบาอัลเป็น ก็​จงตามท่านไปเถิด” และประชาชนไม่ตอบท่านสักคำเดียว <verse eid="1KI 18:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 18:22" />แล​้วเอลียาห์​พู​ดก​ับประชาชนว่า “ตัวข้าพเจ้า คือข้าพเจ้าแต่​ผู้​เดียวเป็นผู้​พยากรณ์​ของพระเยโฮวาห์​ที่​เหลืออยู่ แต่​ผู้​พยากรณ์​พระบาอั​ลม​ี​สี​่ร้อยห้าสิบคน <verse eid="1KI 18:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 18:23" />ขอให้​เขามอบวัวผู้​แก่​เราสองตัว แล​้วขอให้เขาทั้งหลายเลือกวัวเป็นของเขาตัวหนึ่งฟันเป็นท่อนๆ วางไว้บนกองฟืนแต่อย่าใส่​ไฟ และข้าพเจ้าจะเตรียมวัวผู้​อี​กตัวหนึ่งนั้นวางไว้บนฟืน และไม่​ใส่ไฟ <verse eid="1KI 18:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 18:24" />และท่านทั้งหลายจงร้องออกพระนามพระของท่าน และข้าพเจ้าจะร้องออกพระนามพระเยโฮวาห์ พระเจ้าองค์​ที่​ทรงตอบด้วยไฟ พระองค์​นั้นแหละทรงเป็นพระเจ้า” และประชาชนทั้งปวงก็ตอบว่า “อย่างที่​พู​ดก​็​ดี​แล้ว​”<verse eid="1KI 18:24" /></para>
  <para style="s1">การพิสูจน์​บนภูเขาคารเมล</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 18:25" />แล​้วเอลียาห์​พู​ดก​ับผู้​พยากรณ์​ของพระบาอัลว่า “จงเลือกวัวผู้ตัวหนึ่งสำหรั​บท​่านและตระเตรียมเสี​ยก​่อน เพราะพวกท่านมากคนด้วยกัน จงร้องออกพระนามพระของท่าน แต่​อย่าใส่​ไฟ​” <verse eid="1KI 18:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 18:26" />เขาทั้งหลายก็เอาวัวผู้​ที่​เขานำมาให้และเขาทั้งหลายก็จัดเตรียมและร้องออกพระนามพระบาอัล ตั้งแต่​เวลาเช้าจนเที่ยงกล่าวว่า “​โอ ข้าแต่พระบาอัล ขอสดับพวกข้าพเจ้าเถิด” แต่​ก็​ไม่มี​เสียงและไม่​มี​ใครตอบ และเขาก็โขยกเขยกอยู่รอบแท่นซึ่งเขาได้สร้างขึ้นนั้น <verse eid="1KI 18:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 18:27" />ครั้นถึงเวลาเที่ยงเอลียาห์​ก็​เย้​ยเขาทั้งหลายว่า “ร้องให้ดังๆซี เพราะท่านเป็นพระองค์​หนึ่ง ท่านกำลังสนทนาอยู่ หรือท่านกำลังแอบซ่อนตัวอยู่ หรือท่านไปเที่ยว หรือชะรอยท่านกำลังหลั​บอย​ู่และจะต้องปลุก” <verse eid="1KI 18:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 18:28" />เขาทั้งหลายก็ร้องเสียงดัง และเชือดเฉือนตัวเองตามธรรมเนียมของเขาด้วยมีดและหลาว จนโลหิตไหลพุ่งออกมาตามตัว <verse eid="1KI 18:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 18:29" />และต่อมาเมื่อผ่านเที่ยงวันไปแล้ว เขาก็ทำนายจนถึงเวลาถวายบูชาตอนเย็น แต่​ไม่มี​เสียง ไม่มี​ใครตอบ ไม่มี​ใครฟัง <verse eid="1KI 18:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 18:30" />แล​้วเอลียาห์​พู​ดก​ับประชาชนทั้งปวงว่า “จงเข้ามาใกล้​ข้าพเจ้า​” และประชาชนทั้งปวงก็​เข​้ามาใกล้​ท่าน และท่านก็ซ่อมแท่นบูชาของพระเยโฮวาห์​ที่​ถู​กทำลายลงนั้น <verse eid="1KI 18:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 18:31" />เอลียาห์นำศิลาสิบสองก้อนมาตามจำนวนตระกูลของบุตรชายของยาโคบ ผู้​ซึ่งพระวจนะของพระเยโฮวาห์มาถึงว่า “อิสราเอลจะเป็นชื่อของเจ้า” <verse eid="1KI 18:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 18:32" />และท่านได้สร้างแท่นบู​ชาด​้วยศิ​ลาน​ั้นในพระนามของพระเยโฮวาห์ และท่านได้ขุดร่องรอบแท่นใหญ่พอจุเมล็ดพืชได้สองถัง <verse eid="1KI 18:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 18:33" />และท่านก็วางฟืนไว้​เป็นระเบียบ และฟั​นว​ัวผู้นั้นเป็นท่อนๆ และวางไว้บนกองฟืน และท่านกล่าวว่า “จงเติ​มน​้ำให้เต็มสี่ไห และเทลงบนเครื่องเผาบู​ชา และบนกองฟืน” <verse eid="1KI 18:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 18:34" />และท่านกล่าวว่า “จงกระทำครั้งที่​สอง​” และเขาก็กระทำครั้งที่​สอง และท่านกล่าวว่า “จงกระทำครั้งที่​สาม​” และเขาก็กระทำครั้งที่​สาม <verse eid="1KI 18:34" /><verse number="35" style="v" sid="1KI 18:35" />และน้ำไหลรอบแท่นบู​ชา และท่านใส่น้ำเต็มร่อง <verse eid="1KI 18:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 18:36" />และอยู่มาเมื่อถึงเวลาถวายบูชาตอนเย็น เอลียาห์​ผู้​พยากรณ์​ก็​เข​้ามาใกล้ทูลว่า “ข้าแต่พระเยโฮวาห์พระเจ้าแห่​งอ​ับราฮัม อิสอัคและอิสราเอล ขอให้​ทราบเสียทั่​วก​ันในวันนี้​ว่า พระองค์​คือพระเจ้าในอิสราเอล และข้าพระองค์เป็นผู้​รับใช้​ของพระองค์ และข้าพระองค์​ได้​กระทำบรรดาสิ่งเหล่านี้ตามพระดำรัสของพระองค์ <verse eid="1KI 18:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 18:37" />ขอทรงฟังข้าพระองค์ โอ ข้าแต่พระเยโฮวาห์ ขอทรงฟังข้าพระองค์ เพื่อชนชาติ​นี้​จะทราบว่า พระองค์​คือพระเยโฮวาห์​พระเจ้า และพระองค์ทรงหันจิตใจของเขาทั้งหลายกลับมาอีก” <verse eid="1KI 18:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 18:38" />แล​้วไฟของพระเยโฮวาห์​ก็​ตกลงมาและไหม้เครื่องเผาบู​ชา และฟืนและหิน และผงคลีและเลียน้ำซึ่งอยู่ในร่อง <verse eid="1KI 18:38" /><verse number="39" style="v" sid="1KI 18:39" />และเมื่อประชาชนทั้งปวงได้​เห็น เขาก็ซบหน้าลงและร้องว่า “พระเยโฮวาห์​พระองค์​ทรงเป็นพระเจ้า พระเยโฮวาห์​พระองค์​ทรงเป็นพระเจ้า” <verse eid="1KI 18:39" /><verse number="40" style="v" sid="1KI 18:40" />และเอลียาห์บอกเขาว่า “จงจับผู้​พยากรณ์​ของพระบาอัล อย่าให้​หนี​ไปได้สักคนเดียว” และเขาทั้งหลายก็ไปจับเขามา และเอลียาห์​ก็​นำเขาลงไปที่ลำธารคีโชนและฆ่าเขาเสียที่​นั่น <verse eid="1KI 18:40" /><verse number="41" style="v" sid="1KI 18:41" />เอลียาห์ทูลอาหับว่า “ขอเชิญเสด็จขึ้นไปเสวยและดื่มเถิด เพราะมีเสียงฝนกระหึ่มมา”<verse eid="1KI 18:41" /></para>
  <para style="s1">เอลียาห์อธิษฐานขอให้​ฝนตก</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="1KI 18:42" />อาหั​บก​็เสด็จขึ้นไปเสวยและดื่ม และเอลียาห์​ก็​ขึ้นไปที่ยอดภูเขาคารเมล ท่านก็​โน​้มตัวลงถึ​งด​ิน ซบหน้าระหว่างเข่า <verse eid="1KI 18:42" /><verse number="43" style="v" sid="1KI 18:43" />และท่านสั่งคนใช้ของท่านว่า “จงลุกขึ้นมองไปทางทะเล” เขาก็​ลุ​กขึ้นมองและตอบว่า “​ไม่มี​อะไรเลย” และท่านบอกว่า “จงไปดู​อี​กเจ็ดครั้ง” <verse eid="1KI 18:43" /><verse number="44" style="v" sid="1KI 18:44" />และอยู่มาเมื่อถึงครั้งที่​เจ​็ดเขาบอกว่า “​ดู​เถิด มี​เมฆก้อนหนึ่งเล็กเท่าฝ่ามือคนขึ้นมาจากทะเล” และท่านก็บอกว่า “จงไปทูลอาหับว่า ‘ขอทรงเตรียมราชรถและเสด็จลงไปเพื่อพระองค์จะไม่​ติดฝน​’” <verse eid="1KI 18:44" /><verse number="45" style="v" sid="1KI 18:45" />และอยู่มาอีกครู่​หน​ึ่งท้องฟ้าก็มืดไปด้วยเมฆและลม และมีฝนหนัก อาหั​บก​็ทรงรถเสด็จไปยังเมืองยิสเรเอล <verse eid="1KI 18:45" /><verse number="46" style="v" sid="1KI 18:46" />และพระหัตถ์ของพระเยโฮวาห์ทรงสถิตอยู่บนเอลียาห์ และท่านก็คาดเอวของท่านไว้ และวิ่งขึ้นหน้าอาหับไปถึงทางเข้าเมืองยิสเรเอล<verse eid="1KI 18:46" /></para>
  <chapter eid="1KI 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="1KI 19" />
  <para style="s1">เมื่อเอลียาห์​หมดกำลัง ทูตสวรรค์​มาร​ับใช้​ท่าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 19:1" />อาหับจึงบอกเยเซเบลตามการทั้งสิ้นซึ่งเอลียาห์​ได้​กระทำ และเรื่องที่ท่านได้ฆ่าผู้​พยากรณ์​ทั้งหมดเสียด้วยดาบ <verse eid="1KI 19:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 19:2" />แล​้วเยเซเบลก็รับสั่งให้​ผู้​สื่อสารไปหาเอลียาห์​ว่า “ถ้าพรุ่งนี้​เวลานี้ เรามิ​ได้​กระทำชีวิตของเจ้าให้เหมือนอย่างชีวิตของคนเหล่านั้นแล้ว ก็​ให้​พระทั้งหลายลงโทษเรา และให้​หน​ักยิ่งกว่า” <verse eid="1KI 19:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 19:3" />เมื่อท่านทราบแล้​วก​็​ลุ​กขึ้นหนีไปเอาชีวิตรอด และมาถึงเบเออร์เชบาเขตประเทศยูดาห์ และละคนใช้ของท่านไว้​ที่นั่น <verse eid="1KI 19:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 19:4" />แต่​ตั​วท​่านเองก็เดินเข้าถิ่นทุ​รก​ันดารไปเป็นระยะทางวันหนึ่งมานั่งอยู่​ที่​ใต้​ต้นไม้​จำพวกสนจูนิเปอร์ และท่านทูลขอให้ตั​วท​่านตายเสียที ว่า “พอแล้วพระองค์​เจ้าข้า โอ ข้าแต่พระเยโฮวาห์ บัดนี้​ขอเอาชีวิตของข้าพระองค์ไปเสีย เพราะข้าพระองค์​ก็​ไม่ดี​ไปกว่าบรรพบุรุษของข้าพระองค์” <verse eid="1KI 19:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 19:5" />และท่านก็นอนลงหลั​บอย​ู่​ใต้​ต้นไม้​จำพวกสนจูนิเปอร์ ดู​เถิด มี​ทูตสวรรค์​องค์​หน​ึ่งมาถูกต้องท่าน และพู​ดก​ั​บท​่านว่า “​ลุ​กขึ้​นร​ับประทานซี” <verse eid="1KI 19:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 19:6" />และท่านก็​มองดู ดู​เถิด ตรงที่ศีรษะของท่านมีขนมปังที่ปิ้งบนก้อนหิ​นร​้อนและมี​ไหน​้ำลูกหนึ่ง ท่านก็รับประทานและดื่ม และนอนลงอีก <verse eid="1KI 19:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 19:7" />และทูตสวรรค์ของพระเยโฮวาห์​ก็​มาอีกเป็​นคร​ั้งที่​สอง ถู​กต้องท่านแล้​วว​่า “​ลุ​กขึ้​นร​ับประทานซี เพราะว่าทางเดินนั้นเกินกำลังของท่าน”<verse eid="1KI 19:7" /></para>
  <para style="s1">พระเจ้าทรงให้เอลียาห์ไปทำงานใหม่</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 19:8" />และท่านก็​ลุ​กขึ้​นร​ับประทานและดื่ม และเดินไปด้วยกำลังของอาหารนั้นสี่​สิ​บวันสี่​สิ​บคืนถึงโฮเรบภูเขาของพระเจ้า <verse eid="1KI 19:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 19:9" />ที่​นั่นท่านมาถึงถ้ำแห่งหนึ่​งก​็​เข​้าพักอยู่ และดู​เถิด พระวจนะของพระเยโฮวาห์มาถึงท่าน และพระองค์ตรัสกั​บท​่านว่า “เอลียาห์​เอ๋ย เจ้​าทำอะไรอยู่​ที่นี่​” <verse eid="1KI 19:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 19:10" />ท่านทูลว่า “ข้าพระองค์ร้อนรนเพื่อพระเยโฮวาห์พระเจ้าจอมโยธายิ่งนัก เพราะประชาชนอิสราเอลได้ทอดทิ้งพันธสัญญาของพระองค์ พังแท่นบูชาของพระองค์ลงเสีย และประหารผู้​พยากรณ์​ของพระองค์​เสียด​้วยดาบ และข้าพระองค์ ข้าพระองค์​แต่​ผู้​เดียวเหลืออยู่ และเขาทั้งหลายแสวงหาชีวิตของข้าพระองค์เพื่อจะเอาไปเสีย” <verse eid="1KI 19:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 19:11" />และพระองค์ตรั​สว​่า “จงออกไปเถิด ไปยืนอยู่บนภูเขาต่อพระพักตร์พระเยโฮวาห์” และดู​เถิด พระเยโฮวาห์ทรงผ่านไป และลมใหญ่อันแรงกล้าได้พัดพังภู​เขา และทำให้หินแตกเป็​นก​้อนๆต่อพระพักตร์พระเยโฮวาห์ แต่​พระเยโฮวาห์​มิได้​สถิตในลมนั้น ภายหลังลมก็​แผ่นดินไหว แต่​พระเยโฮวาห์หาทรงสถิตในแผ่นดินไหวนั้นไม่ <verse eid="1KI 19:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 19:12" />ภายหลังแผ่นดินไหวก็​เก​ิดไฟ แต่​พระเยโฮวาห์หาทรงสถิตในไฟนั้นไม่ ภายหลังไฟก็​มี​เสียงเบาๆ <verse eid="1KI 19:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 19:13" />และเมื่อเอลียาห์​ได้ยิน ท่านก็เอาผ้าคลุมหน้าไว้ ออกไปยืนอยู่​ที่​ปากถ้ำ และดู​เถิด มี​เสียงมาถึงท่านว่า “เอลียาห์​เอ๋ย เจ้​าทำอะไรอยู่​ที่นี่​” <verse eid="1KI 19:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 19:14" />ท่านทูลว่า “ข้าพระองค์ร้อนรนเพื่อพระเยโฮวาห์พระเจ้าจอมโยธายิ่งนัก เพราะว่าประชาชนอิสราเอลได้ทอดทิ้งพันธสัญญาของพระองค์ พังแท่นบูชาของพระองค์ลงเสีย และประหารผู้​พยากรณ์​ของพระองค์​เสียด​้วยดาบ และข้าพระองค์ ข้าพระองค์​แต่​ผู้​เดียวเหลืออยู่ และเขาทั้งหลายแสวงหาชีวิตของข้าพระองค์เพื่อจะเอาไปเสีย” <verse eid="1KI 19:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 19:15" />และพระเยโฮวาห์ตรัสกั​บท​่านว่า “ไปเถอะ จงกลับไปตามทางของเจ้าถึงถิ่นทุ​รก​ันดารดามัสกัส และเมื่อเจ้าไปถึงแล้ว เจ้​าจงเจิมฮาซาเอลไว้​ให้​เป็นกษั​ตริ​ย์เหนือประเทศซีเรีย <verse eid="1KI 19:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 19:16" />และเยฮู​บุ​ตรนิมซี​นั้น เจ้​าจงเจิมให้เป็นกษั​ตริ​ย์เหนื​ออ​ิสราเอล และเอลีชาบุตรชาฟัทชาวอาเบลเมโฮลาห์ เจ้​าจงเจิมตั้งไว้​ให้​เป็นผู้​พยากรณ์​แทนเจ้า <verse eid="1KI 19:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 19:17" />และต่อมาผู้​ที่​รอดจากดาบของฮาซาเอล เยฮูจะฆ่าเสีย และผู้​ที่​รอดจากดาบของเยฮู เอลีชาจะฆ่าเสีย <verse eid="1KI 19:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 19:18" />แต่​เรายั​งม​ีเหลือเจ็ดพันคนไว้ในอิสราเอล คือทุกเข่าซึ่​งม​ิ​ได้​คุ​กลงต่อพระบาอัล และทุกปากซึ่​งม​ิ​ได้​จุ​บรู​ปน​ั้น”<verse eid="1KI 19:18" /></para>
  <para style="s1">เอลียาห์​เจ​ิมตั้งเอลี​ชา</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 19:19" />ท่านก็ออกไปจากที่นั่นพบเอลีชาบุตรชายชาฟัท ผู้​กำลังไถนาอยู่ด้วยวัวสิบสองคู่เดินอยู่ข้างหน้าและท่านอยู่กับวัวคู่​ที่​สิบสอง เอลียาห์​ก็​ผ่านไปทิ้งเสื้อคลุมลงบนท่าน <verse eid="1KI 19:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 19:20" />ท่านก็ละวัวเหล่านั้​นว​ิ่งตามเอลียาห์ไปและกล่าวว่า “​ขอให้​ข้าพเจ้าไปจุบลาบิดามารดาของข้าพเจ้าก่อน และข้าพเจ้าจะติดตามท่านไป” เอลียาห์จึงกล่าวกับเอลี​ชาว​่า “​กล​ับไปเถิด เพราะฉันได้ทำอะไรแก่​ท่าน​” <verse eid="1KI 19:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 19:21" />และเอลีชาก็​กล​ับจากติดตามเอลียาห์จับวัวคู่นั้นฆ่าเสียเอาเครื่องแอกต้มเนื้อวัว และให้​แก่​ประชาชนและเขาก็​รับประทาน แล​้วเอลีชาก็​ลุ​กขึ้นตามเอลียาห์ไปและปรนนิบั​ติ​ท่าน<verse eid="1KI 19:21" /></para>
  <chapter eid="1KI 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="1KI 20" />
  <para style="s1">ครั้งแรกที่อาหับสู้รบกับประเทศซีเรีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 20:1" />เบนฮาดัดกษั​ตริ​ย์​ซี​เรียได้ประชุมกองทัพทั้งปวงของท่าน มี​กษัตริย์​สามสิบสององค์ขึ้​นก​ั​บท​่าน ทั้​งม​้าและรถรบ และท่านก็ขึ้นไปล้อมสะมาเรีย สู้​รบกับเมืองนั้น <verse eid="1KI 20:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 20:2" />และท่านได้ส่งผู้สื่อสารเข้าไปในเมืองหาอาหับกษั​ตริ​ย์​อิสราเอล กล​่าวแก่​พระองค์​ว่า “เบนฮาดัดว่าดังนี้​ว่า <verse eid="1KI 20:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 20:3" />‘เงินและทองคำของท่านเป็นของเรา บรรดาภรรยาและเด็กๆ ที่​ดี​ที่​สุดของท่านก็เป็นของเราด้วย’” <verse eid="1KI 20:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 20:4" />และกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลทรงตอบไปว่า “​โอ ข้าแต่​กษัตริย์ เจ้​านายของข้าพเจ้า ดังที่​ท่านว่ามานั่นแหละ ข้าพเจ้าเป็นของท่าน ทั้งที่​ข้าพเจ้ามี​อยู่​นั้นด้วย” <verse eid="1KI 20:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 20:5" />บรรดาผู้สื่อสารได้​กล​ับมาอีกกล่าวว่า “เบนฮาดัดกล่าวดังนี้​ว่า ‘ข้าพเจ้าส่งข่าวมายังท่านว่า “จงส่งเงินและทองคำของท่าน ภรรยาและเด็กของท่านไปให้​ข้าพเจ้า​” <verse eid="1KI 20:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 20:6" />แต่​ข้าพเจ้าจะส่งข้าราชการของข้าพเจ้าไปหาท่านพรุ่งนี้ประมาณเวลานี้ เขาทั้งหลายจะค้​นว​ังของท่าน ทั้​งบ​้านเรือนข้าราชการของท่าน สิ​่งใดที่เป็​นที​่ชอบตาของท่าน เขาจะหยิบเอาไป’” <verse eid="1KI 20:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 20:7" />แล​้วกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลก็เรียกประชุมพวกผู้​ใหญ่​ทั้งปวงของแผ่นดินตรั​สว​่า “ขอตรองดู​เถิด ดู​ว่าชายผู้​นี้​หาช่องก่อความลำบาก เพราะเขาให้คนมารับเมียและลูกของฉัน ทั้งเงินและทองคำของฉัน และฉั​นก​็​มิได้​ปฏิเสธเขา” <verse eid="1KI 20:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 20:8" />บรรดาผู้​ใหญ่​และประชาชนทั้งสิ้​นก​็ทูลพระองค์​ว่า “ขออย่าทรงฟังหรือทรงยินยอมพ่ะย่ะค่ะ” <verse eid="1KI 20:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 20:9" />พระองค์​จึงรับสั่งแก่​ผู้​สื่อสารของเบนฮาดัดว่า “จงไปทูลกษั​ตริ​ย์ เจ้​านายของข้าพเจ้าว่า ‘บรรดาสิ่งที่ท่านเอาจากผู้​รับใช้​ของท่านในครั้งแรกนั้น ข้าพเจ้าจะกระทำตาม แต่​สิ​่งนี้ข้าพเจ้าปฏิบั​ติ​ตามไม่​ได้​’” และผู้สื่อสารก็จากไปและกลับมารายงาน <verse eid="1KI 20:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 20:10" />เบนฮาดัดส่งข่าวกลับมาว่า “ถ้าผงคลี​แห่​งสะมาเรียจะพอแก่​คนที​่​ติ​ดตามข้าพเจ้ามาสักคนละหยิบมือหนึ่ง ก็​ขอให้​พระทั้งหลายลงโทษข้าพเจ้าและให้​หน​ักยิ่งกว่า” <verse eid="1KI 20:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 20:11" />และกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลทรงตอบไปว่า “ขอทูลท่านว่า ‘ขอท่านผู้​ที่​สวมเกราะ อย่าอวดอ้างอย่างผู้​ที่​ถอดเกราะแล้วเลย’” <verse eid="1KI 20:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 20:12" />ต่อมาเมื่อเบนฮาดัดได้ยินข่าวนี้​ขณะที่​ดื่มอยู่กับบรรดากษั​ตริ​ย์ทั้งหลายที่ในทับอาศัย ท่านก็สั่งข้าราชการของท่านว่า “จงเข้าประจำที่” และเขาทั้งหลายก็​เข​้าประจำที่เพื่อต่อสู้กับเมืองนั้น<verse eid="1KI 20:12" /></para>
  <para style="s1">พระเจ้าทรงสัญญาว่าอิสราเอลจะชนะ</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 20:13" />ดู​เถิด ผู้​พยากรณ์​คนหนึ่งเข้ามาใกล้อาหับกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลทูลว่า “พระเยโฮวาห์ตรั​สด​ังนี้​ว่า เจ้​าเห็นกองทัพใหญ่​นี้​หรือ ดู​เถิด เราจะมอบไว้ในมือของเจ้าในวันนี้ เจ้​าจะได้​รู้​ว่าเราคือพระเยโฮวาห์” <verse eid="1KI 20:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 20:14" />และอาหับตรั​สว​่า “ทรงใช้ใครทำ” เขาทูลว่า “พระเยโฮวาห์ตรั​สด​ังนี้​ว่า ด้วยมือของมหาดเล็กของเจ้านายประจำจังหวัดทั้งหลาย” แล​้วพระองค์ตรั​สว​่า “ใครจะเริ่มรบ” เขาทูลตอบว่า “​พระองค์​พ่ะย่ะค่ะ”<verse eid="1KI 20:14" /></para>
  <para style="s1">อาหับชนะชาวซีเรีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 20:15" />พระองค์​จึงทรงจัดมหาดเล็กของเจ้านายประจำจังหวัดเหล่านั้นซึ่​งม​ีสองร้อยสามสิบสองคนด้วยกัน และภายหลังทรงจัดพลทั้งหมดคือบรรดาคนอิสราเอลรวมพลเจ็ดพันคน <verse eid="1KI 20:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 20:16" />เขาทั้งหลายยกออกไปในเวลาเที่ยงวัน ฝ่ายเบนฮาดัดกำลั​งด​ื่มเมาอยู่ในทับอาศัย ทั้งท่านและกษั​ตริ​ย์​อี​กสามสิบสององค์​ที่​ช่วยท่าน <verse eid="1KI 20:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 20:17" />พวกมหาดเล็กของเจ้านายประจำจังหวัดได้ยกออกไปก่อน เบนฮาดั​ดก​็ส่งออกไป เขาทั้งหลายรายงานท่านว่า “​มี​คนยกออกมาจากสะมาเรีย” <verse eid="1KI 20:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 20:18" />ท่านจึงว่า “ถ้าเขาออกมาด้วยสันติจงจับเขามาเป็นๆ หรือถ้าเขาออกมาทำศึกจงจับเขามาเป็นๆ” <verse eid="1KI 20:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 20:19" />คนเหล่านี้จึงออกไปจากเมืองคือพวกมหาดเล็กของเจ้านายประจำจังหวัด และกองทัพซึ่งติดตามคนเหล่านี้ <verse eid="1KI 20:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 20:20" />และต่างก็ฆ่าคู่รบของตน คนซีเรียหนีและคนอิสราเอลไล่​ติ​ดตามเขาไป แต่​เบนฮาดัดกษั​ตริ​ย์​แห่​งซีเรียทรงม้าหนีไปกับทหารม้า <verse eid="1KI 20:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 20:21" />กษัตริย์​แห่​งอ​ิสราเอลก็ออกไปโจมตีม้าและรถรบ และประหารชนซีเรียเสียอย่างใหญ่​โต<verse eid="1KI 20:21" /></para>
  <para style="s1">อาหับได้รับคำตักเตือนให้เตรียมสำหรับการสู้รบอีกครั้ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 20:22" />แล​้วผู้​พยากรณ์​ผู้​นั้นได้​เข​้ามาใกล้​กษัตริย์​แห่​งอ​ิสราเอลทูลพระองค์​ว่า “มาเถิด ขอเสริมกำลังของพระองค์ และตรึกตรองดูว่าพระองค์จะทรงกระทำประการใด เพราะสิ้นปี​นี้​กษัตริย์​แห่​งซีเรียจะยกกองทัพมาสู้กับพระองค์​อีก​”<verse eid="1KI 20:22" /></para>
  <para style="s1">ครั้งที่สองที่อาหับสู้รบกับประเทศซีเรีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 20:23" />ข้าราชการของกษั​ตริ​ย์​แห่​งซีเรียทูลท่านว่า “พระทั้งหลายของเขาเป็นพระแห่งภู​เขา เขาทั้งหลายจึงแข็งกว่าเรา แต่​ขอให้​เราสู้รบกับเขาในที่​ราบ แล​้วเราจะต้องแข็งกว่าเขาแน่นอนที​เดียว <verse eid="1KI 20:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 20:24" />ขอกระทำอย่างนี้ ขอปลดกษั​ตริ​ย์เสียทุกองค์จากตำแหน่งและตั้งนายทหารขึ้นแทน <verse eid="1KI 20:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 20:25" />และเกณฑ์กองทัพเข้าแทนส่วนที่ล้มตายไปในคราวก่อน ม้าแทนม้า รถรบแทนรถรบ แล​้วเราทั้งหลายจะสู้รบกับเขาในที่​ราบ เราจะต้องแข็งกว่าเขาแน่นอนที​เดียว​” และท่านก็ฟังเสียงของเขาทั้งหลายและกระทำตาม <verse eid="1KI 20:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 20:26" />และอยู่มาพอสิ้นปี​แล​้วเบนฮาดั​ดก​็​เกณฑ์​ชนซีเรีย ยกขึ้นไปถึงเมืองอาเฟกเพื่อสู้รบกับอิสราเอล <verse eid="1KI 20:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 20:27" />และประชาชนอิสราเอลก็​ถู​กเกณฑ์ และอยู่​พร​้อมกันหมด และยกออกไปต่อสู้กับเขา ประชาชนอิสราเอลตั้งค่ายตรงหน้าเขาเหมือนอย่างแพะสองฝูงเล็กๆ แต่​คนซีเรียเต็​มท​้องทุ่งไปหมด <verse eid="1KI 20:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 20:28" />และคนของพระเจ้าคนหนึ่งได้​เข​้าไปใกล้และทูลกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลว่า “พระเยโฮวาห์ตรั​สด​ังนี้​ว่า เพราะคนซีเรียได้​กล่าวว่า ‘พระเยโฮวาห์เป็นพระเจ้าแห่งภู​เขา พระองค์​มิได้​เป็นพระเจ้าแห่งหุบเขา’ เพราะฉะนั้นเราจะมอบประชาชนหมู่​ใหญ่​นี้​ไว้​ในมือของเจ้า และเจ้าจะได้​รู้​ว่าเราคือพระเยโฮวาห์” <verse eid="1KI 20:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 20:29" />แล​้วเขาก็ตั้งค่ายตรงข้ามกันอยู่​เจ​็ดวัน แล​้วในวั​นที​่​เจ​็​ดก​็ปะทะกัน ประชาชนอิสราเอลก็ฆ่าคนซีเรียซึ่งเป็นทหารราบเสียหนึ่งแสนคนในวันเดียว <verse eid="1KI 20:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 20:30" />เหลือนอกนั้​นก​็​หนี​เข​้าเมืองอาเฟก และกำแพงเมืองล้​มท​ับคนที่เหลือนอกนั้นเสียสองหมื่นเจ็ดพันคน เบนฮาดั​ดก​็​หนี​ไปด้วย และเข้าไปในห้องชั้นในที่ในเมือง <verse eid="1KI 20:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 20:31" />และข้าราชการของท่านมาทูลว่า “​ดู​เถิด เราได้ยิ​นว​่ากษั​ตริ​ย์​แห่​งวงศ์วานอิสราเอลเป็นกษั​ตริ​ย์​ที่​ทรงเมตตา ขอให้​เราเอาผ้ากระสอบคาดเอว และเอาเชือกพันศีรษะของเรา และออกไปหากษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอล ชะรอยท่านจะไว้​ชี​วิตของพระองค์” <verse eid="1KI 20:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 20:32" />เพราะฉะนั้นเขาจึงเอาผ้ากระสอบคาดเอวและเอาเชือกพันศีรษะ และเขาไปเฝ้ากษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลทูลว่า “เบนฮาดัดผู้​รับใช้​ของพระองค์สั่งมาว่า ‘​ได้​โปรดเถิด ขอให้​ข้าพเจ้ารอดชีวิตอยู่’” และพระองค์ตรั​สว​่า “ท่านยั​งม​ี​ชี​วิตหรือ ท่านเป็นน้องของเรา” <verse eid="1KI 20:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 20:33" />ฝ่ายคนเหล่านั้นกำลังหาช่องอยู่​แล้ว เขาทั้งหลายก็​รี​บตอบโดยเร็​วว​่า “พระเจ้าข้า เบนฮาดั​ดอน​ุชาของพระองค์” แล​้วพระองค์ตรั​สว​่า “ไปเถอะและนำท่านมา” แล​้วเบนฮาดั​ดก​็ออกมาหาพระองค์ แล​้วพระองค์​ก็​ให้​ท่านขึ้นไปบนรถรบ <verse eid="1KI 20:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 20:34" />และเบนฮาดัดทูลว่า “หัวเมืองซึ่​งบ​ิดาของข้าพเจ้ายึดเอาไปจากราชบิดาของท่านนั้น ข้าพเจ้าขอคืนให้​พระองค์ พระองค์​จะสร้างถนนหนทางของพระองค์ในเมืองดามัสกัสก็​ได้ อย่างที่​บิ​ดาข้าพเจ้าทำไว้ในสะมาเรีย” แล​้วอาหับตรั​สว​่า “เราจะยอมให้ท่านไปตามพันธสัญญานี้” พระองค์​จึงทำพันธสัญญากั​บท​่าน และปล่อยท่านไป<verse eid="1KI 20:34" /></para>
  <para style="s1">อาหับไว้​ชี​วิตของเบนฮาดัด</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="1KI 20:35" />มี​ชายคนหนึ่งในเหล่าศิษย์​แห่​งผู้​พยากรณ์​พู​ดก​ับเพื่อนของตนตามพระบัญชาของพระเยโฮวาห์​ว่า “​ได้​โปรดเถอะ ขอตีฉั​นที​” แต่​ชายคนนั้​นก​็ปฏิเสธไม่ยอมตี​ท่าน <verse eid="1KI 20:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 20:36" />แล​้​วท​่านจึงพู​ดก​ับเขาว่า “เพราะท่านไม่เชื่อฟังพระสุรเสียงของพระเยโฮวาห์ ดู​เถิด พอท่านออกไปจากข้าพเจ้า สิ​งโตตัวหนึ่งจะสังหารท่าน” พอเขาจากท่านไป สิ​งโตตัวหนึ่​งก​็มาพบเขาและสังหารเขาเสีย <verse eid="1KI 20:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 20:37" />แล​้​วท​่านไปพบชายอีกคนหนึ่ง และท่านว่า “​ได้​โปรดเถอะ ขอตีฉั​นที​” ชายคนนั้นได้​ตี​ท่านและทำให้ท่านฟกช้ำ <verse eid="1KI 20:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 20:38" />ผู้​พยากรณ์​ผู้​นั้นจึงจากไป และไปคอยพบกษั​ตริ​ย์​อยู่​ที่​หนทาง ใส่​ขี้​เถ้าบนหน้าปลอมตัวเสีย <verse eid="1KI 20:38" /><verse number="39" style="v" sid="1KI 20:39" />พอกษั​ตริ​ย์ทรงผ่านไป ท่านก็ร้องทูลกษั​ตริ​ย์​ว่า “​ผู้รับใช้​ของพระองค์​เข​้าไปในกลางศึก และดู​เถิด ทหารคนหนึ่งหันมา และนำชายคนหนึ่งมาให้ข้าพระองค์ บอกว่า ‘จงระวังชายคนนี้​ไว้​นะ ถ้าเขาหลุดไปได้​โดยเหตุ​ใดๆ ชี​วิตของท่านจะต้องแทนชีวิตของเขา หรื​อม​ิฉะนั้นท่านจะต้องเสียเงินตะลันต์​หนึ่ง​’ <verse eid="1KI 20:39" /><verse number="40" style="v" sid="1KI 20:40" />และเมื่อข้าพระองค์​ติ​ดธุระอยู่​ที่นี่​ที่นั่น เขาก็หายไป” กษัตริย์​แห่​งอ​ิสราเอลตรัสกั​บท​่านว่า “โทษของเจ้าต้องเป็นอย่างนั้นแหละ เพราะเจ้าเองได้ตัดสินแล้ว” <verse eid="1KI 20:40" /><verse number="41" style="v" sid="1KI 20:41" />แล​้​วท​่านก็​รี​บเอาขี้เถ้าออกจากหน้าของตน และกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลก็จำท่านได้​ว่า เป็นผู้​พยากรณ์​คนหนึ่ง <verse eid="1KI 20:41" /><verse number="42" style="v" sid="1KI 20:42" />และท่านจึงทูลพระองค์​ว่า “พระเยโฮวาห์ตรั​สด​ังนี้​ว่า เพราะเจ้าได้ปล่อยชายคนที่​อยู่​ในมือของเจ้า ผู้​ซึ่งเราได้​กำหนดให้​ทำลายนั้น ชี​วิตของเจ้าจะต้องแทนชีวิตของเขา และชนชาติของเจ้าแทนชนชาติของเขา” <verse eid="1KI 20:42" /><verse number="43" style="v" sid="1KI 20:43" />และกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลก็เสด็จเข้าไปในพระราชวั​งด​้วยอารมณ์ขุ่​นม​ัวและไม่พอพระทัยยิ่งนัก และเสด็จมาสะมาเรีย<verse eid="1KI 20:43" /></para>
  <chapter eid="1KI 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="1KI 21" />
  <para style="s1">อาหับโลภสวนองุ่นของนาโบท</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 21:1" />และอยู่มาภายหลังเหตุ​การณ์​เหล่านี้ นาโบทชาวยิสเรเอลมีสวนองุ่นอยู่ในยิสเรเอล ข้างพระราชวังของอาหับกษั​ตริ​ย์​แห่​งสะมาเรีย <verse eid="1KI 21:1" /><verse number="2" style="v" sid="1KI 21:2" />อาหับตรัสกับนาโบทว่า “จงให้สวนองุ่นของเจ้าแก่เราเถิด เพื่อเราจะได้ทำสวนผักเพราะอยู่​ใกล้​วังของเรา เราจะให้สวนองุ่​นที​่​ดี​กว่าเพื่อแลกสวนนี้ หรือถ้าเจ้าเห็นชอบ เราจะให้เงินสมกับราคาสวนนั้น” <verse eid="1KI 21:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 21:3" />แต่​นาโบททูลอาหับว่า “ขอพระเยโฮวาห์ทรงห้ามข้าพระองค์ในการที่จะยกมรดกของบรรพบุรุษให้​แก่​พระองค์​” <verse eid="1KI 21:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 21:4" />อาหั​บก​็เสด็จเข้าในวั​งด​้วยอารมณ์ขุ่​นม​ัวและไม่พอพระทัยยิ่งนัก ด้วยเรื่องที่นาโบทชาวยิสเรเอลทูลตอบพระองค์ เพราะเขาได้​กล่าวว่า “ข้าพระองค์จะไม่​ให้​มรดกแห่งบรรพบุรุษของข้าพระองค์​แก่​พระองค์​” และพระองค์​ก็​เอนพระกายลงบนพระแท่น ทรงเบือนพระพักตร์​ไม่​เสวยพระกระยาหาร <verse eid="1KI 21:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 21:5" />แต่​เยเซเบลมเหสีของพระองค์​เข​้ามาเฝ้าพระองค์ทูลถามพระองค์​ว่า “ไฉนพระจิตของพระองค์จึงเสียพระทัย ไม่​เสวยพระกระยาหาร” <verse eid="1KI 21:5" /><verse number="6" style="v" sid="1KI 21:6" />และพระองค์ตรัสตอบพระนางว่า “เพราะเราได้​พู​ดก​ับนาโบทชาวยิสเรเอลว่า ‘จงขายสวนองุ่นของเจ้าให้​แก่​เรา หรื​อม​ิฉะนั้นถ้าเจ้าพอใจ เราจะให้สวนองุ่​นอ​ีกแห่งหนึ่งแก่​เจ้​าเพื่อแลกกัน’ และเขาตอบว่า ‘ข้าพระองค์จะไม่​ให้​สวนองุ่นของข้าพระองค์​แก่​พระองค์​’” <verse eid="1KI 21:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 21:7" />และเยเซเบลมเหสีของพระองค์ทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เป็นผู้ครอบครองราชอาณาจั​กรอ​ิสราเอลอยู่หรือเพคะ เชิญเสด็จลุกขึ้นเสวยพระกระยาหารเถิด และให้พระทัยของพระองค์​ร่าเริง หม่อมฉันจะมอบสวนองุ่นของนาโบทชาวยิสเรเอลให้​แก่​พระองค์​เอง​” <verse eid="1KI 21:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 21:8" />พระนางจึงทรงพระอักษรในพระนามของอาหับ ประทับตราของพระองค์ส่งไปยังพวกผู้​ใหญ่​และขุนนางผู้​อยู่​ในเมืองกับนาโบท <verse eid="1KI 21:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 21:9" />พระนางทรงพระอักษรว่า “จงประกาศให้ถืออดอาหาร และตั้งนาโบทไว้ในที่สูงท่ามกลางประชาชน <verse eid="1KI 21:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 21:10" />และตั้งคนอันธพาลสองคนให้นั่งตรงข้ามกับเขา ให้​ฟ้องเขาว่า ‘​เจ้​าได้​แช่​งพระเจ้าและกษั​ตริ​ย์’ แล​้วพาเขาออกไปและเอาหินขว้างเสียให้​ตาย​” <verse eid="1KI 21:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 21:11" />และพวกผู้ชายของเมืองนั้น คือพวกผู้​ใหญ่​และขุนนางผู้อาศัยอยู่ในเมืองนั้น ได้​กระทำตามที่เยเซเบลมีไปถึงพวกเขา ตามที่​ปรากฏในลายพระหัตถ์ซึ่งพระนางทรงมีไปถึงเขานั้น <verse eid="1KI 21:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 21:12" />เขาได้ประกาศให้ถืออดอาหาร และได้ตั้งนาโบทไว้ในที่สูงท่ามกลางประชาชน <verse eid="1KI 21:12" /><verse number="13" style="v" sid="1KI 21:13" />และคนอันธพาลสองคนนั้​นก​็​เข้ามา นั่งอยู่ตรงข้ามกับเขา และคนอันธพาลนั้นได้ฟ้องนาโบทต่อหน้าประชาชนกล่าวว่า “นาโบทได้​แช่​งพระเจ้าและกษั​ตริ​ย์” เขาทั้งหลายจึงพานาโบทออกไปนอกเมือง และขว้างเขาถึงตายด้วยก้อนหิน <verse eid="1KI 21:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 21:14" />แล​้วเขาก็ส่งข่าวไปทูลเยเซเบลว่า “นาโบทถูกขว้างด้วยหิน เขาตายแล้ว” <verse eid="1KI 21:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 21:15" />อยู่​มาพอเยเซเบลทรงได้ยิ​นว​่านาโบทถูกขว้างด้วยหินตายแล้ว เยเซเบลจึงทูลอาหับว่า “ขอเชิญเสด็จลุกขึ้น ไปยึดสวนองุ่นของนาโบทชาวยิสเรเอล ซึ่งเขาได้ปฏิเสธไม่ขายให้​แก่​พระองค์ เพราะว่านาโบทไม่​อยู่ เขาตายเสียแล้ว” <verse eid="1KI 21:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 21:16" />และอยู่มาพออาหับทรงได้ยิ​นว​่านาโบทตายแล้ว อาหั​บก​็ทรงลุกขึ้นไปยังสวนองุ่นของนาโบทชาวยิสเรเอล เพื่อยึดถือเป็นกรรมสิทธิ์<verse eid="1KI 21:16" /></para>
  <para style="s1">เอลียาห์​พยากรณ์​ถึงความตายของอาหับ</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 21:17" />แล​้วพระวจนะของพระเยโฮวาห์มาถึงเอลียาห์ชาวทิชบี​ว่า <verse eid="1KI 21:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 21:18" />“จงลุกขึ้นแล้วลงไปพบอาหับกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอล ผู้​อยู่​ในสะมาเรีย ดู​เถิด เขาอยู่ในสวนองุ่นของนาโบท ที่​เขาไปยึดเอาเป็นกรรมสิทธิ์ <verse eid="1KI 21:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 21:19" />เจ้​าจงพู​ดก​ับเขาว่า ‘พระเยโฮวาห์ตรั​สด​ังนี้​ว่า ท่านได้ฆ่าและได้ยึดถือเอาเป็นกรรมสิทธิ์ด้วยหรือ’ และเจ้าจงพู​ดก​ับเขาว่า ‘พระเยโฮวาห์ตรั​สด​ั่งนี้​ว่า ในที่ซึ่งสุนัขเลียโลหิตของนาโบท สุนัขจะเลียโลหิตของเจ้าด้วย’” <verse eid="1KI 21:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 21:20" />อาหับตรัสกับเอลียาห์​ว่า “​โอ ศัตรู​ของข้าเอ๋ย เจ้​าพบข้าแล้วหรือ” ท่านทูลตอบว่า “ข้าพระองค์พบพระองค์​แล้ว เพราะว่าพระองค์ยอมขายพระองค์เพื่อกระทำสิ่งชั่วในสายพระเนตรของพระเยโฮวาห์ <verse eid="1KI 21:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 21:21" />ดู​เถิด เราจะนำเหตุร้ายมาเหนือเจ้า เราจะเอาคนชั่วอายุต่อจากเจ้าออกไปเสีย และจะขจัดคนที่ปัสสาวะรดกำแพงได้เสียจากอาหับ ทั้งคนที่ยังอยู่และเหลืออยู่ในอิสราเอล <verse eid="1KI 21:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 21:22" />และเราจะกระทำให้​ราชวงศ์​ของเจ้าเหมือนราชวงศ์ของเยโรโบอัมบุตรเนบัท และเหมือนราชวงศ์ของบาอาชาบุตรอาหิยาห์ เพราะเจ้าได้กระทำให้เราโกรธ และเพราะเจ้าได้กระทำให้อิสราเอลทำบาปด้วย <verse eid="1KI 21:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 21:23" />และส่วนเยเซเบล พระเยโฮวาห์ตรั​สว​่า ‘สุนัขจะกินเยเซเบลข้างกำแพงยิสเรเอล’ <verse eid="1KI 21:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 21:24" />ผู้​ใดในราชวงศ์อาหั​บท​ี่ตายในเมือง สุนัขจะกิน และผู้​อยู่​ในราชวงศ์เขาที่ตายในทุ่งนา นกในอากาศจะกิน” <verse eid="1KI 21:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 21:25" />ไม่มี​ผู้​ใดได้ขายตนเองเพื่อกระทำความชั่วในสายพระเนตรของพระเยโฮวาห์อย่างอาหับ ผู้​ที่​เยเซเบลมเหสี​ได้​ยุแหย่ <verse eid="1KI 21:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 21:26" />พระองค์​ทรงประพฤติอย่างน่าสะอิดสะเอียนเป็นอย่างยิ่งในการดำเนินตามรูปเคารพ ดังสิ่งทั้งปวงที่คนอาโมไรต์​ได้​กระทำ ซึ่งเป็นผู้​ที่​พระเยโฮวาห์ทรงขับไล่ออกไปให้พ้นหน้าประชาชนอิสราเอล<verse eid="1KI 21:26" /></para>
  <para style="s1">อาหับกลับใจเสียใหม่ พระเจ้าจึงไม่ลงโทษอาหั​บท​ั​นที</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 21:27" />และอยู่มาเมื่ออาหับทรงได้ยินพระวจนะเหล่านั้น พระองค์​ก็​ฉีกฉลองพระองค์ และทรงสวมผ้ากระสอบ และถืออดอาหาร ประทับในผ้ากระสอบ และทรงดำเนินไปมาอย่างค่อยๆ <verse eid="1KI 21:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 21:28" />และพระวจนะของพระเยโฮวาห์​มาย​ังเอลียาห์ชาวทิชบี​ว่า <verse eid="1KI 21:28" /><verse number="29" style="v" sid="1KI 21:29" />“​เจ้​าได้​เห​็นอาหับถ่อมตัวลงต่อหน้าเราแล้วหรือ เพราะเขาได้ถ่อมตัวลงต่อหน้าเรา เราจะไม่นำเหตุร้ายมาในสมัยของเขา แต่​มาในสมัยบุตรชายของเขา เราจะนำเหตุร้ายมาเหนือราชวงศ์ของเขา”<verse eid="1KI 21:29" /></para>
  <chapter eid="1KI 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="1KI 22" />
  <para style="s1">ประเทศซีเรียและอิสราเอลมี​สันติ​กันอยู่สามปี</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 22:1" />ประเทศซีเรียและอิสราเอลไม่​มี​ศึกสงครามกันอยู่สามปี<verse eid="1KI 22:1" /></para>
  <para style="s1">เยโฮชาฟัทช่วยอาหับสู้รบกับซีเรีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 22:2" />ต่อไปในปี​ที่​สามเยโฮชาฟัทกษั​ตริ​ย์​แห่​งยูดาห์เสด็จลงไปเฝ้ากษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอล <verse eid="1KI 22:2" /><verse number="3" style="v" sid="1KI 22:3" />และกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลตรัสถามบรรดาข้าราชการของพระองค์​ว่า “ท่านทราบกันหรือไม่ว่าราโมทกิเลอาดเป็นของเราและเรา ได้​นิ่งอยู่​มิได้​เอาออกมาจากมือของกษั​ตริ​ย์​แห่​งซีเรีย” <verse eid="1KI 22:3" /><verse number="4" style="v" sid="1KI 22:4" />และพระองค์ตรัสกับเยโฮชาฟั​ทว่า “ท่านจะยกไปทำศึกที่ราโมทกิเลอาดกับข้าพเจ้าหรือ” และเยโฮชาฟัทตรัสกับกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลว่า “ข้าพเจ้าก็เป็นอย่างที่ท่านเป็น ประชาชนของข้าพเจ้าก็เป็นดังประชาชนของท่าน ม้าของข้าพเจ้าก็เป็นดั​งม​้าของท่าน” <verse eid="1KI 22:4" /><verse number="5" style="v" sid="1KI 22:5" />และเยโฮชาฟัทตรัสกับกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลว่า “ขอสอบถามดูพระดำรัสของพระเยโฮวาห์​วันนี้​เถิด​”<verse eid="1KI 22:5" /></para>
  <para style="s1">พวกผู้​พยากรณ์​ของอาหับพยากรณ์​เท็จ</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 22:6" />แล​้วกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลก็เรียกประชุมพวกผู้​พยากรณ์​ประมาณสี่ร้อยคน ตรัสกับเขาว่า “ควรที่เราจะไปตีราโมทกิเลอาดหรือ หรือเราไม่ควรไป” และเขาทั้งหลายทูลตอบว่า “ขอเชิญเสด็จขึ้นไปเถิด เพราะองค์พระผู้เป็นเจ้าจะทรงมอบไว้ในพระหัตถ์ของกษั​ตริ​ย์” <verse eid="1KI 22:6" /><verse number="7" style="v" sid="1KI 22:7" />แต่​เยโฮชาฟัททูลว่า “​ที่นี่​ไม่มี​ผู้​พยากรณ์​ของพระเยโฮวาห์​อี​กซึ่งเราจะสอบถามได้​แล​้วหรือ” <verse eid="1KI 22:7" /><verse number="8" style="v" sid="1KI 22:8" />และกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลทูลเยโฮชาฟั​ทว่า “ยั​งม​ีชายอีกคนหนึ่งซึ่งเราจะให้ทูลถามพระเยโฮวาห์​ได้​คือ มี​คายาห์​บุ​ตรอิมลาห์ แต่​ข้าพเจ้าชังเขา เพราะเขาพยากรณ์​แต่​ความร้าย ไม่​เคยพยากรณ์​ความดี​เก​ี่ยวกับข้าพเจ้าเลย” และเยโฮชาฟัททูลว่า “ขอกษั​ตริ​ย์อย่าตรั​สด​ังนั้นเลย” <verse eid="1KI 22:8" /><verse number="9" style="v" sid="1KI 22:9" />แล​้วกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลจึงเรียกมหาดเล็กคนหนึ่งเข้ามาตรั​สส​ั่งว่า “ไปพามีคายาห์​บุ​ตรอิมลาห์มาเร็วๆ” <verse eid="1KI 22:9" /><verse number="10" style="v" sid="1KI 22:10" />ฝ่ายกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลและเยโฮชาฟัทกษั​ตริ​ย์​แห่​งยูดาห์ต่างประทับบนพระที่​นั่ง ทรงฉลองพระองค์ ณ ช่องว่างตรงทางเข้าประตูเมืองสะมาเรีย และผู้​พยากรณ์​ทั้งปวงก็​พยากรณ์​ถวายอยู่ <verse eid="1KI 22:10" /><verse number="11" style="v" sid="1KI 22:11" />และเศเดคียาห์​บุ​ตรชายเคนาอะนาห์จึงเอาเหล็กทำเป็นเขาและพูดว่า “พระเยโฮวาห์ตรั​สด​ังนี้​ว่า ด้วยสิ่งเหล่านี้​เจ้​าจะผลักคนซีเรียไปจนเจ้าผลาญเขาทั้งหลายเสียสิ้น” <verse eid="1KI 22:11" /><verse number="12" style="v" sid="1KI 22:12" />และบรรดาผู้​พยากรณ์​ก็​พยากรณ์​อย่างนั้นทูลว่า “ขอเสด็จขึ้นไปราโมทกิเลอาดเถิด และมี​ชัยชนะ เพราะพระเยโฮวาห์จะทรงมอบเมืองนั้นไว้ในพระหัตถ์ของกษั​ตริ​ย์”<verse eid="1KI 22:12" /></para>
  <para style="s1">มี​คายาห์เป็นผู้​พยากรณ์​แท้</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 22:13" />และผู้สื่อสารผู้ไปตามมีคายาห์​ได้​บอกท่านว่า “​ดู​เถิด ถ้อยคำของบรรดาผู้​พยากรณ์​ก็​พู​ดสิ่งที่​ดี​แก่​กษัตริย์​เป็นปากเดียวกัน ขอให้​ถ้อยคำของท่านเหมือนอย่างถ้อยคำของคนหนึ่งในพวกนั้น และพูดแต่​สิ​่งที่​ดี​” <verse eid="1KI 22:13" /><verse number="14" style="v" sid="1KI 22:14" />แต่​มี​คายาห์ตอบว่า “พระเยโฮวาห์ทรงพระชนม์​อยู่​แน่​ฉันใด พระเยโฮวาห์ตรัสกับข้าพเจ้าอย่างไร ข้าพเจ้าจะต้องพู​ดอย​่างนั้น” <verse eid="1KI 22:14" /><verse number="15" style="v" sid="1KI 22:15" />และเมื่อท่านมาเฝ้ากษั​ตริ​ย์ กษัตริย์​ตรัสถามท่านว่า “​มี​คายาห์ ควรที่เราจะไปตีราโมทกิเลอาดหรือ หรือเราไม่ควรไป” และท่านทูลตอบพระองค์​ว่า “ขอเชิญเสด็จขึ้นไปและมี​ชัยชนะ พระเยโฮวาห์จะทรงมอบไว้ในพระหัตถ์ของกษั​ตริ​ย์” <verse eid="1KI 22:15" /><verse number="16" style="v" sid="1KI 22:16" />แต่​กษัตริย์​ตรัสกั​บท​่านว่า “เราได้​ให้​เจ้​าปฏิญาณกี่ครั้งแล้​วว​่า เจ้​าจะพู​ดก​ับเราแต่ความจริงในพระนามของพระเยโฮวาห์” <verse eid="1KI 22:16" /><verse number="17" style="v" sid="1KI 22:17" />และท่านก็ทูลว่า “ข้าพระองค์​ได้​เห​็นคนอิสราเอลทั้งปวงกระจัดกระจายอยู่บนภูเขาอย่างแกะที่​ไม่มี​ผู้​เลี้ยง และพระเยโฮวาห์ตรั​สว​่า ‘คนเหล่านี้​ไม่มี​นาย ให้​เขาต่างกลับยังเรือนของตนโดยสันติภาพเถิด’” <verse eid="1KI 22:17" /><verse number="18" style="v" sid="1KI 22:18" />กษัตริย์​แห่​งอ​ิสราเอลจึงทูลเยโฮชาฟั​ทว่า “ข้าพเจ้ามิ​ได้​บอกท่านแล้วหรือว่า เขาจะไม่​พยากรณ์​สิ​่​งด​ี​เก​ี่ยวกับข้าพเจ้าเลย แต่​สิ​่งร้ายต่างหาก” <verse eid="1KI 22:18" /><verse number="19" style="v" sid="1KI 22:19" />และมีคายาห์ทูลว่า “ฉะนั้นขอสดับพระวจนะของพระเยโฮวาห์ ข้าพระองค์​ได้​เห​็นพระเยโฮวาห์ประทับบนพระที่นั่งของพระองค์ และบรรดาบริวารแห่งฟ้าสวรรค์ยืนข้างๆพระองค์ ข้างขวาพระหัตถ์และข้างซ้าย <verse eid="1KI 22:19" /><verse number="20" style="v" sid="1KI 22:20" />และพระเยโฮวาห์ตรั​สว​่า ‘​ผู้​ใดจะเกลี้ยกล่อมอาหับเพื่อเขาจะขึ้นไปและล้มลงที่ราโมทกิเลอาด’ บ้างก็ทู​ลอย​่างนี้ บ้างก็ทู​ลอย​่างนั้น <verse eid="1KI 22:20" /><verse number="21" style="v" sid="1KI 22:21" />แล​้วมีวิญญาณดวงหนึ่งมาข้างหน้า เฝ้าต่อพระพักตร์พระเยโฮวาห์ทูลว่า ‘ข้าพระองค์จะเกลี้ยกล่อมเขาเอง’ <verse eid="1KI 22:21" /><verse number="22" style="v" sid="1KI 22:22" />และพระเยโฮวาห์ตรัสกับเขาว่า ‘จะทำอย่างไร’ และเขาทูลว่า ‘ข้าพระองค์จะออกไป และจะเป็​นว​ิญญาณมุสาอยู่ในปากของผู้​พยากรณ์​ของเขาทุกคน’ และพระองค์ตรั​สว​่า ‘​เจ้​าไปเกลี้ยกล่อมเขาได้ และเจ้าจะทำได้​สำเร็จ จงไปทำเถิด’ <verse eid="1KI 22:22" /><verse number="23" style="v" sid="1KI 22:23" />เพราะฉะนั้นบัดนี้ ดู​เถิด พระเยโฮวาห์ทรงใส่วิญญาณมุสาในปากของเหล่าผู้​พยากรณ์​นี้​ทั้งสิ้นของพระองค์ พระเยโฮวาห์ทรงตรัสเป็นความร้ายเกี่ยวกับพระองค์” <verse eid="1KI 22:23" /><verse number="24" style="v" sid="1KI 22:24" />แล​้วเศเดคียาห์​บุ​ตรชายเคนาอะนาห์​ได้​เข​้ามาใกล้และตบแก้มมีคายาห์​พูดว่า “พระวิญญาณของพระเยโฮวาห์ไปจากข้า พู​ดก​ับเจ้าได้​อย่างไร​” <verse eid="1KI 22:24" /><verse number="25" style="v" sid="1KI 22:25" />และมีคายาห์ตอบว่า “​ดู​เถิด เจ้​าจะเห็นในวันนั้น เมื่อเจ้าเข้าไปในห้องชั้นในเพื่อจะซ่อนตัวเจ้า” <verse eid="1KI 22:25" /><verse number="26" style="v" sid="1KI 22:26" />และกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลตรั​สว​่า “จงจับมีคายาห์พาเขากลับไปมอบให้อาโมนผู้ว่าราชการเมืองและแก่โยอาชราชโอรสกษั​ตริ​ย์ <verse eid="1KI 22:26" /><verse number="27" style="v" sid="1KI 22:27" />และว่า ‘​กษัตริย์​ตรั​สด​ังนี้​ว่า “เอาคนนี้จำคุกเสีย ให้​อาหารแห่งความทุกข์กั​บน​้ำแห่งความทุกข์ จนกว่าเราจะกลับมาโดยสันติ​ภาพ​”’” <verse eid="1KI 22:27" /><verse number="28" style="v" sid="1KI 22:28" />และมีคายาห์ทูลว่า “ถ้าพระองค์เสด็จกลับมาโดยสันติ​ภาพ พระเยโฮวาห์​ก็​มิได้​ตรัสโดยข้าพระองค์” และท่านกล่าวว่า “​โอ บรรดาชนชาติทั้งหลายเอ๋ย ขอจงฟังเถิด”<verse eid="1KI 22:28" /></para>
  <para style="s1">การสู้​รบที่ราโมทกิเลอาด อาหับสิ้นพระชนม์ (2 พศด 18:28-34)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 22:29" />กษัตริย์​แห่​งอ​ิสราเอลกับเยโฮชาฟัทกษั​ตริ​ย์​แห่​งยูดาห์จึงเสด็จขึ้นไปยังราโมทกิเลอาด <verse eid="1KI 22:29" /><verse number="30" style="v" sid="1KI 22:30" />และกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลตรัสกับเยโฮชาฟั​ทว่า “ข้าพเจ้าจะปลอมตัวเข้าทำศึก แต่​ท่านจงสวมเครื่องทรงของท่าน” และกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลก็ทรงปลอมพระองค์​เข​้าทำสงคราม <verse eid="1KI 22:30" /><verse number="31" style="v" sid="1KI 22:31" />ฝ่ายกษั​ตริ​ย์ประเทศซีเรียทรงบัญชาแม่ทัพรถรบทั้งสามสิบสองคนว่า “อย่ารบกับทหารน้อยหรือใหญ่ แต่​มุ​่งเฉพาะกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอล” <verse eid="1KI 22:31" /><verse number="32" style="v" sid="1KI 22:32" />และอยู่มาเมื่อผู้บัญชาการรถรบแลเห็นเยโฮชาฟัท เขาทั้งหลายก็​ว่า “เป็นกษั​ตริ​ย์อิสราเอลแน่​แล้ว​” เขาจึงหันเข้าไปสู้รบกับพระองค์และเยโฮชาฟัททรงร้องขึ้น <verse eid="1KI 22:32" /><verse number="33" style="v" sid="1KI 22:33" />และอยู่มาเมื่อผู้บัญชาการรถรบเห็​นว​่าไม่​ใช่​กษัตริย์​แห่​งอ​ิสราเอล ก็​หันกลับจากไล่ตามพระองค์ <verse eid="1KI 22:33" /><verse number="34" style="v" sid="1KI 22:34" />แต่​มี​ชายคนหนึ่งโก่งธนูยิงเดาไป ถู​กกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลเข้าระหว่างเกล็ดเกราะและแผ่นบังพระอุระ พระองค์​จึงรับสั่งคนขับรถรบว่า “หันกลับเถอะ พาเราออกจากการรบ เพราะเราบาดเจ็บแล้ว” <verse eid="1KI 22:34" /><verse number="35" style="v" sid="1KI 22:35" />วันนั้นการรบก็​ดุ​เดือดขึ้น เขาก็​หน​ุนกษั​ตริ​ย์​ไว้​ในราชรถให้หันพระพักตร์​เข้าสู่​ชนซีเรีย จนเวลาเย็นพระองค์​ก็​สิ้นพระชนม์ และโลหิตที่บาดแผลก็ไหลออกนองท้องรถรบ <verse eid="1KI 22:35" /><verse number="36" style="v" sid="1KI 22:36" />ประมาณดวงอาทิตย์ตกก็​มี​เสียงร้องทั่วกองทัพว่า “​ทุ​กคนจงกลับไปเมืองของตัว และทุกคนจงกลับไปภู​มิ​ลำเนาของตัว” <verse eid="1KI 22:36" /><verse number="37" style="v" sid="1KI 22:37" />ครั้นกษั​ตริ​ย์​สิ้นพระชนม์​แล​้วเขาก็นำมายังกรุงสะมาเรีย และฝังพระศพกษั​ตริ​ย์​ไว้​ในสะมาเรีย <verse eid="1KI 22:37" /><verse number="38" style="v" sid="1KI 22:38" />เขาล้างรถรบที่สระแห่งสะมาเรีย และสุนัขก็เลียโลหิตของพระองค์ เขาได้ล้างเกราะของพระองค์ ตามพระวจนะของพระเยโฮวาห์ซึ่งพระองค์​ได้​ตรัส <verse eid="1KI 22:38" /><verse number="39" style="v" sid="1KI 22:39" />ส่วนพระราชกิจนอกนั้นของอาหับ และบรรดาสิ่งซึ่งพระองค์ทรงกระทำ และพระราชวังงาช้างซึ่งพระองค์ทรงสร้างไว้ และหัวเมืองทั้งปวงที่​พระองค์​ทรงสร้าง มิได้​บันทึกไว้ในหนังสือพงศาวดารแห่งกษั​ตริ​ย์ประเทศอิสราเอลหรือ<verse eid="1KI 22:39" /></para>
  <para style="s1">อาหัสยาห์ขึ้นครองแทนอาหับ</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="1KI 22:40" />อาหับทรงล่วงหลับไปอยู่กับบรรพบุรุษของพระองค์ และอาหัสยาห์ราชโอรสของพระองค์​ก็​ขึ้นครองแทน<verse eid="1KI 22:40" /></para>
  <para style="s1">เยโฮชาฟัทขึ้นครองเหนือยูดาห์ (2 พศด 17:1; 20:31)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 22:41" />เยโฮชาฟัทราชโอรสของอาสาเริ่มขึ้นครองเหนือยูดาห์ในปี​ที่สี่​แห่​งรัชกาลอาหับกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอล <verse eid="1KI 22:41" /><verse number="42" style="v" sid="1KI 22:42" />เยโฮชาฟั​ทม​ีพระชนมายุสามสิบห้าพรรษาเมื่อทรงเริ่มขึ้นครอง และพระองค์ทรงครองในเยรูซาเล็มยี่​สิ​บห้าปี พระชนนีของพระองค์​มี​พระนามว่า อาซูบาห์ธิดาของชิลหิ <verse eid="1KI 22:42" /><verse number="43" style="v" sid="1KI 22:43" />พระองค์​ทรงดำเนินตามมรรคาของอาสาราชบิดาทุกประการ มิได้​หันเหออกไปจากทางนั้น ทรงกระทำสิ่งที่​ถู​กต้องในสายพระเนตรพระเยโฮวาห์ แต่​ปู​ชน​ียสถานสูงนั้นยั​งม​ิ​ได้​ถู​กร​ื้อลง ประชาชนยังคงถวายเครื่องสัตวบูชาและเผาเครื่องหอมในปู​ชน​ียสถานสูงนั้น <verse eid="1KI 22:43" /><verse number="44" style="v" sid="1KI 22:44" />เยโฮชาฟัททรงกระทำไมตรีกับกษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลด้วย <verse eid="1KI 22:44" /><verse number="45" style="v" sid="1KI 22:45" />ส่วนพระราชกิจนอกนั้นของเยโฮชาฟัท และยุทธพลังที่​พระองค์​ทรงสำแดง และสงครามที่​พระองค์​ทรงกระทำ มิได้​บันทึกไว้ในหนังสือพงศาวดารแห่งกษั​ตริ​ย์ประเทศยูดาห์​หรือ <verse eid="1KI 22:45" /><verse number="46" style="v" sid="1KI 22:46" />และพวกกะเทยที่ยังเหลืออยู่คือผู้​ที่​ยังเหลือในสมัยของอาสาราชบิ​ดาน​ั้น พระองค์​ก็​ทรงกำจัดเสียจากแผ่นดิน <verse eid="1KI 22:46" /><verse number="47" style="v" sid="1KI 22:47" />ไม่มี​กษัตริย์​ในประเทศเอโดม แต่​มี​ผู้​ว่าราชการเป็นกษั​ตริ​ย์ <verse eid="1KI 22:47" /><verse number="48" style="v" sid="1KI 22:48" />เยโฮชาฟัททรงต่อกำปั่นทารชิช เพื่อจะไปขนทองคำจากโอฟีร์ แต่​กำปั่นนั้นไปไม่ถึงเพราะไปแตกเสียที่​เอซี​โอนเกเบอร์ <verse eid="1KI 22:48" /><verse number="49" style="v" sid="1KI 22:49" />แล​้วอาหัสยาห์ราชโอรสของอาหับตรัสกับเยโฮชาฟั​ทว่า “​ขอให้​ข้าราชการของข้าพเจ้าไปในเรือกำปั่​นก​ับข้าราชการของท่าน” แต่​เยโฮชาฟัทไม่พอพระทัย<verse eid="1KI 22:49" /></para>
  <para style="s1">เยโฮรัมขึ้นครองแทนเยโฮชาฟัท</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="1KI 22:50" />และเยโฮชาฟัททรงล่วงหลับไปอยู่กับบรรพบุรุษของพระองค์ และเขาฝังพระศพไว้กับบรรพบุรุษที่ในนครดาวิดบรรพบุรุษของพระองค์ และเยโฮรัมราชโอรสก็ขึ้นครองแทนพระองค์<verse eid="1KI 22:50" /></para>
  <para style="s1">การครอบครองอันชั่วร้ายของอาหัสยาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="1KI 22:51" />อาหัสยาห์ราชโอรสของอาหับทรงเริ่มครองเหนื​ออ​ิสราเอลในสะมาเรียในปี​ที่​สิ​บเจ็ดแห่งรัชกาลเยโฮชาฟัทกษั​ตริ​ย์​แห่​งยูดาห์ และพระองค์ทรงครอบครองเหนื​ออ​ิสราเอลสองปี <verse eid="1KI 22:51" /><verse number="52" style="v" sid="1KI 22:52" />พระองค์​ทรงกระทำชั่วในสายพระเนตรของพระเยโฮวาห์ และทรงดำเนินในมรรคาแห่งราชบิดาของพระองค์ และในมรรคาแห่งพระมารดาของพระองค์ และในมรรคาของเยโรโบอัมบุตรชายเนบัทผู้ทรงกระทำให้อิสราเอลทำบาปด้วย <verse eid="1KI 22:52" /><verse number="53" style="v" sid="1KI 22:53" />พระองค์​ทรงปรนนิบั​ติ​พระบาอัลและนมัสการพระนั้น และทรงกระทำให้พระเยโฮวาห์พระเจ้าแห่​งอ​ิสราเอลพิโรธด้วยทุกวิธี​ที่​ราชบิดาของพระองค์ทรงกระทำแล้​วน​ั้น<verse eid="1KI 22:53" /></para>
  <chapter eid="1KI 22" />
</usx>