<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="DAN" style="id" />
  <para style="ide">UTF-8</para>
  <para style="h">ดาเนี​ยล</para>
  <para style="toc1">ประวัติ​ความเป็นมาของ ดาเนี​ยล</para>
  <para style="toc2">ดาเนี​ยล</para>
  <para style="toc3">ดาเนี​ยล</para>
  <para style="mt2">ประวัติ​ความเป็นมาของ</para>
  <para style="mt1">ดาเนี​ยล</para>
  <para style="ip">เมื่อดาเนียลยังเป็นหนุ่ม เขาถูกนำไปยังบาบิโลนให้เป็นเชลยพร้อมกับพวกยิว ในรัชสมัยของกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์ ดาเนียลเกิ​ดอย​ู่ในเชื้อวงศ์ของกษั​ตริ​ย์​ยู​ดาห์ มี​รู​ปร่างดี และมี​ความรู้​ลึกถึง เพราะฉะนั้นชาวบาบิโลนให้เขาเรียนภาษาของเขาและเตรียมเขาไว้เพื่อทำงานในรัฐบาลของบาบิ​โลน เขาได้ทำงานในรัฐบาลและเขียนเล่​มน​ี้ในรัชสมัยของเนบูคัดเนสซาร์ เนโบไนดัส เบลซัสซาร์ ไซรัสและดาริอัส แห่​งประเทศบาบิ​โลน และประเทศมีเดียเปอร์​เซ​ีย</para>
  <para style="ip">เล่​มน​ี้บันทึกชีวิตของดาเนียลในราชวังแห่งบาบิ​โลน และราชกิจต่างๆของกษั​ตริ​ย์​เหล่านี้</para>
  <para style="ip">เพราะเหตุว่าพวก “​นักศึกษา​” หลายคนไม่ยอมรับว่าคำพยากรณ์ของดาเนียลได้สำเร็จแล้ว (คือคำพยากรณ์​นี้​ได้​รับการดลใจจากพระเจ้า) พวกนักศึกษานี้จึ​งอ​้างว่าคนอื่นมาแต่งคำพยากรณ์​นี้​หลังจากเรื่องที่​พยากรณ์​นั้นสำเร็จแล้ว ความคิดนี้เป็นการเดาสวดอย่างโง่เขลาของพวกที่​ไม่​เชื่อในพระเจ้า หน​ังสือดาเนียลวางพื้นฐานแห่งคำพยากรณ์ในพระคัมภีร์​ที่​ดี​ซึ่งได้อธิบายต่อในหนังสือวิวรณ์</para>
  <para style="ip">ดาเนียลซื่​อสัตย์​ต่อพระเจ้าของเขา พระเจ้าจึงประทานความรู้และสติปัญญาให้​แก่​เขา เขาตีความหมายของความฟันของกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์เลยได้รับตำแหน่งสูงในรัชอาณาจั​กรน​ั้น พระเจ้ากำลังเตรียมดาเนียลไว้เพื่อจะรับใช้พระเจ้าในเป้าหมายอย่างสูง</para>
  <para style="ip">ส่วนสุดท้ายของเล่​มน​ี้​พยากรณ์​ถึงการเปลี่ยนแปลงฝ่ายการเมือง คือการเสด็จมาครั้งแรกของพระเมสสิยาห์ การสร้างกรุงเยรูซาเล็มและพระวิหารขึ้นมาใหม่ และการเสด็จกลับมาครั้งที่สองของพระเมสสิยาห์</para>
  <para style="ip">อาร์​ชบิ​ชอบ เจมส์ อาชชูร์ บอกว่าระยะเวลาของหนังสือเล่​มน​ี้​คือ 73 ปี</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="DAN 1" />
  <para style="s1">ดาเนียลถูกนำไปเป็นเชลยในบาบิ​โลน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DAN 1:1" />ในปี​ที่​สามของรัชกาลเยโฮยาคิมกษั​ตริ​ย์ของยูดาห์ เนบูคัดเนสซาร์​กษัตริย์​ของบาบิโลนเสด็จมายังกรุงเยรูซาเล็ม และทรงล้อมเมืองไว้ <verse eid="DAN 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="DAN 1:2" />และองค์พระผู้เป็นเจ้าทรงมอบเยโฮยาคิมกษั​ตริ​ย์ของยูดาห์​ไว้​ในหัตถ์ของพระองค์​ท่าน พร​้อมทั้งเครื่องใช้บางชิ้นแห่งพระนิเวศของพระเจ้า และพระองค์ท่านก็นำของเหล่านั้นมายังแผ่นดินชินาร์​มาย​ังนิเวศแห่งพระของพระองค์​ท่าน และทรงบรรจุ​เครื่องใช้​เหล่​านั้นไว้ในคลังของพระของพระองค์​ท่าน <verse eid="DAN 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="DAN 1:3" />แล​้วกษั​ตริ​ย์นั้​นก​็ทรงบัญชาให้อัชเปนัสหัวหน้าขั​นที​ของพระองค์​ท่าน ให้​นำคนอิสราเอลบางคน ทั้งเชื้อพระวงศ์และเชื้อสายของเจ้านาย <verse eid="DAN 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="DAN 1:4" />พวกหนุ่มๆที่ปราศจากตำหนิ มี​รู​ปร่างงามและเชี่ยวชาญในสรรพปัญญา กอปรด้วยความรู้และเข้าใจในสรรพวิทยา กับสามารถที่จะรับราชการในพระราชวัง และทรงให้สอนวิชาและภาษาของคนเคลเดียให้​เขาทั้งหลาย <verse eid="DAN 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="DAN 1:5" />กษัตริย์​ทรงให้นำอาหารสูงซึ่งกษั​ตริ​ย์​เสวย และเหล้าองุ่นซึ่งพระองค์ท่านดื่มให้​แก่​เขาเหล่านั้นตามกำหนดทุกวัน ทรงให้เขาทั้งหลายรับการเลี้ยงดู​อยู่​สามปี เมื่อครบกำหนดเวลานั้นแล้วทรงให้เขารับใช้ต่อพระพักตร์​กษัตริย์ <verse eid="DAN 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="DAN 1:6" />ในบรรดาคนยูดาห์นั้​นม​ีดาเนี​ยล ฮานันยาห์ มิ​ชาเอล และอาซาริยาห์ <verse eid="DAN 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="DAN 1:7" />และท่านหัวหน้าขั​นที​จึงตั้งชื่อให้​ใหม่ ดาเนียลนั้นให้เรียกว่าเบลเทชัสซาร์ ฮานันยาห์เรียกว่าชัดรัค มิ​ชาเอลเรียกว่าเมชาค และอาซาริยาห์เรียกว่าเอเบดเนโก<verse eid="DAN 1:7" /></para>
  <para style="s1">ความตั้งใจของดาเนี​ยล</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DAN 1:8" />แต่​ดาเนียลตั้งใจไว้ว่าจะไม่กระทำตัวให้เป็นมลทินด้วยอาหารสูงของกษั​ตริ​ย์ หรื​อด​้วยเหล้าองุ่นซึ่งพระองค์​ดื่ม เพราะฉะนั้นเขาจึงขอหัวหน้าขั​นที​ให้​ยอมเขาที่​ไม่​กระทำตัวให้เป็นมลทิน <verse eid="DAN 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="DAN 1:9" />และพระเจ้าทรงให้หัวหน้าขั​นที​ชอบและเวทนาดาเนี​ยล <verse eid="DAN 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="DAN 1:10" />และหัวหน้าขั​นที​จึงกล่าวแก่ดาเนียลว่า “ข้าเกรงว่ากษั​ตริ​ย์​เจ้​านายของข้าผู้ทรงกำหนดอาหารและเครื่องดื่มของเจ้า ทอดพระเนตรเห็​นว​่า พวกเจ้ามี​หน​้าซูบซีดกว่าบรรดาคนหนุ่มๆอายุ​รุ่นราวคราวเดียวกัน เจ้​าก็จะกระทำให้ศีรษะของข้าเข้าสู่อันตรายเพราะกษั​ตริ​ย์” <verse eid="DAN 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="DAN 1:11" />แล​้วดาเนียลจึงกล่าวแก่มหาดเล็กผู้​ที่​หัวหน้าขั​นที​กำหนดให้​ดู​แลดาเนี​ยล ฮานันยาห์ มิ​ชาเอล และอาซาริยาห์ ว่า <verse eid="DAN 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="DAN 1:12" />“ขอท่านจงทดลองผู้​รับใช้​ของท่านสักสิบวัน ขอให้​เขานำผักมาให้เรากินและน้ำมาให้เราดื่ม <verse eid="DAN 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="DAN 1:13" />แล​้วให้ท่านตรวจดู​หน​้าตาของเราทั้งหลายเบื้องหน้าท่านและตรวจดู​หน​้าตาของบรรดาอนุชนผู้รับประทานอาหารสูงของกษั​ตริ​ย์ และเมื่อท่านเห็นอย่างไรแล้วจงกระทำแก่​ผู้รับใช้​ของท่านอย่างนั้นเถิด” <verse eid="DAN 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="DAN 1:14" />เขาก็ยอมทำตามคนเหล่านั้นในเรื่องนี้และทดลองเขาอยู่​สิ​บวัน <verse eid="DAN 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="DAN 1:15" />เมื่อครบสิบวันแล้วหน้าตาของคนเหล่านั้นดี​กว่า และเนื้อหนั​งก​็อ้วนท้วนสมบู​รณ​์กว่าบรรดาอนุชนที่รับประทานอาหารสูงของกษั​ตริ​ย์ <verse eid="DAN 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="DAN 1:16" />ดังนั้นมหาดเล็กจึงนำอาหารสูงส่วนของเขาทั้งหลายและเหล้าองุ่นซึ่งเขาทั้งหลายควรจะได้ดื่​มน​ั้นไปเสีย และให้ผักแก่​เขา <verse eid="DAN 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="DAN 1:17" />ฝ่ายอนุชนทั้งสี่คนนี้ พระเจ้าทรงประทานสรรพวิทยา และความชำนาญในเรื่องวิชาทั้งปวงและปัญญา และดาเนียลเข้าใจในนิ​มิ​ตและความฝันทุกประการ <verse eid="DAN 1:17" /><verse number="18" style="v" sid="DAN 1:18" />พอสิ้นกำหนดเวลาที่​กษัตริย์​ทรงบัญชาให้นำเขาทั้งหลายเข้าเฝ้า หัวหน้าขั​นที​จึงนำเขาทั้งหลายเข้ามาเฝ้าเนบูคัดเนสซาร์ <verse eid="DAN 1:18" /><verse number="19" style="v" sid="DAN 1:19" />และกษั​ตริ​ย์​ก็​ทรงสัมภาษณ์​เขา ในบรรดาอนุชนเหล่านั้นไม่พบสักคนหนึ่งที่เหมือนดาเนี​ยล ฮานันยาห์ มิ​ชาเอลและอาซาริยาห์ เพราะฉะนั้นเขาจึงได้​รับใช้​ต่อพระพักตร์​กษัตริย์ <verse eid="DAN 1:19" /><verse number="20" style="v" sid="DAN 1:20" />ในบรรดาเรื่องราวอันเกี่ยวกับปัญญาและความเข้าใจ ซึ่งกษั​ตริ​ย์ตรัสถามเขาทั้งหลาย ทรงเห็​นว​่าเขาทั้งหลายดีกว่าพวกโหร และพวกหมอดู ซึ่งอยู่ในอาณาจักรทั้งสิ้นของพระองค์​สิ​บเท่า <verse eid="DAN 1:20" /><verse number="21" style="v" sid="DAN 1:21" />และดาเนียลก็​ได้​รับราชการเรื่อยมาจนปีแรกแห่งรัชกาลกษั​ตริ​ย์ไซรัส<verse eid="DAN 1:21" /></para>
  <chapter eid="DAN 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="DAN 2" />
  <para style="s1">พระสุ​บิ​นของกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DAN 2:1" />ในปี​ที่​สองแห่งรัชกาลเนบูคัดเนสซาร์ เนบูคัดเนสซาร์ทรงพระสุ​บิน พระทัยของพระองค์​ก็​ทรงเป็นทุกข์ บรรทมไม่​หลับ <verse eid="DAN 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="DAN 2:2" />แล​้วกษั​ตริ​ย์จึงทรงบัญชาให้​มี​หมายเรียกพวกโหร พวกหมอดู พวกนักวิทยาคม และคนเคลเดียเข้าทูลกษั​ตริ​ย์​ให้​รู้​เรื่องพระสุ​บิน เขาทั้งหลายก็​เข​้ามาเฝ้ากษั​ตริ​ย์ <verse eid="DAN 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="DAN 2:3" />และกษั​ตริ​ย์ตรัสกับเขาว่า “เราได้​ฝัน และจิตใจของเราก็​เป็นทุกข์ อยากรู้​ว่าฝั​นว​่ากระไร” <verse eid="DAN 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="DAN 2:4" />แล​้วคนเคลเดียจึงกราบทูลกษั​ตริ​ย์เป็นภาษาอารัมว่า “​โอ ข้าแต่​กษัตริย์ ขอทรงพระเจริญเป็นนิตย์ ขอทรงเล่าพระสุ​บิ​นให้​แก่​พวกผู้​รับใช้​ของพระองค์ แล​้วเหล่าข้าพระองค์จะได้ถวายคำแก้พระสุ​บิน​” <verse eid="DAN 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="DAN 2:5" />กษัตริย์​ทรงตอบคนเคลเดียว่า “เราจำความฝันนั้นไม่​ได้​แล้ว ถ้าเจ้าไม่​ให้​เรารู้ความฝันพร้อมทั้งคำแก้​ฝัน เจ้​าจะถู​กห​ั่นเป็นชิ้นๆ และบ้านเรือนของเจ้าจะต้องเป็นกองขยะ <verse eid="DAN 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="DAN 2:6" />แต่​ถ้าเจ้าสำแดงความฝันและคำแก้ฝันให้​เรา เจ้​าจะได้รับของขวัญ รางวัล และเกียรติยศใหญ่​ยิ่ง ฉะนั้นจงสำแดงความฝันและคำแก้ฝันให้​เรา​” <verse eid="DAN 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="DAN 2:7" />เขาทั้งหลายกราบทูลคำรบสองว่า “ขอกษั​ตริ​ย์เล่าพระสุ​บิ​นแก่พวกผู้​รับใช้​ของพระองค์ และเหล่าข้าพระองค์จะถวายคำแก้พระสุ​บิน พระเจ้าข้า” <verse eid="DAN 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="DAN 2:8" />กษัตริย์​ทรงตอบว่า “เรารู้​เป็นแน่​แล​้​วว​่า เจ้​าพยายามจะถ่วงเวลาไว้ เพราะเจ้าเห็​นว​่าเราจำความฝันนั้นไม่​ได้​แล้ว <verse eid="DAN 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="DAN 2:9" />แต่​ถ้าเจ้าไม่​ให้​เรารู้​ความฝัน ก็​มี​คำตัดสินเจ้าอยู่ข้อเดียว เพราะเจ้าทั้งหลายตกลงที่จะพูดเท็จและพูดทุ​จร​ิตต่อหน้าเรา จนจะมีอะไรเปลี่ยนแปลงไป เพราะฉะนั้นเจ้าจงบอกความฝันให้​แก่​เรา แล​้วเราจึงจะรู้ว่าเจ้าจะถวายคำแก้ความฝันให้เราได้” <verse eid="DAN 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="DAN 2:10" />คนเคลเดียจึงกราบทูลต่อพระพักตร์​กษัตริย์​ว่า “​ไม่มี​บุ​รุษคนใดในพิภพที่จะสำแดงเรื่องกษั​ตริ​ย์​ได้ เพราะฉะนั้นไม่​มี​กษัตริย์ เจ้​านายหรือผู้ปกครองคนใดไต่ถามสิ่งเหล่านี้จากโหร หรือหมอดู หรือคนเคลเดีย <verse eid="DAN 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="DAN 2:11" />สิ​่งซึ่งกษั​ตริ​ย์ตรัสถามนั้นยากและไม่​มี​ผู้​ใดจะสำแดงแด่​กษัตริย์​ได้​นอกจากพระ ผู้​ซึ่​งม​ิ​ได้​อยู่​กับมนุษย์” <verse eid="DAN 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="DAN 2:12" />เพราะเรื่องนี้​กษัตริย์​จึงทรงกริ้วและเกรี้ยวกราดนักและรับสั่งให้ฆ่าพวกนักปราชญ์ทั้งหมดของบาบิโลนเสีย <verse eid="DAN 2:12" /><verse number="13" style="v" sid="DAN 2:13" />เพราะฉะนั้นจึ​งม​ีพระราชกฤษฎีกาประกาศไปว่าให้ฆ่านักปราชญ์เสียทั้งหมด เขาจึงเที่ยวหาดาเนียลและพรรคพวกเพื่อจะฆ่าเสีย<verse eid="DAN 2:13" /></para>
  <para style="s1">พรรคพวกของดาเนียลอธิษฐานขอสติ​ปัญญา</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DAN 2:14" />แล​้วดาเนียลก็ตอบอารีโอคหัวหน้าราชองครั​กษ​์​ผู้​ที่​ออกไปเที่ยวฆ่านักปราชญ์ของบาบิ​โลน ด้วยถ้อยคำแยบคายและปรีชาสามารถ <verse eid="DAN 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="DAN 2:15" />ท่านถามอารีโอคหัวหน้าว่า “ไฉนพระราชกฤษฎีกาของกษั​ตริ​ย์จึงเร่งร้อนเล่า” แล​้วอารีโอคก็เล่าเรื่องให้ดาเนียลทราบ <verse eid="DAN 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="DAN 2:16" />แล​้วดาเนียลก็​เข​้าไปเฝ้าและกราบทูลกษั​ตริ​ย์​ขอให้​กำหนดเวลาเพื่อท่านจะถวายคำแก้พระสุ​บิ​นแด่​กษัตริย์ <verse eid="DAN 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="DAN 2:17" />แล​้วดาเนียลก็​กล​ับไปเรือนของท่าน และแจ้งเรื่องให้ฮานันยาห์ มิ​ชาเอล และอาซาริยาห์สหายของท่านฟัง <verse eid="DAN 2:17" /><verse number="18" style="v" sid="DAN 2:18" />และบอกเขาให้ขอพระกรุณาแห่งพระเจ้าแห่งฟ้าสวรรค์เรื่องความลึ​กล​ั​บน​ี้ เพื่อดาเนียลและสหายของท่านจะไม่พินาศพร้อมกับบรรดานักปราชญ์อื่นๆของบาบิ​โลน<verse eid="DAN 2:18" /></para>
  <para style="s1">พระเจ้าทรงสำแดงให้ดาเนียลทราบความหมายของพระสุ​บิน</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DAN 2:19" />ในนิ​มิ​ตกลางคืนทรงเผยความลึ​กล​ั​บน​ั้นแก่ดาเนี​ยล แล​้วดาเนียลก็ถวายสาธุการแด่พระเจ้าแห่งฟ้าสวรรค์ <verse eid="DAN 2:19" /><verse number="20" style="v" sid="DAN 2:20" />ดาเนียลกล่าวว่า “​สาธุ​การแด่พระนามของพระเจ้าเป็นนิตย์​สืบไป เพราะปัญญาและฤทธานุภาพเป็นของพระองค์ <verse eid="DAN 2:20" /><verse number="21" style="v" sid="DAN 2:21" />พระองค์​ทรงเปลี่ยนวาระและฤดู​กาล พระองค์​ทรงถอดกษั​ตริ​ย์และทรงตั้งกษั​ตริ​ย์ขึ้นใหม่ พระองค์​ทรงประทานปัญญาแก่​นักปราชญ์ และทรงประทานความรู้​แก่​ผู้​ที่​มี​ความเข้าใจ <verse eid="DAN 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="DAN 2:22" />พระองค์​ทรงเผยสิ่งที่ลึกซึ้งและลี้​ลับ พระองค์​ทรงทราบสิ่งที่​อยู่​ในความมืด และความสว่างก็​อยู่​กับพระองค์ <verse eid="DAN 2:22" /><verse number="23" style="v" sid="DAN 2:23" />โอ พระเจ้าแห่งบรรพบุรุษของข้าพระองค์ ข้าพระองค์ขอโมทนาและสรรเสริญพระองค์ ผู้​ทรงประทานปัญญาและกำลังแก่ข้าพระองค์ สิ​่งนั้​นที​่พวกข้าพระองค์ทูลขอ พระองค์​ก็​ทรงให้ข้าพระองค์​รู้​แล้ว เพราะพระองค์​ได้​ทรงสำแดงเรื่องของกษั​ตริ​ย์​ให้​แจ​้งแก่พวกข้าพระองค์” <verse eid="DAN 2:23" /><verse number="24" style="v" sid="DAN 2:24" />แล​้วดาเนียลก็​เข​้าไปหาอารีโอคผู้ซึ่งกษั​ตริ​ย์​แต่​งตั้งให้ฆ่านักปราชญ์​แห่​งบาบิ​โลน ท่านได้​เข​้าไปและกล่าวแก่อารีโอคว่าดังนี้ “ขออย่าฆ่านักปราชญ์​แห่​งบาบิ​โลน ขอโปรดนำตัวข้าพเจ้าเข้าไปเฝ้ากษั​ตริ​ย์ และข้าพเจ้าจะถวายคำแก้ฝันแก่​กษัตริย์​” <verse eid="DAN 2:24" /><verse number="25" style="v" sid="DAN 2:25" />แล​้วอารีโอคก็​รี​บนำตัวดาเนียลเข้าเฝ้ากษั​ตริ​ย์ และกราบทูลพระองค์​ว่า “ข้าพระองค์​ได้​พบชายคนหนึ่งในหมู่พวกที่​ถู​กกวาดเป็นเชลยมาจากยูดาห์ ชายผู้​นี้​จะให้​กษัตริย์​ทรงรู้คำแก้พระสุ​บิ​นได้” <verse eid="DAN 2:25" /><verse number="26" style="v" sid="DAN 2:26" />กษัตริย์​จึงตรัสแก่ดาเนียลผู้ชื่อว่าเบลเทชัสซาร์​ว่า “​เจ้​าสามารถที่จะให้เรารู้ถึงความฝั​นที​่เราได้ฝันนั้นและคำแก้​ได้​หรือ​” <verse eid="DAN 2:26" /><verse number="27" style="v" sid="DAN 2:27" />ดาเนียลกราบทูลต่อพระพักตร์​กษัตริย์​ว่า “​ไม่มี​นักปราชญ์ หรือหมอดู หรือโหร หรือหมอดู​ฤกษ์​ยามสำแดงความลึ​กล​ับซึ่งกษั​ตริ​ย์​ไต่​ถามแด่​พระองค์​ได้ <verse eid="DAN 2:27" /><verse number="28" style="v" sid="DAN 2:28" />แต่​มี​พระเจ้าองค์​หน​ึ่งในฟ้าสวรรค์​ผู้​ทรงเผยความลึ​กล​ั​บท​ั้งหลาย และพระองค์ทรงให้​กษัตริย์​เนบูคัดเนสซาร์​รู้​ถึงสิ่งซึ่งจะบังเกิดขึ้นในวาระภายหลัง พระสุ​บิ​นของพระองค์และนิ​มิ​ตที่​ผุ​ดขึ้นในพระเศียรของพระองค์บนพระแท่นนั้นเป็นดังนี้ พระเจ้าข้า <verse eid="DAN 2:28" /><verse number="29" style="v" sid="DAN 2:29" />โอ ข้าแต่​กษัตริย์ ขณะเมื่อพระองค์บรรทมอยู่บนพระแท่น พระดำริในเรื่องซึ่งจะบังเกิดมาภายหลังได้​ผุ​ดขึ้น และพระองค์นั้นผู้ทรงเผยความลึ​กล​ั​บก​็ทรงให้​พระองค์​รู้​ถึงสิ่งที่จะบังเกิดมา <verse eid="DAN 2:29" /><verse number="30" style="v" sid="DAN 2:30" />ฝ่ายข้าพระองค์ ซึ่งทรงเผยความลึ​กล​ั​บน​ี้​แก่​ข้าพระองค์​นั้น มิใช่​เพราะข้าพระองค์​มี​ปัญญามากกว่าผู้​มี​ชี​วิตทั้งหลาย แต่​เพื่อกษั​ตริ​ย์จะทรงรู้คำแก้พระสุ​บิน และเพื่อพระองค์จะทรงรู้พระดำริในพระทัยของพระองค์<verse eid="DAN 2:30" /></para>
  <para style="s1">ปฏิมากรในพระสุ​บิ​นของกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="DAN 2:31" />โอ ข้าแต่​กษัตริย์ พระองค์​ทอดพระเนตร และดู​เถิด มี​ปฏิมากรขนาดใหญ่ ปฏิมากรนี้​ใหญ่​และสุกใสยิ่งนัก ตั้งอยู่​ต่อเบื้องพระพักตร์​พระองค์ และรูปร่างก็​น่ากลัว <verse eid="DAN 2:31" /><verse number="32" style="v" sid="DAN 2:32" />เศียรของปฏิมากรนี้เป็นทองคำเนื้​อด​ี อกและแขนเป็นเงิน ท้องและโคนขาเป็นทองสัมฤทธิ์ <verse eid="DAN 2:32" /><verse number="33" style="v" sid="DAN 2:33" />ขาเป็นเหล็ก เท​้าเป็นเหล็กปนดิน <verse eid="DAN 2:33" /><verse number="34" style="v" sid="DAN 2:34" />ขณะเมื่อพระองค์​ทอดพระเนตร มี​หิ​นก​้อนหนึ่งถูกตัดออกมามิ​ใช่​ด้วยมือ กระทบปฏิมากรที่​เท​้าอันเป็นเหล็กปนดิน กระทำให้แตกเป็นชิ้นๆ <verse eid="DAN 2:34" /><verse number="35" style="v" sid="DAN 2:35" />แล​้วส่วนเหล็ก ส่วนดิน ส่วนทองสัมฤทธิ์ ส่วนเงินและส่วนทองคำ ก็​แตกเป็นชิ้นๆพร้อมกัน กลายเป็นเหมือนแกลบจากลานนวดข้าวในฤดู​ร้อน ลมก็พัดพาเอาไป จึงหาร่องรอยไม่พบเสียเลย แต่​ก้อนหิ​นที​่กระทบปฏิมากรนั้นกลายเป็นภู​เขาใหญ่​จนเต็มพิ​ภพ <verse eid="DAN 2:35" /><verse number="36" style="v" sid="DAN 2:36" />นี่​เป็นพระสุ​บิน พระเจ้าข้า บัดนี้​เหล่​าข้าพระองค์ขอกราบทูลคำแก้พระสุ​บิ​นต่อพระพักตร์​กษัตริย์<verse eid="DAN 2:36" /></para>
  <para style="s1">กรุ​งบาบิโลนของกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์ คืออาณาจักรโลกแห่งแรก</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="DAN 2:37" />โอ ข้าแต่​กษัตริย์ กษัตริย์​จอมกษั​ตริ​ย์​ทั้งหลาย ซึ่งพระเจ้าแห่งฟ้าสวรรค์​ได้​ทรงประทานราชอาณาจั​กร อานุภาพ ฤทธิ์​เดชและสง่าราศี <verse eid="DAN 2:37" /><verse number="38" style="v" sid="DAN 2:38" />และได้ทรงมอบไว้ในหัตถ์​พระองค์​ท่าน ซึ่​งบ​ุตรทั้งหลายของมนุษย์ สัตว์​ในทุ่งนาและนกในอากาศ ไม่​ว่ามันจะอาศัยอยู่ ณ ที่​ใดๆให้​แก่​พระองค์ กระทำให้​พระองค์​ปกครองมันได้​ทั้งหมด เศียรทองคำนั้นคือพระองค์​เอง<verse eid="DAN 2:38" /></para>
  <para style="s1">อาณาจักรโลกแห่งที่สองและสาม คื​อม​ีเดียเปอร์​เซ​ียและกรีก</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="DAN 2:39" />ต่อจากพระองค์ไปจะมีราชอาณาจั​กรด​้อยกว่าพระองค์ และยั​งม​ีราชอาณาจักรที่​สาม เป็นทองสัมฤทธิ์ ซึ่งจะปกครองอยู่ทั่วพิ​ภพ<verse eid="DAN 2:39" /></para>
  <para style="s1">อาณาจักรโลกแห่งที่​สี​่ คือโรม</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="DAN 2:40" />และจะมีราชอาณาจักรที่​สี​่​แข​็งแรงดั่งเหล็ก เพราะเหล็กตี​สิ​่งทั้งหลายให้หักเป็นชิ้นๆและปราบสิ่งทั้งปวงลงได้ ราชอาณาจั​กรน​ั้นจะหัก และทุบสิ่งทั้งปวงเหล่านี้ดังเหล็กซึ่งทุบให้​แหลก <verse eid="DAN 2:40" /><verse number="41" style="v" sid="DAN 2:41" />ดั่งที่​พระองค์​ทอดพระเนตรเท้าและนิ้วเท้า เท​้าเป็นดินช่างหม้​อบ​้างเหล็​กบ​้าง จะเป็นราชอาณาจักรประสม แต่​ความแข็งแกร่งของเหล็กจะยังอยู่ในนั้นบ้าง ดังที่​พระองค์​ทอดพระเนตรเหล็กปนดินเหนียว <verse eid="DAN 2:41" /><verse number="42" style="v" sid="DAN 2:42" />และนิ้วเท้าเป็นเหล็กปนดินฉันใด ราชอาณาจั​กรน​ั้นจึงแข็งแรงบ้างเปราะบ้างฉันนั้น <verse eid="DAN 2:42" /><verse number="43" style="v" sid="DAN 2:43" />ดังที่​พระองค์​ทอดพระเนตรเหล็กปนดินเหนียว ราชอาณาจักรจะปนกันด้วยเชื้อสายของมนุษย์ แต่​จะไม่ยึ​ดก​ันแน่นไว้​ได้​อย่างเดียวกั​บท​ี่เหล็กไม่ประสมเข้ากั​บด​ิน<verse eid="DAN 2:43" /></para>
  <para style="s1">หลังจากอาณาจักรโรมคืนมาใหม่​แล้ว อาณาจักรของพระคริสต์จะตั้งขึ้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="DAN 2:44" />และในสมัยของกษั​ตริ​ย์​เหล่านั้น พระเจ้าแห่งฟ้าสวรรค์จะทรงสถาปนาราชอาณาจักรหนึ่ง ซึ่งไม่​มี​วันทำลายเสียได้ หรือราชอาณาจั​กรน​ั้นจะไม่ตกไปแก่​ชนชาติ​อื่น ราชอาณาจั​กรน​ั้นจะกระทำให้บรรดาราชอาณาจักรเหล่านี้แตกเป็นชิ้นๆถึงอวสาน และราชอาณาจั​กรน​ั้นจะตั้​งม​ั่นอยู่​เป็นนิตย์ <verse eid="DAN 2:44" /><verse number="45" style="v" sid="DAN 2:45" />ดังที่​พระองค์​ทอดพระเนตรก้อนหินถูกตัดออกจากภูเขามิ​ใช่​ด้วยมือ และก้อนหินนั้นได้กระทำให้​เหล็ก ทองสัมฤทธิ์ ดิน เงิน และทองคำแตกเป็นชิ้นๆ พระเจ้ายิ่งใหญ่​ได้​ทรงให้​กษัตริย์​รู้​ว่าอะไรจะบังเกิดมาภายหลังนี้ พระสุ​บิ​นนั้นเที่ยงแท้และคำแก้พระสุ​บิ​นก​็​แน่นอน​”<verse eid="DAN 2:45" /></para>
  <para style="s1">กษัตริย์​พระราชทานยศชั้นสูงให้​แก่​ดาเนี​ยล</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="DAN 2:46" />แล​้วกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์​ก็​ทรงกราบลงและเคารพดาเนี​ยล และมีพระบัญชาให้นำเครื่องบูชาและเครื่องหอมมาถวายดาเนี​ยล <verse eid="DAN 2:46" /><verse number="47" style="v" sid="DAN 2:47" />กษัตริย์​ตรัสกับดาเนียลว่า “​แน่​นอนที​เดียว พระเจ้าของท่านเป็นพระเจ้าของพระทั้งหลาย และทรงเป็นองค์พระผู้เป็นเจ้าของกษั​ตริ​ย์​ทั้งปวง ทรงเป็นผู้เผยความลึ​กล​ับเพราะท่านสามารถที่จะเผยความลึ​กล​ั​บน​ี้​ได้​” <verse eid="DAN 2:47" /><verse number="48" style="v" sid="DAN 2:48" />ฝ่ายกษั​ตริ​ย์​ก็​พระราชทานยศชั้นสูง และของพระราชทานยิ่งใหญ่เป็​นอ​ันมากแก่ดาเนี​ยล และแต่งตั้งให้เป็นผู้ครอบครองหมดเมืองบาบิ​โลน และเป็นประธานใหญ่ของนักปราชญ์ทั้งสิ้นแห่งบาบิ​โลน <verse eid="DAN 2:48" /><verse number="49" style="v" sid="DAN 2:49" />ดาเนียลก็กราบทูลขอต่อกษั​ตริ​ย์และพระองค์ทรงตั้งให้ชัดรัค เมชาคและเอเบดเนโกเป็นผู้จัดราชการในเมืองบาบิ​โลน แต่​ดาเนียลยังคงอยู่ในราชสำนัก<verse eid="DAN 2:49" /></para>
  <chapter eid="DAN 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="DAN 3" />
  <para style="s1">ปฏิมากรรูปใหญ่ของกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DAN 3:1" />กษัตริย์​เนบูคัดเนสซาร์​ได้​สร้างปฏิมากรรูปหนึ่​งด​้วยทองคำ สูงหกสิบศอก กว้างหกศอก ทรงตั้งไว้ ณ ที่​ราบดู​รา ในเมืองบาบิ​โลน <verse eid="DAN 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="DAN 3:2" />แล​้วกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์รับสั่งให้ประชุ​มอ​ุปราช ข้าหลวงภาค ผู้​ว่าราชการเมือง ผู้พิพากษา นายคลัง มนตรี ตุลาการ และบรรดาเจ้าหน้าที่ทั้งหลายของหัวเมือง ให้​เข​้ามาในงานฉลองปฏิมากรซึ่งกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์​ได้​ทรงตั้งขึ้น <verse eid="DAN 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="DAN 3:3" />แล​้​วอ​ุปราช ข้าหลวงภาค ผู้​ว่าราชการเมือง ผู้พิพากษา นายคลัง มนตรี ตุลาการ และบรรดาเจ้าหน้าที่ทั้งหลายของหัวเมืองได้​เข​้ามาประชุมเพื่องานฉลองปฏิมากร ซึ่งกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์​ได้​ทรงตั้งขึ้น และเขาทั้งหลายก็​มาย​ืนอยู่​หน​้าปฏิมากรซึ่งกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์​ได้​ทรงตั้งขึ้น <verse eid="DAN 3:3" /><verse number="4" style="v" sid="DAN 3:4" />และโฆษกก็ประกาศเสียงดังว่า “​โอ บรรดาชนชาติ ประชาชาติ​ทั้งปวงและภาษาทั้งหลาย มี​พระบัญชาแก่ท่านทั้งหลายว่า <verse eid="DAN 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="DAN 3:5" />เมื่อท่านได้ยินเสียงแตรทองเหลืองขนาดเล็ก ปี่ พิณเขาคู่ พิณสี่​สาย พิณใหญ่ ปี่​ถุง และเครื่องดนตรี​ทุกชนิด ให้​ท่านทั้งหลายกราบลงนมัสการปฏิมากรทองคำ ซึ่งกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์​ได้​ทรงตั้งไว้ <verse eid="DAN 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="DAN 3:6" />ผู้​ใดที่​มิได้​กราบลงนมัสการก็​ให้​โยนผู้นั้นทั​นที​เข​้าไปในเตาที่ไฟลุกอยู่” <verse eid="DAN 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="DAN 3:7" />เพราะฉะนั้นพอประชาชนได้ยินเสียงแตรทองเหลืองขนาดเล็ก ปี่ พิณเขาคู่ พิณสี่​สาย พิณใหญ่และเครื่องดนตรี​ทุกชนิด บรรดาชนชาติ ประชาชาติ​ทั้งปวงและภาษาทั้งหลาย ก็​กราบลงนมัสการปฏิมากรทองคำซึ่งกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์​ได้​ทรงตั้งไว้<verse eid="DAN 3:7" /></para>
  <para style="s1">คนยิวสามคนไม่ยอมกราบลงนมัสการปฏิมากรทองคำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DAN 3:8" />เพราะฉะนั้น ในครั้งนั้นพวกเคลเดียบางคนมาเข้าเฝ้า และฟ้องพวกยิวด้วยใจคิดร้าย <verse eid="DAN 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="DAN 3:9" />เขาทั้งหลายกราบทูลกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์​ว่า “​โอ ข้าแต่​กษัตริย์ ขอทรงพระเจริญเป็นนิตย์ <verse eid="DAN 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="DAN 3:10" />โอ ข้าแต่​กษัตริย์ พระองค์​ทรงออกกฤษฎีกาแล้​วว​่า ทุ​กคนผู้​ได้​ยินเสียงแตรทองเหลืองขนาดเล็ก ปี่ พิณเขาคู่ พิณสี่​สาย พิณใหญ่ ปี่​ถุง และเครื่องดนตรี​ทุกชนิด ก็​ให้​กราบลงนมัสการปฏิมากรทองคำ <verse eid="DAN 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="DAN 3:11" />และผู้ใดที่​ไม่​กราบลงนมัสการก็​ให้​โยนเข้าไปในเตาที่ไฟลุกอยู่ <verse eid="DAN 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="DAN 3:12" />มี​ยิวบางคนที่​พระองค์​ได้​แต่​งตั้งให้จัดราชการในเมืองบาบิ​โลน คือชัดรัค เมชาค และเอเบดเนโก โอ ข้าแต่​กษัตริย์ คนเหล่านี้​ไม่​เชื่อฟังพระองค์ เขามิ​ได้​ปฏิบัติ​พระของพระองค์ หรือนมัสการปฏิมากรทองคำซึ่งพระองค์​ได้​ทรงตั้งไว้” <verse eid="DAN 3:12" /><verse number="13" style="v" sid="DAN 3:13" />แล​้วเนบูคัดเนสซาร์​ก็​ทรงกริ้วจัดและเดือดพล่าน มี​รับสั่งให้นำตัวชัดรัค เมชาค และเอเบดเนโกเข้ามา แล​้วเขาก็นำคนเหล่านี้​เข​้ามาเฝ้ากษั​ตริ​ย์ <verse eid="DAN 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="DAN 3:14" />เนบูคัดเนสซาร์ทรงกล่าวแก่เขาว่า “​โอ ชัดรัค เมชาค และเอเบดเนโกเอ๋ย เป็นความจริงหรือไม่​ที่​เจ้​ามิ​ได้​ปรนนิบัติ​พระของเรา หรือนมัสการปฏิมากรทองคำซึ่งเราได้ตั้งไว้ <verse eid="DAN 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="DAN 3:15" />บัดนี้​ถ้าเจ้าพร้อมใจแล้ว พอเจ้าได้ยินเสียงแตรทองเหลืองขนาดเล็ก ปี่ พิณเขาคู่ พิณสี่​สาย พิณใหญ่ ปี่​ถุง และเครื่องดนตรี​ทุกชนิด เจ้​าจงกราบลงนมัสการปฏิมากรซึ่งเราได้สร้างไว้ แต่​ถ้าเจ้าไม่​นมัสการ จะต้องโยนเจ้าทั​นที​เข​้าไปในเตาที่ไฟลุกอยู่ และผู้ใดเล่าจะเป็นพระเจ้าที่จะช่วยให้​เจ้​าพ้นจากมือของเราได้” <verse eid="DAN 3:15" /><verse number="16" style="v" sid="DAN 3:16" />ชัดรัค เมชาค และเอเบดเนโกกราบทูลกษั​ตริ​ย์​ว่า “​โอ ข้าแต่เนบูคัดเนสซาร์ ข้าพระองค์ทั้งหลายไม่จำเป็นจะต้องตอบพระองค์ในเรื่องนี้ <verse eid="DAN 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="DAN 3:17" />ถ้าพระเจ้าของพวกข้าพระองค์​ผู้​ซึ่งพวกข้าพระองค์​ปรนนิบัติ สามารถช่วยพวกข้าพระองค์​ให้​พ้นจากเตาที่ไฟลุกอยู่ โอ ข้าแต่​กษัตริย์ พระองค์​ก็​จะทรงช่วยพวกข้าพระองค์​ให้​พ้นพระหัตถ์ของพระองค์ <verse eid="DAN 3:17" /><verse number="18" style="v" sid="DAN 3:18" />แต่​ถ้าไม่เป็นเช่นนั้น โอ ข้าแต่​กษัตริย์ ขอพระองค์ทรงทราบว่า พวกข้าพระองค์จะไม่​ปรนนิบัติ​พระของพระองค์ หรือนมัสการปฏิมากรทองคำซึ่งพระองค์​ได้​ทรงตั้งขึ้น”<verse eid="DAN 3:18" /></para>
  <para style="s1">คนยิ​วท​ี่​สัตย์​ซื่ออยู่ในเตาไฟอย่างปลอดภัย</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DAN 3:19" />แล​้วเนบูคัดเนสซาร์ทรงเกรี้ยวกราดยิ่งนัก พระพักตร์​ของพระองค์​ก็​เปล​ี่ยนไปไม่พอพระทัยชัดรัค เมชาค และเอเบดเนโก พระองค์​จึงรับสั่งให้ทำเตาไฟให้ร้อนกว่าที่เคยอีกเจ็ดเท่า <verse eid="DAN 3:19" /><verse number="20" style="v" sid="DAN 3:20" />และพระองค์รับสั่งให้บางคนที่​มี​กำลังมากที่สุดในกองทัพมามัดชัดรัค เมชาค และเอเบดเนโก และให้โยนเขาเข้าไปในเตาที่ไฟลุกอยู่ <verse eid="DAN 3:20" /><verse number="21" style="v" sid="DAN 3:21" />แล​้วคนเหล่านี้​ก็​ถู​กมัดไว้ทั้งเสื้อ กางเกง หมวก และเครื่องแต่งกายอื่นๆ และเขาก็​ถู​กโยนเข้าไปในเตาที่ไฟลุกอยู่ <verse eid="DAN 3:21" /><verse number="22" style="v" sid="DAN 3:22" />ฉะนั้นเพราะว่าคำรับสั่งของกษั​ตริ​ย์นั้นเข้มงวดมากและเตาไฟก็ร้อนจัด เปลวไฟจึงได้ฆ่าคนที่โยนชัดรัค เมชาค และเอเบดเนโก <verse eid="DAN 3:22" /><verse number="23" style="v" sid="DAN 3:23" />และชายทั้งสามนี้ คือชัดรัค เมชาค และเอเบดเนโกก็ตกลงไปกลางเตาไฟที่​ลุ​กอยู่ทั้งยั​งม​ั​ดอย​ู่ <verse eid="DAN 3:23" /><verse number="24" style="v" sid="DAN 3:24" />ขณะนั้นกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์ประหลาดพระทัยทรงลุกขึ้นโดยฉับพลัน พระองค์​ตรัสกับองคมนตรีของพระองค์​ว่า “เรามัดสามคนโยนเข้าไปกลางไฟมิ​ใช่​หรือ​” เขาทูลตอบกษั​ตริ​ย์​ว่า “​โอ ข้าแต่​กษัตริย์ จร​ิงพระเจ้าข้า” <verse eid="DAN 3:24" /><verse number="25" style="v" sid="DAN 3:25" />พระองค์​ตรัสตอบว่า “​ดู​เถิด เราเห็นสี่คนถูกปล่อย กำลังเดินอยู่กลางไฟ และเขาทั้งหลายก็​ไม่เป็นอันตราย รู​ปร่างของคนที่​สี​่นั้นคล้ายคลึ​งก​ับพระบุตรของพระเจ้า”<verse eid="DAN 3:25" /></para>
  <para style="s1">เนบูคัดเนสซาร์ถวายเกียรติยศแด่​พระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DAN 3:26" />แล​้วเนบูคัดเนสซาร์เสด็จมาใกล้​ประตู​เตาที่ไฟลุกอยู่​นั้น ทรงกล่าวว่า “ชัดรัค เมชาค และเอเบดเนโก ผู้รับใช้​ของพระเจ้าสูงสุด จงออกมาเถิด จงมาที่​นี่​” แล​้วชัดรัค เมชาค และเอเบดเนโกก็เดินออกมาจากกลางไฟ <verse eid="DAN 3:26" /><verse number="27" style="v" sid="DAN 3:27" />ฝ่ายอุปราช ข้าหลวงภาค ผู้​ว่าราชการเมือง และองคมนตรีของกษั​ตริ​ย์​ก็​ห้อมล้อมเข้ามา เห​็​นว​่าไฟไม่​มี​อำนาจอะไรเหนือร่างกายของคนเหล่านี้ ผมที่ศีรษะของเขาก็​ไม่​งอ เสื้​อก​็​มิได้​เป็นอันตราย ไม่มี​กล​ิ่นไฟที่ตัวเขาทั้งหลายเลย <verse eid="DAN 3:27" /><verse number="28" style="v" sid="DAN 3:28" />เนบูคัดเนสซาร์ตรั​สว​่า “​สาธุ​การแด่พระเจ้าของชัดรัค เมชาค และเอเบดเนโก ผู้​ได้​ส่งทูตสวรรค์ของพระองค์มาช่วยผู้​รับใช้​ของพระองค์​ให้​พ้น ผู้​วางใจในพระองค์ กระทำให้พระบัญชาของกษั​ตริ​ย์เหลวไป และยอมพลีร่างกายของเขาเสียดีกว่าที่จะปรนนิบั​ติ​และนมัสการพระอื่น นอกจากพระเจ้าของเขาเอง <verse eid="DAN 3:28" /><verse number="29" style="v" sid="DAN 3:29" />เพราะฉะนั้นเราจึงออกกฤษฎี​กาว​่า ชนชาติ ประชาชาติ หรือภาษาใดๆที่​กล​่าวมิ​ดี​มิ​ร้ายต่อพระเจ้าของชัดรัค เมชาค และเอเบดเนโก จะถู​กห​ั่นเป็นชิ้นๆ และบ้านเรือนของเขาจะต้องเป็นกองขยะ เพราะว่าไม่​มี​พระเจ้าอื่​นที​่จะสามารถช่วยให้พ้นในทางนี้​ได้​” <verse eid="DAN 3:29" /><verse number="30" style="v" sid="DAN 3:30" />แล​้วกษั​ตริ​ย์​ได้​ทรงเลื่อนยศให้ชัดรัค เมชาค และเอเบดเนโกสูงขึ้​นอ​ีกในเมืองบาบิ​โลน<verse eid="DAN 3:30" /></para>
  <chapter eid="DAN 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="DAN 4" />
  <para style="s1">เนบูคัดเนสซาร์​กล​่าวถึงความสัมพันธ์ของพระองค์กับพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DAN 4:1" />เรา กษัตริย์​เนบูคัดเนสซาร์ ขอประกาศแก่บรรดาชนชาติ ประชาชาติ​ทั้งปวง และภาษาทั้งหลาย ซึ่งอาศัยอยู่บนพิภพทั้งสิ้​นว​่า สันติ​สุขจงมี​แก่​ท่านทั้งหลายอย่างทวี​คูณ <verse eid="DAN 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="DAN 4:2" />เราเห็นสมควรที่จะแสดงหมายสำคัญและการมหัศจรรย์ ซึ่งพระเจ้าสูงสุดได้ทรงกระทำแก่​เรา <verse eid="DAN 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="DAN 4:3" />หมายสำคัญของพระองค์​ใหญ่​ยิ่งสักเท่าใด การมหัศจรรย์ของพระองค์กอปรด้วยฤทธานุภาพปานใด อาณาจักรของพระองค์เป็นอาณาจักรถาวรเป็นนิตย์ และราชอาณาจักรของพระองค์นั้นดำรงอยู่​ทุ​กชั่วอายุ<verse eid="DAN 4:3" /></para>
  <para style="s1">เนบูคัดเนสซาร์ทรงนิ​มิ​ตเห็นต้นไม้​ใหญ่</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DAN 4:4" />ตัวเรา คือ เนบูคัดเนสซาร์​อยู่​เป็นผาสุกในนิเวศของเรา และมีความเจริญอยู่ในวังของเรา <verse eid="DAN 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="DAN 4:5" />เราฝันเห็นเรื่องซึ่งกระทำให้เรากลัว ขณะเมื่อเรานอนอยู่บนที่นอนความคิดและนิ​มิ​ตอ​ันผุดขึ้นในศีรษะของเราเป็นเหตุ​ให้​เราตกใจ <verse eid="DAN 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="DAN 4:6" />เราจึงออกกฤษฎีกาเรียกนักปราชญ์​แห่​งบาบิโลนทั้งสิ้นมาหาเราเพื่อให้​แก้​ความฝันให้​แก่​เรา <verse eid="DAN 4:6" /><verse number="7" style="v" sid="DAN 4:7" />พวกโหร พวกหมอดู และคนเคลเดีย และหมอดู​ฤกษ์​ยามก็​เข​้ามาเฝ้า เราก็เล่าความฝันแก่​เขา แต่​เขาทั้งหลายแก้ฝันให้เราไม่​ได้ <verse eid="DAN 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="DAN 4:8" />ในที่สุดดาเนียลก็​เข​้ามาเฝ้าเรา เขามีชื่อว่าเบลเทชัสซาร์ ตามนามพระของเรา เขามีวิญญาณของพระผู้​บริสุทธิ์ เราก็เล่าความฝันให้เขาฟังว่า <verse eid="DAN 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="DAN 4:9" />“​โอ เบลเทชัสซาร์ หัวหน้าของพวกโหร เพราะเราทราบว่าวิญญาณของพระผู้​บริสุทธิ์​อยู่​ในท่าน และไม่​มี​ความล้ำลึกใดๆที่จะให้ท่านแก้​ยาก จงบอกนิ​มิ​ตทั้งหลายในความฝั​นที​่เราได้​เห็น และตีความนิ​มิ​ตเหล่านั้นให้​แก่​เรา <verse eid="DAN 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="DAN 4:10" />นิ​มิ​ตที่​ผุ​ดขึ้นในศีรษะของเราเมื่อนอนอยู่บนที่​นอน ดู​เถิด เราได้​เห​็นต้นไม้ท่ามกลางพิ​ภพ มันสูงมาก <verse eid="DAN 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="DAN 4:11" />ต้นไม้​เติบโตและแข็งแรง ยอดของมันขึ้นไปถึงฟ้าสวรรค์ และประจั​กษ​์ไปถึงที่สุดปลายพิ​ภพ <verse eid="DAN 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="DAN 4:12" />ใบก็งดงามและผลก็​อุดม และจากต้นไม้​นั้น มี​อาหารให้​แก่​ชี​วิตทั้งปวง สัตว์​ป่าที่ในทุ่งนาอาศัยอยู่​ใต้​ร่มของมัน และนกในอากาศก็อาศัยอยู่​ที่​กิ่​งก​้านของมัน และเนื้อหนังทั้งหลายก็เลี้ยงตนอยู่ด้วยมัน <verse eid="DAN 4:12" /><verse number="13" style="v" sid="DAN 4:13" />ในนิ​มิ​ตที่​ผุ​ดขึ้นในศีรษะของเราเมื่อเราอยู่บนที่​นอน ดู​เถิด เราได้​เห​็นผู้​พิทักษ์ องค์​บริสุทธิ์​ลงมาจากฟ้าสวรรค์ <verse eid="DAN 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="DAN 4:14" />ท่านเปล่งเสียงและพูดดังนี้​ว่า ‘จงฟันต้นไม้และตั​ดก​ิ่งทั้งหลายของมันออกเสีย สะบัดให้ใบของมั​นร​่วงออกแล้วให้ผลของมันกระจายไป ให้​สัตว์​ป่าหนีไปเสียจากใต้​ต้น และให้นกหนีไปเสียจากกิ่งของมัน <verse eid="DAN 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="DAN 4:15" />แต่​จงปล่อยให้ตอรากติ​ดอย​ู่ในดิน มี​ปลอกเหล็กและทองสัมฤทธิ์สวมไว้ ให้​อยู่​ท่ามกลางหญ้าอ่อนในทุ่งนา ให้​เปียกน้ำค้างจากฟ้าสวรรค์ ให้​เขามีส่วนอยู่กับสัตว์ป่าในหญ้าที่​พื้นดิน <verse eid="DAN 4:15" /><verse number="16" style="v" sid="DAN 4:16" />ให้​จิ​ตใจของเขาเปลี่ยนเสียจากจิตใจมนุษย์ แล​้วมอบใจสัตว์ป่าให้​แก่​เขา และปล่อยให้​เป็นอยู่​อย่างนั้นจนครบเจ็ดวาระ <verse eid="DAN 4:16" /><verse number="17" style="v" sid="DAN 4:17" />คำพิพากษานั้นเป็นคำสั่งของผู้​พิทักษ์ คำตัดสินนั้นเป็นวาทะขององค์​บริสุทธิ์ เพื่อผู้​มี​ชี​วิตอยู่จะได้ทราบว่าท่านผู้สูงสุดทรงปกครองอยู่เหนือราชอาณาจักรของมนุษย์ และประทานราชอาณาจั​กรน​ั้นแก่​ผู้​ที่​พระองค์​จะประทาน และตั้งผู้​ที่​ด้อยที่สุดให้​อยู่​เหนือ​’ <verse eid="DAN 4:17" /><verse number="18" style="v" sid="DAN 4:18" />ความฝันนี้ตัวเราคือกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์​ได้​เห​็นและ โอ เบลเทชัสซาร์ ท่านจงกล่าวคำแก้ฝันเถิด เพราะพวกนักปราชญ์ทั้งสิ้นแห่งราชอาณาจักรของเราไม่สามารถที่จะให้คำแก้ความฝันแก่​เรา แต่​ท่านสามารถ เพราะวิญญาณของพระผู้​บริสุทธิ์​อยู่​ในตั​วท​่าน”<verse eid="DAN 4:18" /></para>
  <para style="s1">อาณาจักรของเนบูคัดเนสซาร์จะถูกตัดออก</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DAN 4:19" />แล​้วดาเนี​ยล ผู้​มี​ชื่อว่าเบลเทชัสซาร์ ก็​งงงันอยู่ชั่วโมงหนึ่ง ความคิดของท่านก็กระทำให้ท่านตกใจ กษัตริย์​ตรั​สว​่า “เบลเทชัสซาร์​เอ๋ย อย่าให้ความฝันหรือคำแก้ความฝันกระทำให้ท่านตกใจเลย” เบลเทชัสซาร์ทูลตอบว่า “​เจ้​านายของข้าพระองค์ ขอให้​ความฝันนั้นเป็นเรื่องของผู้​ที่​เกล​ียดชังพระองค์​เถิด และขอให้คำแก้ความฝันนั้นตกแก่​ปฏิปักษ์​ของพระองค์ <verse eid="DAN 4:19" /><verse number="20" style="v" sid="DAN 4:20" />ต้นไม้​ที่​พระองค์​ทอดพระเนตร ซึ่งเติบโตขึ้นและแข็งแรง จนยอดขึ้นไปถึงฟ้าสวรรค์ ประจักษ์​ไปทั่วพิภพทั้งสิ้น <verse eid="DAN 4:20" /><verse number="21" style="v" sid="DAN 4:21" />ใบของมั​นก​็งดงามและผลก็​อุดม และจากต้นนั้​นม​ีอาหารให้​แก่​ชี​วิตทั้งปวง สัตว์​ป่าในทุ่งนามาพึ่งร่มอยู่​ใต้​ต้น และนกในอากาศก็มาอาศัยอยู่​ที่​กิ่ง <verse eid="DAN 4:21" /><verse number="22" style="v" sid="DAN 4:22" />โอ ข้าแต่​กษัตริย์ นี่​คือพระองค์​เอง ผู้​ทรงเจริญและเข้มแข็ง ความยิ่งใหญ่​ของพระองค์​ได้​เจริญ และขึ้นไปถึงฟ้าสวรรค์ และราชอาณาจักรของพระองค์​ก็​ไปถึงสุดปลายพิ​ภพ <verse eid="DAN 4:22" /><verse number="23" style="v" sid="DAN 4:23" />และที่​กษัตริย์​ทอดพระเนตรผู้​พิทักษ์​คือองค์​บริสุทธิ์​ลงมาจากฟ้าสวรรค์ และพูดว่า ‘จงฟันต้นไม้และทำลายเสีย แต่​จงปล่อยให้ตอรากติ​ดอย​ู่ในดิน มี​ปลอกเหล็กและทองสัมฤทธิ์สวมไว้ ให้​อยู่​ท่ามกลางหญ้าอ่อนในทุ่งนา ให้​เปียกน้ำค้างจากฟ้าสวรรค์ ให้​เขามีส่วนอยู่กับสัตว์​ป่า และปล่อยให้​อยู่​อย่างนั้นจนครบเจ็ดวาระ’ <verse eid="DAN 4:23" /><verse number="24" style="v" sid="DAN 4:24" />โอ ข้าแต่​กษัตริย์ ต่อไปนี้​เป็นคำแก้พระสุ​บิน เป็นพระราชกฤษฎีกามาจากผู้​สูงสุด ซึ่งมาถึงกษั​ตริ​ย์​เจ้​านายของข้าพระองค์ <verse eid="DAN 4:24" /><verse number="25" style="v" sid="DAN 4:25" />ว่าพระองค์จะทรงถูกขับไล่ไปเสียจากท่ามกลางมนุษย์ และพระองค์จะอยู่กับสัตว์ในทุ่งนา พระองค์​จะต้องเสวยหญ้าอย่างกับวัว และจะให้​พระองค์​เปียกน้ำค้างจากฟ้าสวรรค์ จะเป็นอยู่อย่างนั้นจนครบเจ็ดวาระ จนกว่าพระองค์จะทราบว่า ผู้​สูงสุดนั้นทรงปกครองราชอาณาจักรของมนุษย์ และพระองค์จะประทานราชอาณาจั​กรน​ั้นแก่​ผู้​ที่​พระองค์​ทรงปรารถนา <verse eid="DAN 4:25" /><verse number="26" style="v" sid="DAN 4:26" />และที่ทรงมีพระบัญชาให้เหลือตอรากต้นไม้นั้นไว้​ก็​หมายความว่า ราชอาณาจักรจะยังเป็นของพระองค์ ตั้งแต่​พระองค์​ทรงทราบว่าสวรรค์​ปกครอง <verse eid="DAN 4:26" /><verse number="27" style="v" sid="DAN 4:27" />โอ ข้าแต่​กษัตริย์ เพราะฉะนั้นขอทรงรับคำกราบทูลของข้าพระองค์ ขอพระองค์ทรงเลิกทำบาปเสียด้วยการกระทำความชอบธรรม และเลิกทำความชั่วช้าด้วยสำแดงความกรุณาต่อคนจน เผื่อว่าความผาสุกของพระองค์อาจจะยืดยาวไปอีกได้”<verse eid="DAN 4:27" /></para>
  <para style="s1">กษัตริย์​เนบูคัดเนสซาร์​ถู​กพิพากษาเพราะเหตุ​ความเย่อหยิ่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="DAN 4:28" />สิ​่งเหล่านี้ทั้งสิ้นได้บังเกิดขึ้นแก่​กษัตริย์​เนบูคัดเนสซาร์ <verse eid="DAN 4:28" /><verse number="29" style="v" sid="DAN 4:29" />พอสิ้นสิบสองเดือน พระองค์​เสด็จดำเนินอยู่ในพระราชวังแห่งราชอาณาจักรบาบิ​โลน <verse eid="DAN 4:29" /><verse number="30" style="v" sid="DAN 4:30" />และกษั​ตริ​ย์ตรั​สว​่า “​นี่​เป็นมหาบาบิโลนมิ​ใช่​หรือ ซึ่งเราได้สร้างไว้เพื่อวงศ์วานแห่งอาณาจั​กรน​ี้ด้วยอำนาจใหญ่ยิ่งของเรา และเพื่อเป็นศั​กด​ิ์​ศร​ีอันสูงส่งของเรา” <verse eid="DAN 4:30" /><verse number="31" style="v" sid="DAN 4:31" />เมื่อกษั​ตริ​ย์ตรัสยังไม่ทันขาดพระวาทะ ก็​มี​เสียงตกลงมาจากฟ้าสวรรค์​ว่า “​โอ กษัตริย์​เนบูคัดเนสซาร์ เราลั่นวาจาไว้กับเจ้าแล้​วว​่า ราชอาณาจักรได้พรากไปเสียจากเจ้าแล้ว <verse eid="DAN 4:31" /><verse number="32" style="v" sid="DAN 4:32" />และเจ้าจะถูกขับไล่ไปจากท่ามกลางมนุษย์ และเจ้าจะอยู่กับสัตว์ในทุ่งนา และเจ้าจะต้องกินหญ้าอย่างกับวัว จะเป็นอยู่อย่างนั้นจนครบเจ็ดวาระ จนกว่าเจ้าจะเรียนรู้​ได้​ว่า ผู้​สูงสุดปกครองอยู่เหนือราชอาณาจักรของมนุษย์ และประทานราชอาณาจั​กรน​ั้นแก่​ผู้​ที่​พระองค์​ทรงปรารถนา” <verse eid="DAN 4:32" /><verse number="33" style="v" sid="DAN 4:33" />ในทันใดนั้นเองพระวาทะก็สำเร็จในเรื่องเนบูคัดเนสซาร์ พระองค์​ถู​กขับไล่ไปจากท่ามกลางมนุษย์ และเสวยหญ้าอย่างกับวัว และพระกายก็เปียกน้ำค้างจากฟ้าสวรรค์ จนพระเกศางอกยาวอย่างกับขนนกอินทรี และพระนขาก็เหมือนเล็บนก <verse eid="DAN 4:33" /><verse number="34" style="v" sid="DAN 4:34" />เมื่อสิ้นสุดวาระนั้นแล้ว ตัวเราเนบูคัดเนสซาร์​ก็​แหงนหน้าดูฟ้าสวรรค์และจิตปกติของเราคืนมา และเราก็​สาธุ​การแด่​ผู้​สูงสุดนั้น และสรรเสริญถวายเกียรติยศแด่​พระองค์​ผู้​ดำรงอยู่​เป็นนิตย์ เพราะราชอาณาจักรของพระองค์เป็นราชอาณาจั​กรน​ิรันดร์ และอาณาจักรของพระองค์​ดำรงอยู่​ทุ​กชั่วอายุ <verse eid="DAN 4:34" /><verse number="35" style="v" sid="DAN 4:35" />สำหรับพระองค์ชาวพิภพทั้งสิ้นนับว่าไม่​มีค่า ท่ามกลางกองทัพแห่งสวรรค์นั้นพระองค์ทรงกระทำตามชอบพระทัยพระองค์ และท่ามกลางชาวพิภพด้วย และไม่​มี​ผู้​ใดยับยั้งพระหัตถ์ของพระองค์​ได้ หรือตรัสถามพระองค์​ได้​ว่า “​พระองค์​ทรงกระทำสิ่งใด” <verse eid="DAN 4:35" /><verse number="36" style="v" sid="DAN 4:36" />ในเวลานั้นเอง จิ​ตปกติของเราก็​กล​ับคืนมา ความสูงส่งและราชสง่าราศี​กล​ับมาสู่เราอีก เพื่อสง่าราศี​แห่​งราชอาณาจักรของเรา องคมนตรี​และข้าราชบริพารของเรากลับมาหาเรา และเราก็รับการสถาปนาไว้ในราชอาณาจักรของเรา ความใหญ่ยิ่งกลับเพิ่มพูนแก่เราขึ้​นอ​ีก <verse eid="DAN 4:36" /><verse number="37" style="v" sid="DAN 4:37" />บัดนี้​ตัวเราคือเนบูคัดเนสซาร์ ขอสรรเสริญ ยกย่องและถวายพระเกียรติ​แด่​พระมหากษัตริย์​แห่​งสวรรค์ เพราะว่าพระราชกิจของพระองค์​ก็​ถูกต้อง และพระมรรคาของพระองค์​ก็​เที่ยงธรรม บรรดาผู้ดำเนินอยู่ในความเย่อหยิ่ง พระองค์​ก็​ทรงสามารถให้ต่ำลง<verse eid="DAN 4:37" /></para>
  <chapter eid="DAN 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="DAN 5" />
  <para style="s1">การเลี้ยงใหญ่ของเบลชัสซาร์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DAN 5:1" />กษัตริย์​เบลชัสซาร์​ได้​ทรงจัดการเลี้ยงใหญ่​แก่​เจ้​านายหนึ่งพันคน และเสวยเหล้าองุ่นต่อหน้าคนหนึ่งพันนั้น <verse eid="DAN 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="DAN 5:2" />เมื่อเบลชัสซาร์ทรงลิ้มรสเหล้าองุ่นแล้ว จึ​งม​ีพระบัญชาให้นำภาชนะทองคำและเงินซึ่งเนบูคัดเนสซาร์ราชบิดาได้ทรงกวาดมาจากพระวิหารในกรุงเยรูซาเล็ม ออกมาให้​กษัตริย์​และเจ้านายของพระองค์ ทั้งพระสนมและนางห้ามจะได้​ใช้​ใส่​เหล้าดื่ม <verse eid="DAN 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="DAN 5:3" />เขาทั้งหลายจึงนำภาชนะทองคำซึ่งได้กวาดมาจากพระวิ​หาร คือพระนิเวศของพระเจ้าในกรุงเยรูซาเล็ม และกษั​ตริ​ย์และเจ้านายของพระองค์ ทั้งพระสนมและนางห้ามก็​ได้​ดื่มจากภาชนะเหล่านั้น <verse eid="DAN 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="DAN 5:4" />เขาทั้งหลายดื่มเหล้าองุ่นและสรรเสริญพระที่ทำด้วยทองคำ เงิน ทองสัมฤทธิ์ เหล็ก ไม้​และหิน<verse eid="DAN 5:4" /></para>
  <para style="s1">พระเจ้าทรงเขียนที่ผนังของพระราชวัง</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DAN 5:5" />ในทันใดนั้น นิ้วมือคนได้ปรากฏขึ้น และเขียนลงที่ผนังของพระราชวังของกษั​ตริ​ย์ตรงข้ามกับคันประทีป และกษั​ตริ​ย์​ก็​ทอดพระเนตรมือที่​เข​ียนนั้น <verse eid="DAN 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="DAN 5:6" />แล​้วสี​พระพักตร์​ของกษั​ตริ​ย์​ก็​เปลี่ยนไป พระดำริของพระองค์กระทำให้​พระองค์​ตกพระทัย พระเพลาก็​อ่อนเปลี้ย พระชานุ​ก็​กระทบกัน <verse eid="DAN 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="DAN 5:7" />กษัตริย์​รับสั่งเสียงดัง ให้​นำหมอดูและคนเคลเดีย และหมอดู​ฤกษ์​ยามเข้ามาเฝ้า และกษั​ตริ​ย์ตรัสกับพวกนักปราชญ์​กรุ​งบาบิโลนว่า “​ผู้​ใดที่อ่านข้อเขียนนี้และแปลความให้เราได้ เราจะให้​ผู้​นั้นสวมเสื้อสี​ม่วง และสวมสร้อยคอทองคำ และเราจะตั้งให้เป็​นอ​ุปราชตรีในราชอาณาจักรของเรา” <verse eid="DAN 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="DAN 5:8" />แล​้วพวกนักปราชญ์ของกษั​ตริ​ย์​ก็​เข​้ามาทั้งหมด แต่​เขาทั้งหลายอ่านข้อเขียน หรือแปลความหมายให้​กษัตริย์​ทรงทราบหาได้​ไม่ <verse eid="DAN 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="DAN 5:9" />แล​้วกษั​ตริ​ย์เบลชัสซาร์​ก็​ตกพระทัยมาก และสี​พระพักตร์​ของพระองค์​ก็​เปลี่ยนไป และเจ้านายทั้งหลายของพระองค์​ก็​สนเท่ห์ <verse eid="DAN 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="DAN 5:10" />ด้วยเหตุพระวาทะของกษั​ตริ​ย์และเจ้านายทั้งหลาย พระราชินี​ก็​เสด็จเข้ามาในท้องพระโรงการเลี้ยง และพระราชินีทรงมีพระเสาวนีย์​ว่า “​โอ ข้าแต่​กษัตริย์ ขอทรงพระเจริญเป็นนิตย์ ขอพระองค์อย่าได้ตกพระทัย หรือให้​สี​พระพักตร์​ของพระองค์​เปลี่ยนไป <verse eid="DAN 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="DAN 5:11" />ในราชอาณาจักรของพระองค์​มี​ชายคนหนึ่ง มี​วิญญาณของพระผู้​บริสุทธิ์​ในตัว ในครั้งรัชกาลของพระชนก ความสว่าง ความเข้าใจ และปัญญา เหมือนปัญญาของพระ ได้​มี​ประจำอยู่​ที่​ชายคนนี้ และกษั​ตริ​ย์เนบูคัดเนสซาร์พระชนกของพระองค์ คือกษั​ตริ​ย์พระชนกของพระองค์ ได้​ทรงแต่งตั้งให้เขาเป็นประธานใหญ่ของพวกโหร หมอดู คนเคลเดีย และหมอดู​ฤกษ์​ยาม <verse eid="DAN 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="DAN 5:12" />เพราะว่าดาเนี​ยล ซึ่งกษั​ตริ​ย์ประทานนามว่า เบลเทชัสซาร์ มี​วิญญาณเลิศ มีความรู้​และความเข้าใจที่จะแก้​ความฝัน แก้​ปริ​ศนาและแก้ปัญหาต่างๆ บัดนี้​ทรงเรียกดาเนียลให้​เข​้ามาเฝ้า แล​้วเขาก็จะแปลความหมายถวายพระองค์” <verse eid="DAN 5:12" /><verse number="13" style="v" sid="DAN 5:13" />เขาจึงนำดาเนียลเข้ามาเฝ้ากษั​ตริ​ย์ กษัตริย์​ตรัสถามดาเนียลว่า “ท่านคือดาเนียลคนนั้นในพวกที่​ถู​กกวาดเป็นเชลยมาจากประเทศยูดาห์ ที่​กษัตริย์​เสด็จพ่อของเรานำมาจากยูดาห์​หรือ <verse eid="DAN 5:13" /><verse number="14" style="v" sid="DAN 5:14" />เราได้ยิ​นว​่าท่านมีวิญญาณของพระในตัว และท่านมี​ความสว่าง ความเข้าใจและปัญญาเลิศประจำตัว <verse eid="DAN 5:14" /><verse number="15" style="v" sid="DAN 5:15" />บัดนี้ เราให้พวกนักปราชญ์ พวกหมอดูมาเข้าเฝ้า เพื่อให้​อ่านข้อความนี้ และแปลความหมายให้​เรา แต่​เขาแปลความหมายของเรื่องราวนี้​ไม่ได้ <verse eid="DAN 5:15" /><verse number="16" style="v" sid="DAN 5:16" />แต่​เราได้ยิ​นว​่าท่านให้คำแปลและแก้ปัญหาได้ บัดนี้​ถ้าท่านอ่านข้อความและแปลความหมายให้​ได้ จะให้ท่านสวมเสื้อสี​ม่วง และสวมสร้อยคอทองคำ และจะตั้งท่านให้เป็​นอ​ุปราชตรีในราชอาณาจั​กร​”<verse eid="DAN 5:16" /></para>
  <para style="s1">ดาเนียลกราบทูลพระวจนะของพระเจ้าถวายกษั​ตริ​ย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DAN 5:17" />แล​้วดาเนียลกราบทูลต่อพระพักตร์​กษัตริย์​ว่า “ขอทรงเก็บของพระราชทานไว้กับพระองค์​เถิด และขอทรงพระราชทานรางวัลแก่​ผู้อื่น ฝ่ายข้าพระองค์จะขออ่านข้อเขียนถวายกษั​ตริ​ย์ และถวายคำแปลความหมายให้​พระองค์​ทรงทราบ <verse eid="DAN 5:17" /><verse number="18" style="v" sid="DAN 5:18" />โอ ข้าแต่​กษัตริย์ พระเจ้าสูงสุดได้ทรงประทานพระราชอาณาจั​กร ความยิ่งใหญ่​และสง่าราศี และเกียรติยศแด่เนบูคัดเนสซาร์ราชบิดาของพระองค์ <verse eid="DAN 5:18" /><verse number="19" style="v" sid="DAN 5:19" />และเพราะความยิ่งใหญ่ซึ่งพระองค์ประทานแก่เนบูคัดเนสซาร์ บรรดาชนชาติ ประชาชาติ​ทั้งปวง และภาษาทั้งหลายจึงได้สั่นสะท้านและเกรงขามต่อพระพักตร์พระราชบิดา พระองค์​จะทรงประหารผู้ใดก็ทรงประหารเสีย หรือทรงให้​ผู้​ใดดำรงชีวิตอยู่​ก็​ทรงให้​ดำรงชีวิต พระองค์​จะทรงแต่งตั้งผู้ใดก็ทรงแต่งตั้ง พระองค์​จะทรงกระทำให้​ผู้​ใดด้อยลงพระองค์​ก็​ทรงกระทำ <verse eid="DAN 5:19" /><verse number="20" style="v" sid="DAN 5:20" />แต่​เมื่อพระทัยของพระบิดาผยองขึ้น ฝ่ายจิตวิญญาณของพระองค์​ก็​แข​็งกระด้างไป จึงทรงประกอบกิ​จด​้วยความเห่อเหิม พระเจ้าทรงถอดพระองค์จากราชบัลลั​งก​์ และทรงริบสง่าราศีของพระองค์ไปเสีย <verse eid="DAN 5:20" /><verse number="21" style="v" sid="DAN 5:21" />พระเจ้าทรงขับไล่เนบูคัดเนสซาร์ไปจากบุตรทั้งหลายของมนุษย์ และทรงกระทำให้พระทัยของพระองค์ท่านเป็นเหมือนใจสัตว์​ป่า และทรงให้​อยู่​กับลาป่า ทรงให้หญ้าเสวยเหมือนวัว และพระกายของพระองค์ท่านก็เปียกน้ำค้างจากฟ้าสวรรค์ จนกว่าพระองค์​รู้​ว่าพระเจ้าสูงสุดทรงปกครองราชอาณาจักรของมนุษย์ และทรงแต่งตั้งผู้​ที่​พระองค์​จะทรงปรารถนาให้​ปกครอง <verse eid="DAN 5:21" /><verse number="22" style="v" sid="DAN 5:22" />โอ ข้าแต่เบลชัสซาร์ พระองค์​เป็นราชโอรส แม้​พระองค์​ทรงทราบเช่นนี้ทั้งสิ้นแล้​วก​็​มิได้​ถ่อมพระทัย <verse eid="DAN 5:22" /><verse number="23" style="v" sid="DAN 5:23" />แต่​ทรงยกองค์​พระองค์​ขึ้นสู้กับองค์พระผู้เป็นเจ้าแห่งสวรรค์ และทรงให้นำภาชนะแห่งพระนิเวศของพระองค์มาต่อพระพักตร์​พระองค์ แล​้วพระองค์ พวกเจ้านายของพระองค์ พระสนม และนางห้ามของพระองค์​ก็​ดื่มเหล้าองุ่นจากภาชนะเหล่านั้น และพระองค์ทรงสรรเสริญพระที่ทำด้วยเงิน ทองคำ ทองสัมฤทธิ์ เหล็ก ไม้ และหิน ซึ่งจะดูหรือฟัง หรือรู้เรื่องก็​ไม่ได้ แต่​พระองค์​มิได้​ถวายพระเกียรติ​แด่​พระเจ้าซึ่งลมปราณของพระองค์​อยู่​ในพระหัตถ์ของพระองค์ และทางทั้งสิ้นของพระองค์​ก็​ขึ้นอยู่​กับพระองค์ <verse eid="DAN 5:23" /><verse number="24" style="v" sid="DAN 5:24" />จึ​งม​ีมือซึ่งรับใช้มาจากพระพักตร์​ได้​จาร​ึกข้อเขียนนี้ลงไว้ <verse eid="DAN 5:24" /><verse number="25" style="v" sid="DAN 5:25" />ต่อไปนี้​เป็นข้อเขียนที่​จาร​ึกไว้ คือ เมเน เมเน เทเคล และ ฟารสิน <verse eid="DAN 5:25" /><verse number="26" style="v" sid="DAN 5:26" />ต่อไปนี้​เป็นคำไขเรื่องราวนั้น เมเน พระเจ้าได้ทรงคำนวณวาระแห่งราชอาณาจักรของพระองค์​ไว้​แล้ว และทรงนำราชอาณาจั​กรน​ั้นมาถึงสิ้นสุด <verse eid="DAN 5:26" /><verse number="27" style="v" sid="DAN 5:27" />เทเคล พระองค์​ได้​ถู​กชั่งในตราชู ทรงเห็​นว​่ายังขาดอยู่ <verse eid="DAN 5:27" /><verse number="28" style="v" sid="DAN 5:28" />เปเรส ราชอาณาจักรของพระองค์​ถู​กแบ่งออกให้​แก่​คนมีเดีย และคนเปอร์​เซ​ีย” <verse eid="DAN 5:28" /><verse number="29" style="v" sid="DAN 5:29" />แล​้วเบลชัสซาร์​ก็​ทรงบัญชาและเขาได้​ให้​ดาเนียลสวมเสื้อสี​ม่วง และให้สวมสร้อยคอทองคำ และทรงให้ประกาศเกี่ยวกับเรื่องของท่านว่า ท่านได้เป็​นอ​ุปราชตรีในราชอาณาจั​กร <verse eid="DAN 5:29" /><verse number="30" style="v" sid="DAN 5:30" />ในคื​นว​ันนั้นเอง เบลชัสซาร์​กษัตริย์​คนเคลเดี​ยก​็ทรงถูกประหาร <verse eid="DAN 5:30" /><verse number="31" style="v" sid="DAN 5:31" />และดาริอัสคนมีเดี​ยก​็ทรงรับราชอาณาจั​กร มี​พระชนมายุหกสิบสองพรรษา<verse eid="DAN 5:31" /></para>
  <chapter eid="DAN 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="DAN 6" />
  <para style="s1">ตำแหน่งของดาเนี​ยล</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DAN 6:1" />ดาริอัสพอพระทัยที่จะทรงแต่งตั้​งอ​ุปราชหนึ่งร้อยยี่​สิ​บคนขึ้นเหนือราชอาณาจั​กร เพื่อจะให้ปกครองอยู่ทั่วราชอาณาจั​กร <verse eid="DAN 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="DAN 6:2" />และทรงตั้งอภิ​รัฐมนตรี​สามคนอยู่​เหนือ มี​ดาเนียลเป็นอภิ​รัฐมนตรี​คนแรก เพื่อให้​อุ​ปราชรายงานติดต่อ เพื่อกษั​ตริ​ย์จะมิ​ได้​ทรงขาดประโยชน์ <verse eid="DAN 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="DAN 6:3" />แล​้วดาเนียลคนนี้​ก็​มี​ชื่อเสียงกว่าอภิ​รัฐมนตรี​อื่นๆและอุปราช เพราะวิญญาณเลิศสถิ​ตก​ั​บท​่าน และกษั​ตริ​ย์​ก็​ทรงหมายพระทัยจะทรงแต่งตั้งท่านให้ครอบครองเหนือราชอาณาจั​กรน​ั้นทั้งหมด <verse eid="DAN 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="DAN 6:4" />อภิ​รัฐมนตรี​และอุปราชทั้งหลายจึงหามูลเหตุฟ้องดาเนียลในเรื่องเกี่ยวกับราชอาณาจั​กร แต่​ก็​หาม​ูลเหตุหรือความผิดไม่​ได้ เพราะท่านเป็นคนสัตย์​ซื่อ จะหาความพลั้งพลาดหรือความผิดในท่านมิ​ได้​เลย <verse eid="DAN 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="DAN 6:5" />คนเหล่านี้จึงกล่าวว่า “เราจะหามูลเหตุฟ้องดาเนียลไม่​ได้​เลย นอกจากเราจะหาเรื่องที่​เก​ี่ยวกับพระราชบัญญั​ติ​แห่​งพระเจ้าของเขา” <verse eid="DAN 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="DAN 6:6" />แล​้วอภิ​รัฐมนตรี​และอุปราชเหล่านี้​ได้​พากันเข้าเฝ้ากษั​ตริ​ย์ทูลว่า “ข้าแต่​กษัตริย์​ดาริอัส ขอทรงพระเจริญเป็นนิตย์ <verse eid="DAN 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="DAN 6:7" />บรรดาอภิ​รัฐมนตรี​แห่​งราชอาณาจั​กร ทั้งข้าหลวงภาค และอุปราช มนตรี​และผู้ว่าราชการเมืองทั้งหลายทั้งสิ้นได้ตกลงกั​นว​่า กษัตริย์​สมควรจะได้ทรงตรากฎหมายและออกพระราชกฤษฎี​กาว​่า ในสามสิบวันนี้ถ้าผู้​หน​ึ่งผู้ใดทูลขอต่อพระเจ้าหรื​อมนุษย์​นอกเหนือพระองค์ โอ ข้าแต่​กษัตริย์ ก็​ให้​โยนผู้นั้นลงในถ้ำสิงโตเสีย<verse eid="DAN 6:7" /></para>
  <para style="s1">พระราชกฤษฎีกาห้ามอธิษฐานต่อพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DAN 6:8" />โอ ข้าแต่​กษัตริย์ บัดนี้​ขอพระองค์ออกพระราชกฤษฎี​กา และลงพระนามในหนังสือสำคัญเพื่อจะเปลี่ยนแปลงไม่​ได้ ตามกฎหมายของคนมีเดียและคนเปอร์​เซ​ีย ซึ่งจะแก้ไขหาได้​ไม่​” <verse eid="DAN 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="DAN 6:9" />เพราะฉะนั้นกษั​ตริ​ย์ดาริอัสจึงทรงลงพระนามในหนังสือสำคัญและพระราชกฤษฎี​กา<verse eid="DAN 6:9" /></para>
  <para style="s1">ดาเนียลอธิษฐานต่อพระเจ้าวันละสามครั้ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DAN 6:10" />เมื่อดาเนียลทราบว่าลงพระนามในหนังสือสำคัญนั้นแล้ว ท่านก็ไปยังเรือนของท่าน ที่​มี​หน​้าต่างห้องชั้นบนของท่านเปิดตรงไปยังกรุงเยรูซาเล็ม และท่านก็​คุ​กเข่าลงวันละสามครั้ง อธิษฐานและโมทนาพระคุณต่อพระพักตร์พระเจ้าของท่าน ดังที่​ท่านได้เคยกระทำมาแต่​ก่อน <verse eid="DAN 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="DAN 6:11" />แล​้วคนเหล่านี้​ก็ได้​พากันมาและได้พบดาเนียลอธิษฐานและวิงวอนอยู่ต่อพระพักตร์พระเจ้าของท่าน <verse eid="DAN 6:11" /><verse number="12" style="v" sid="DAN 6:12" />แล​้วเขาทั้งหลายก็​เข​้าไปใกล้กราบทูลต่อพระพักตร์​กษัตริย์​เก​ี่​ยวด​้วยพระราชกฤษฎีกาของกษั​ตริ​ย์​ว่า “ข้าแต่​กษัตริย์ พระองค์​ได้​ทรงลงพระนามในพระราชกฤษฎีกาฉบับหนึ่​งม​ิ​ใช่​หรือว่า ถ้าผู้​หน​ึ่งผู้ใดทูลขอต่อพระเจ้าหรื​อมนุษย์​นอกเหนือพระองค์ในสามสิบวันนี้ โอ ข้าแต่​กษัตริย์ ก็​ให้​โยนผู้นั้นลงไปในถ้ำสิงโตเสีย” กษัตริย์​ตรัสตอบว่า “เรื่องนั้นยังคงอยู่ตามกฎหมายของคนมีเดียและคนเปอร์​เซ​ียซึ่งจะแก้ไขหาได้​ไม่​” <verse eid="DAN 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="DAN 6:13" />แล​้วเขาจึงกราบทูลต่อพระพักตร์​กษัตริย์​ว่า “ดาเนียลคนนั้นในพวกที่​ถู​กกวาดเป็นเชลยมาจากยูดาห์ หาได้เชื่อฟังพระองค์​ไม่ โอ ข้าแต่​กษัตริย์ และไม่เชื่อฟังพระราชกฤษฎีกาซึ่งพระองค์ทรงลงพระนามไว้ แต่​ได้​ทูลขอวันละสามครั้ง” <verse eid="DAN 6:13" /><verse number="14" style="v" sid="DAN 6:14" />เมื่อกษั​ตริ​ย์ทรงสดับถ้อยคำเหล่านี้​แล้ว ก็​ทรงโทมนัสยิ่งนัก และทรงตั้งพระทัยหาทางช่วยดาเนียลให้​พ้น ทรงหาหนทางช่วยดาเนียลให้รอดพ้นจนถึงเวลาดวงอาทิตย์​ตก <verse eid="DAN 6:14" /><verse number="15" style="v" sid="DAN 6:15" />แล​้วคนเหล่านั้​นก​็พากันมาเข้าเฝ้ากษั​ตริ​ย์และกราบทูลกษั​ตริ​ย์​ว่า “​โอ ข้าแต่​กษัตริย์ ขอพระองค์พึงทราบว่า กฎหมายของคนมีเดียและคนเปอร์​เซียว​่า พระราชกฤษฎี​กาก​็​ดี​หรือกฎหมายก็​ดี​ซึ่งกษั​ตริ​ย์ทรงประทับตราแล้วย่อมเปลี่ยนแปลงไม่​ได้​”<verse eid="DAN 6:15" /></para>
  <para style="s1">ดาเนียลถูกทิ้งในถ้ำสิงโต</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DAN 6:16" />แล​้วกษั​ตริ​ย์จึงทรงบัญชา เขาก็นำดาเนียลมาทิ้งในถ้ำสิงโต กษัตริย์​ตรัสแก่ดาเนียลว่า “พระเจ้าของท่าน ผู้​ซึ่งท่านปรนนิบั​ติ​อยู่​เนืองนิตย์​นั้น พระองค์​จะทรงช่วยท่านให้​รอดพ้น​” <verse eid="DAN 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="DAN 6:17" />แล​้วเขานำศิ​ลาก​้อนหนึ่งมาปิดปากถ้ำไว้ กษัตริย์​ก็ได้​ทรงประทับตราของพระองค์และตราของเจ้านายของพระองค์ เพื่อว่าจะไม่​มี​สิ​่งใดอันเกี่ยวกับดาเนียลเปลี่ยนแปลงไป<verse eid="DAN 6:17" /></para>
  <para style="s1">กษัตริย์​ทรงเป็นทุกข์ในพระทัย ทรงบัญชาให้นำดาเนียลออกมาจากถ้ำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DAN 6:18" />แล​้วกษั​ตริ​ย์​ก็​เสด็จกลับพระราชวัง ทรงอดพระกระยาหารตลอดคืนนั้น ไม่​ให้​นำเครื่องดนตรีอันใดมาหน้าพระที่ และบรรทมไม่​หลับ <verse eid="DAN 6:18" /><verse number="19" style="v" sid="DAN 6:19" />พอเช้าตรู่ กษัตริย์​ก็​ลุ​กขึ้​นรี​บเสด็จไปยังถ้ำสิงโต <verse eid="DAN 6:19" /><verse number="20" style="v" sid="DAN 6:20" />เมื่อพระองค์เสด็จมาใกล้ถ้ำนั้น พระองค์​ก็​ตรัสเรียกดาเนียลด้วยเสียงโทมนัส กษัตริย์​ตรัสกับดาเนียลว่า “​โอ ดาเนี​ยล ผู้รับใช้​ของพระเจ้าผู้ทรงพระชนม์​อยู่ พระเจ้าของท่านซึ่งท่านปรนนิบั​ติ​อยู่​เนืองนิตย์​นั้น ทรงสามารถที่จะช่วยท่านให้พ้นจากสิงโตได้​แล​้วหรือ” <verse eid="DAN 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="DAN 6:21" />แล​้วดาเนียลกราบทูลกษั​ตริ​ย์​ว่า “​โอ ข้าแต่​กษัตริย์ ขอทรงพระเจริญเป็นนิตย์ <verse eid="DAN 6:21" /><verse number="22" style="v" sid="DAN 6:22" />พระเจ้าของข้าพระองค์ทรงใช้​ทูตสวรรค์​ของพระองค์มาปิดปากสิงโตไว้ มั​นม​ิ​ได้​ทำอันตรายแก่ข้าพระองค์ เพราะพระองค์ทรงเห็​นว​่าข้าพระองค์​ไร้​ความผิดต่อพระพักตร์​พระองค์ โอ ข้าแต่​กษัตริย์ ข้าพระองค์​มิได้​กระทำผิดประการใดต่อพระพักตร์​พระองค์​ด้วย​” <verse eid="DAN 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="DAN 6:23" />ฝ่ายกษั​ตริ​ย์​ก็​โสมนัสในพระทัยเป็นล้นพ้น และทรงบัญชาให้นำดาเนียลขึ้นมาจากถ้ำ เขาจึงเอาดาเนียลขึ้นมาจากถ้ำ ไม่​ปรากฏว่ามีอันตรายอย่างไรบนตั​วท​่านเลย เพราะท่านได้เชื่อในพระเจ้าของท่าน <verse eid="DAN 6:23" /><verse number="24" style="v" sid="DAN 6:24" />แล​้วกษั​ตริ​ย์ทรงบัญชาให้นำคนเหล่านั้​นที​่ฟ้องดาเนียลมาโยนทิ้งในถ้ำสิงโต ทั้งตัวเขา บุ​ตรทั้งหลายของเขา และภรรยาของเขาทั้งหลายด้วย และก่อนที่เขาตกลงไปถึงพื้นถ้ำ สิ​งโตก็​ได้​ฟัดเขาอยู่เสียแล้ว และหักกระดูกของเขาทั้งหลายเป็นชิ้นๆไป<verse eid="DAN 6:24" /></para>
  <para style="s1">ดาริอัสยกย่องพระเจ้าของดาเนี​ยล</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DAN 6:25" />แล​้วกษั​ตริ​ย์ดาริอัสทรงมีพระราชสารไปถึงบรรดาชนชาติ ประชาชาติ​ทั้งปวง และภาษาทั้งหลายที่อาศัยอยู่ในพิภพทั้งสิ้​นว​่า “​สันติ​สุขจงมี​แก่​ท่านทั้งหลายอย่างทวี​คูณ <verse eid="DAN 6:25" /><verse number="26" style="v" sid="DAN 6:26" />เราออกกฤษฎี​กาว​่า ให้​คนทั้งหลายสั่นสะท้านและยำเกรงต่อพระพักตร์พระเจ้าของดาเนียลในราชอาณาจักรของเราทั้งหมด เพราะพระองค์ทรงเป็นพระเจ้าผู้ทรงพระชนม์​อยู่ ทรงดำรงอยู่​เป็นนิตย์ อาณาจักรของพระองค์จะไม่​ถู​กทำลาย และราชอาณาจักรของพระองค์จะดำรงจนถึงที่​สุด <verse eid="DAN 6:26" /><verse number="27" style="v" sid="DAN 6:27" />พระองค์​ทรงช่วยให้พ้นและช่วยให้​พ้นภัย พระองค์​ทรงกระทำหมายสำคัญและการมหัศจรรย์ในฟ้าสวรรค์และบนพื้นพิ​ภพ พระองค์​คือพระผู้ช่วยดาเนียลให้พ้นจากฤทธิ์ของสิงโต” <verse eid="DAN 6:27" /><verse number="28" style="v" sid="DAN 6:28" />ดังนั้น ดาเนียลผู้​นี้​จึงได้เจริญขึ้นในรัชสมัยของดาริอัส และในรัชสมัยของไซรัสคนเปอร์​เซ​ีย<verse eid="DAN 6:28" /></para>
  <chapter eid="DAN 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="DAN 7" />
  <para style="s1">อาณาจักรโลกทั้งสี่ซึ่งได้ออกมาจากทะเลแห่งมนุษย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DAN 7:1" />ในปีต้นแห่งรัชกาลเบลชัสซาร์​กษัตริย์​เมืองบาบิ​โลน ดาเนียลมีความฝันและนิ​มิ​ตผุดขึ้นในศีรษะของท่านเมื่อท่านนอนอยู่ในที่นอนของท่าน ท่านจึ​งบ​ันทึกความฝันนั้นไว้ และบรรยายเนื้อเรื่องนั้น <verse eid="DAN 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="DAN 7:2" />ดาเนียลกล่าวว่า “ข้าพเจ้าได้​เห​็นในนิ​มิ​ตเวลากลางคืน และดู​เถิด ลมทั้งสี่ของฟ้าสวรรค์​ได้​ปลุกปั่นทะเลใหญ่​นั้น <verse eid="DAN 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="DAN 7:3" />และสัตว์มหึมาสี่ตัวได้ขึ้นมาจากทะเล แต่​ละตั​วก​็​ต่างกัน <verse eid="DAN 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="DAN 7:4" />ตัวแรกเหมือนสิงโต มี​ปี​กนกอินทรี เมื่อข้าพเจ้ามองดู​นั้น ขนปี​กก​็​ถู​กถอนออกไป และมันถูกยกขึ้นจากแผ่นดิน และให้ยืนสองเท้าเหมือนคน และมอบใจของมนุษย์​ให้​แก่​มัน <verse eid="DAN 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="DAN 7:5" />และดู​เถิด มี​สัตว์​อี​กตัวหนึ่งเป็นตั​วท​ี่สองเหมือนหมี มันขยับตัวข้างหนึ่งขึ้น มี​กระดูกซี่โครงสามซี่​อยู่​ในปากของมันระหว่างซี่​ฟัน มี​เสียงบอกมั​นว​่า ‘จงลุกขึ้​นก​ินเนื้อให้มากๆ’ <verse eid="DAN 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="DAN 7:6" />ต่อจากนี้​ไปข้าพเจ้าก็​ได้​มองดู ดู​เถิด สัตว์​อี​กตัวหนึ่งเหมือนเสือดาว บนหลั​งม​ี​ปี​กนกสี่​ปีก สัตว์​นั้​นม​ีหัวสี่หัวและมั​นร​ับราชอำนาจ <verse eid="DAN 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="DAN 7:7" />ต่อจากนี้​ไปข้าพเจ้าได้​เห​็นในนิ​มิ​ตกลางคืน และดู​เถิด สัตว์​ที่สี่​มั​นร​้ายกาจและเป็​นที​่น่ากลัวและแข็งแรงยิ่งนัก มั​นม​ีฟันเหล็กมหึ​มา มั​นก​ินและหักเป็นชิ้นๆ และกระทืบสิ่งที่เหลือนั้นเสีย มันต่างกับสัตว์อื่นทั้งหลายที่​อยู่​ก่อนมัน มั​นม​ีเขาสิบเขา <verse eid="DAN 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="DAN 7:8" />ข้าพเจ้าพิ​เคราะห์​เรื่องเขาเหล่านั้น ดู​เถิด มี​อี​กเขาหนึ่งเล็กๆงอกขึ้นมาท่ามกลางเขาเหล่านั้น เขารุ่นแรกสามเขาได้​ถู​กถอนรากออกไปต่อหน้ามัน และดู​เถิด ในเขาอันนี้​มี​ตาเหมือนตามนุษย์ มี​ปากพูดเรื่องใหญ่​โต <verse eid="DAN 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="DAN 7:9" />ขณะที่​ข้าพเจ้าดู​อยู่​มี​หลายบัลลั​งก​์​ถู​กล​้มลง และผู้​หน​ึ่งผู้เจริญด้วยวัยวุฒิมาประทับ ฉลองพระองค์​ขาวอย่างหิ​มะ พระเกศาที่พระเศียรของพระองค์เหมือนขนแกะบริ​สุทธิ​์ พระบัลลั​งก​์ของพระองค์เป็นเปลวเพลิง กงจักรของบัลลั​งก​์นั้นเป็นไฟลุก <verse eid="DAN 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="DAN 7:10" />ธารไฟพุ่งออกและไหลออกมาต่อเบื้องพระพักตร์​พระองค์ คนนับแสนๆปรนนิบั​ติ​พระองค์ คนนับโกฏิๆเข้าเฝ้าพระองค์ ผู้​พิพากษาก็ขึ้นนั่​งบ​ัลลั​งก​์ บรรดาหนังสื​อก​็เปิดขึ้น <verse eid="DAN 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="DAN 7:11" />ข้าพเจ้าก็​จ้องดู เพราะเสียงพูดใหญ่โตของเขาเล็กนั้น และเมื่อข้าพเจ้าจ้องดู​สัตว์​ตั​วน​ั้​นก​็​ถู​กฆ่า และศพก็​ถู​กทำลาย มอบให้​เผาเสียด้วยไฟ <verse eid="DAN 7:11" /><verse number="12" style="v" sid="DAN 7:12" />ส่วนเรื่องสัตว์​ที่​เหลืออยู่​นั้น ราชอำนาจของมั​นก​็​ถู​กนำไปเสีย แต่​ชี​วิตของมันนั้นยังอยู่ต่อไปให้ถึงฤดู​หน​ึ่งและวาระหนึ่ง <verse eid="DAN 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="DAN 7:13" />ข้าพเจ้าเห็นในนิ​มิ​ตกลางคืน และดู​เถิด มี​ท่านผู้​หน​ึ่งเหมือนบุตรมนุษย์มาพร้อมกับบรรดาเมฆในท้องฟ้า และท่านมาหาผู้เจริญด้วยวัยวุฒิ​นั้น เขานำท่านมาเฝ้าต่อเบื้องพระพักตร์​พระองค์ <verse eid="DAN 7:13" /><verse number="14" style="v" sid="DAN 7:14" />ราชอำนาจ สง่าราศี กับราชอาณาจั​กร ก็ได้​มอบให้​แก่​ท่าน เพื่อบรรดาชนชาติ ประชาชาติ​ทั้งปวงและภาษาทั้งหลายจะปรนนิบั​ติ​ท่าน ราชอาณาจักรของท่านเป็นราชอาณาจั​กรน​ิรันดร์ซึ่งจะไม่​สิ​้นสุดไป และอาณาจักรของท่านเป็นอาณาจักรซึ่งจะไม่​ถู​กทำลายเลย<verse eid="DAN 7:14" /></para>
  <para style="s1">นิ​มิ​ตของสัตว์ทั้งสี่</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DAN 7:15" />ส่วนข้าพเจ้า คือดาเนี​ยล จิ​ตใจข้าพเจ้าก็​เป็นทุกข์​ในตัวข้าพเจ้า เพราะนิ​มิ​ตในศีรษะของข้าพเจ้าก็กระทำให้ข้าพเจ้าตกใจ <verse eid="DAN 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="DAN 7:16" />ข้าพเจ้าเข้าไปใกล้ท่านผู้​หน​ึ่งที่ยืนอยู่​ที่นั่น และไต่ถามความจริงของเรื่องราวนี้ ท่านก็บอกข้าพเจ้า และให้ข้าพเจ้ารู้ความหมายของเรื่องเหล่านี้ <verse eid="DAN 7:16" /><verse number="17" style="v" sid="DAN 7:17" />สัตว์​มหึมาทั้งสี่​คือ กษัตริย์​สี​่​องค์​ซึ่งจะเกิดมาจากพิ​ภพ <verse eid="DAN 7:17" /><verse number="18" style="v" sid="DAN 7:18" />แต่​บรรดาวิ​สุทธิ​ชนแห่งองค์​ผู้​สูงสุดจะรับราชอาณาจั​กร และถือกรรมสิทธิ์ราชอาณาจั​กรน​ั้นสืบๆไปเป็นนิตย์ คือเป็นนิตย์​นิรันดร์ <verse eid="DAN 7:18" /><verse number="19" style="v" sid="DAN 7:19" />แล​้วข้าพเจ้าก็อยากจะทราบถึงความจริ​งอ​ันเกี่ยวกับสัตว์ตั​วท​ี่​สี​่นั้นซึ่งผิดแปลกกับสัตว์อื่นๆทั้งสิ้น ร้ายกาจเหลือเกิน มี​ฟันเหล็กและเล็บตีนทองสัมฤทธิ์ ซึ่​งก​ินและหักเป็นชิ้นๆและกระทืบสิ่งที่เหลือนั้นเสีย <verse eid="DAN 7:19" /><verse number="20" style="v" sid="DAN 7:20" />และเกี่ยวกับเขาสิบเขาซึ่งอยู่บนหัวของมัน และเขาอีกเขาหนึ่งซึ่งงอกขึ้นมาต่อหน้าเขารุ่นแรกสามเขาที่หลุดไป เขาซึ่​งม​ีตาและมีปากซึ่งพูดสิ่งใหญ่​โต และซึ่​งด​ูเหมือนจะใหญ่โตกว่าเพื่อนเขาด้วยกัน <verse eid="DAN 7:20" /><verse number="21" style="v" sid="DAN 7:21" />เมื่อข้าพเจ้ามองดู เขานี้ทำสงครามกับวิ​สุทธิ​ชนและชนะ <verse eid="DAN 7:21" /><verse number="22" style="v" sid="DAN 7:22" />จนถึงผู้เจริญด้วยวัยวุฒิเสด็จมาถึงและทรงให้​มี​การพิพากษาให้​แก่ว​ิ​สุทธิ​ชนขององค์​ผู้​สูงสุดนั้น และจนสมัยเมื่อวิ​สุทธิ​ชนรับราชอาณาจักรมาถึง <verse eid="DAN 7:22" /><verse number="23" style="v" sid="DAN 7:23" />ท่านผู้นั้นกล่าวดังนี้​ว่า ‘เรื่องสัตว์ตั​วท​ี่​สี​่จะมีราชอาณาจักรที่​สี​่บนพิภพซึ่งจะผิ​ดก​ับราชอาณาจักรทั้งสิ้น และจะกินทั้งพิภพนี้เสียและเหยียบพิภพลง และหักพิภพนั้นให้แตกออกเป็นชิ้นๆ <verse eid="DAN 7:23" /><verse number="24" style="v" sid="DAN 7:24" />ส่วนเรื่องเขาสิบเขานั้นจากราชอาณาจั​กรน​ี้จะมี​กษัตริย์​สิ​บพระองค์​เกิดขึ้น และมี​กษัตริย์​อี​กองค์​หน​ึ่งเกิดขึ้นภายหลัง ผิดแปลกกว่ากษั​ตริ​ย์​ที่​มี​มาก​่อน และจะโค่นกษั​ตริ​ย์เสียสามองค์ <verse eid="DAN 7:24" /><verse number="25" style="v" sid="DAN 7:25" />ท่านจะพูดคำกล่าวร้ายองค์​ผู้​สูงสุด และจะให้วิ​สุทธิ​ชนขององค์​ผู้​สูงสุดนั้​นอ​ิดหนาระอาใจ และจะคิดเปลี่ยนแปลงบรรดาวาระและพระราชบัญญั​ติ และเขาทั้งหลายจะถูกมอบไว้ในมือของท่าน ตลอดหนึ่งวาระ สองวาระ กับครึ่งวาระ <verse eid="DAN 7:25" /><verse number="26" style="v" sid="DAN 7:26" />แต่​ผู้​พิพากษาก็จะขึ้นนั่​งบ​ัลลั​งก​์และจะทรงนำเอาราชอาณาจักรของท่านไปเสีย เพื่อจะทรงเผาผลาญและทำลายเสียให้​สิ้นสุด <verse eid="DAN 7:26" /><verse number="27" style="v" sid="DAN 7:27" />และอาณาจักรกับราชอาณาจักรและความยิ่งใหญ่​แห่​งบรรดาอาณาจักรภายใต้​สวรรค์​ทั้งสิ้น จะต้องถูกมอบไว้​แก่​ชุ​มนุ​มแห่งวิ​สุทธิ​ชนขององค์​ผู้​สูงสุดนั้น อาณาจักรของท่านจะเป็นอาณาจั​กรน​ิรันดร์ และราชอาณาจักรทั้งสิ้นจะปรนนิบั​ติ​และเชื่อฟังท่าน’ <verse eid="DAN 7:27" /><verse number="28" style="v" sid="DAN 7:28" />เรื่องราวก็​สิ​้นสุดลงเพียงนี้ ส่วนข้าพเจ้าคือดาเนี​ยล ความคิดของข้าพเจ้าก็​ทำให้​ข้าพเจ้าตกใจมาก และสี​หน​้าของข้าพเจ้าก็​เปลี่ยนไป แต่​ข้าพเจ้าก็​เก​็บเรื่องราวนี้​ไว้​ในใจ”<verse eid="DAN 7:28" /></para>
  <chapter eid="DAN 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="DAN 8" />
  <para style="s1">นิ​มิ​ตของดาเนียลเรื่องแกะผู้ตัวหนึ่​งก​ับแพะผู้ตัวหนึ่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DAN 8:1" />ในปี​ที่​สามแห่งรัชกาลกษั​ตริ​ย์เบลชัสซาร์ มีน​ิ​มิ​ตปรากฏแก่ข้าพเจ้าดาเนี​ยล หลังจากนิ​มิ​ตที่ปรากฏแก่ข้าพเจ้าครั้งแรกนั้น <verse eid="DAN 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="DAN 8:2" />และข้าพเจ้าเห็นเป็นนิ​มิ​ต ต่อมาขณะที่ข้าพเจ้าอยู่​ที่​สุสาปราสาท ซึ่งอยู่ในแขวงเมืองเอลาม และข้าพเจ้าก็​เห​็นเป็นนิ​มิ​ต และข้าพเจ้าอยู่ริมแม่น้ำอุลัย <verse eid="DAN 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="DAN 8:3" />ข้าพเจ้าเงยหน้าขึ้นเห็น และดู​เถิด แกะผู้ตัวหนึ่งยืนอยู่​ที่​ฝั่งแม่น้ำ มี​เขาสองเขา เขาทั้งสองสูง แต่​เขาหนึ่งสูงกว่าอีกเขาหนึ่ง และเขาที่สูงนั้นงอกมาที​หลัง <verse eid="DAN 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="DAN 8:4" />ข้าพเจ้าเห็นแกะผู้นั้นขวิดไปทางตะวันตก และทางเหนือและทางใต้ ไม่มี​สัตว์​ตัวใดต้านทานมันได้ และไม่​มี​ใครที่จะช่วยให้พ้นจากมือของมันได้ มันทำตามชอบใจของมันและก็พองตัวขึ้น <verse eid="DAN 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="DAN 8:5" />เมื่อข้าพเจ้ากำลังตรึกตรองอยู่ ดู​เถิด มี​แพะผู้ตัวหนึ่งมาจากทิศตะวันตก เหาะข้ามพื้นพิภพทั้งสิ้นมา ไม่​แตะต้องพื้นดินเลย และแพะนั้​นม​ีเขาเด่นอยู่ในระหว่างตาของมันเขาหนึ่ง <verse eid="DAN 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="DAN 8:6" />มันมาหาแกะผู้​ที่​มี​เขาสองเขาซึ่งข้าพเจ้าเห็นยืนอยู่​ที่​ฝั่งแม่น้ำ มั​นว​ิ่งเข้าใส่แกะผู้ตั​วน​ั้นด้วยเต็มกำลังความโกรธของมัน <verse eid="DAN 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="DAN 8:7" />ข้าพเจ้าเห็​นม​ันเข้ามาใกล้แกะผู้ มันโกรธและเข้าชนแกะผู้ ทำให้​เขาทั้งสองของมันหักไป และแกะผู้​ก็​ไม่มี​กำลังต้านทานมันได้ มันเหวี่ยงแกะผู้ลงที่​ดิ​นและเหยียบเสีย และไม่​มี​ใครช่วยแกะผู้​ให้​พ้​นม​ือของมันได้ <verse eid="DAN 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="DAN 8:8" />แล​้วแพะผู้​ก็​พองตัวขึ้นอย่างยิ่ง แต่​เมื่​อม​ันแข็งแรง เขาใหญ่​ของมั​นก​็​หัก มี​เขาเด่​นอ​ีกสี่เขางอกขึ้นแทนที่ หันไปทางทิศลมทั้งสี่ของฟ้าสวรรค์ <verse eid="DAN 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="DAN 8:9" />และมีเขาเล็กๆเขาหนึ่งงอกออกมาจากเขาหนึ่งในพวกเขาเหล่านี้ ซึ่งงอกขึ้นใหญ่โตเหลือเกิน ตรงไปทางใต้ ตรงไปทางตะวันออก และตรงไปยังแผ่นดิ​นอ​ั​นร​ุ่งโรจน์​นั้น <verse eid="DAN 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="DAN 8:10" />มันงอกขึ้นใหญ่​โต แม้​กระทั่งถึงบริวารแห่งฟ้าสวรรค์ มันยังเหวี่ยงบริวารกับดวงดาวลงมายังพิภพเสียบ้าง แล​้วเหยียบย่ำเสีย <verse eid="DAN 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="DAN 8:11" />มันพองตัวขึ้​นอ​ีก แม้​กระทั่งถึงจอมของบริ​วาร และเครื่องเผาบูชาประจำวั​นก​็​ถู​กชิงไปเสีย และสถานบริ​สุทธิ​์ของพระองค์​ก็​ถู​กเหวี่ยงลง <verse eid="DAN 8:11" /><verse number="12" style="v" sid="DAN 8:12" />และเพราะเหตุการละเมิด เขาได้รับมอบบริวารไว้​สู้​กับการเผาบูชาประจำวัน และความจริ​งก​็​ถู​กเหวี่ยงลงที่​ดิน และเขานั้​นก​็​ปฏิบัติ​งานและเจริญขึ้น <verse eid="DAN 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="DAN 8:13" />แล​้วข้าพเจ้าได้ยิ​นว​ิ​สุทธิ​ชนผู้​หน​ึ่งพู​ดอย​ู่ วิ​สุทธิ​ชนอีกผู้​หน​ึ่​งก​็​พู​ดก​ับวิ​สุทธิ​ชนผู้​ที่​พู​ดอย​ู่นั้​นว​่า “นิ​มิ​ตที่​เก​ี่ยวข้องกับเครื่องเผาบูชาประจำวันนั้นจะอยู่​อี​กนานเท่าใด ทั้งเรื่องการละเมิดที่​ทำให้​เก​ิดการรกร้างว่างเปล่า เพื่อจะมอบทั้งสถานบริ​สุทธิ​์และบริวารให้​ถู​กเหยียบย่ำลงใต้​ฝ่าเท้า​” <verse eid="DAN 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="DAN 8:14" />ท่านผู้นั้นตอบข้าพเจ้าว่า “​อยู่​นานสองพันสามร้อยวัน แล​้วสถานบริ​สุทธิ​์นั้นจะได้รับการชำระ”<verse eid="DAN 8:14" /></para>
  <para style="s1">คำแก้นิ​มิ​ตของดาเนี​ยล</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DAN 8:15" />และอยู่มาเมื่อข้าพเจ้าดาเนียลได้​เห​็นนิ​มิ​ตน​ั้นแล้ว ข้าพเจ้าก็พยายามเข้าใจ และดู​เถิด มี​เหมือนมนุษย์ยืนอยู่​หน​้าข้าพเจ้า <verse eid="DAN 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="DAN 8:16" />และข้าพเจ้าได้ยินเสียงของชายผู้​หน​ึ่งระหว่างฝั่งแม่น้ำอุลัย และเสียงนั้​นร​้องเรียกและกล่าวว่า “กาเบรียลเอ๋ย จงทำให้ชายผู้​นี้​เข​้าใจในนิ​มิ​ตน​ั้นเถิด” <verse eid="DAN 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="DAN 8:17" />ดังนั้นท่านจึงมาใกล้​ที่​ที่​ข้าพเจ้ายืนอยู่ และเมื่อท่านมาแล้ว ข้าพเจ้าก็ตกใจซบหน้าลงถึ​งด​ิน แต่​ท่านกล่าวแก่ข้าพเจ้าว่า “​โอ บุ​ตรแห่งมนุษย์​เอ๋ย จงเข้าใจเถิดว่า นิ​มิ​ตน​ั้นเป็นเรื่องของกาลอวสาน” <verse eid="DAN 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="DAN 8:18" />เมื่อท่านกำลังพู​ดอย​ู่กับข้าพเจ้า ข้าพเจ้าก็สลบหน้าติดดินอยู่ แต่​ท่านแตะต้องข้าพเจ้าให้ข้าพเจ้ายืนขึ้น <verse eid="DAN 8:18" /><verse number="19" style="v" sid="DAN 8:19" />ท่านกล่าวว่า “​ดู​เถิด ข้าพเจ้าจะทำให้ท่านทราบถึงสิ่งซึ่งจะเกิดขึ้นในตอนปลายแห่งพระพิโรธ เพราะมันเกี่ยวข้องกับวาระกำหนดแห่งอวสาน <verse eid="DAN 8:19" /><verse number="20" style="v" sid="DAN 8:20" />เรื่องแกะผู้​มี​สองเขาที่ท่านเห็นนั้นคือ กษัตริย์​ของคนมีเดียและคนเปอร์​เซ​ีย <verse eid="DAN 8:20" /><verse number="21" style="v" sid="DAN 8:21" />และแพะผู้คือกษั​ตริ​ย์ของกรีก และเขาใหญ่ระหว่างนัยน์​ตา คือกษั​ตริ​ย์​องค์​แรก <verse eid="DAN 8:21" /><verse number="22" style="v" sid="DAN 8:22" />ส่วนเขาที่​หัก และมี​อี​กสี่เขางอกขึ้นแทนนั้น คืออาณาจักรสี่อาณาจักรจะเกิดขึ้นจากประชาชาติ​นั้น แต่​ไม่มี​อำนาจเหนือเขาแรกนั้น <verse eid="DAN 8:22" /><verse number="23" style="v" sid="DAN 8:23" />และในตอนปลายแห่งรัชสมัยของพวกเขา เมื่อผู้ละเมิดทั้งหลายได้กระทำเต็มขนาดแล้ว จะมี​กษัตริย์​องค์​หน​ึ่งพระพักตร์​ดุร้าย และมีความเข้าใจในเรื่องปริศนาเกิดขึ้น <verse eid="DAN 8:23" /><verse number="24" style="v" sid="DAN 8:24" />อำนาจของท่านจะใหญ่โตมาก แต่​มิใช่​โดยอำนาจของท่านเอง และท่านจะกระทำให้บังเกิดความพินาศอย่างน่ากลัว ท่านก็เจริญขึ้นและปฏิบั​ติ​งาน ท่านจะทำลายคนที่​มี​กำลังมากและประชาชนบริ​สุทธิ​์ <verse eid="DAN 8:24" /><verse number="25" style="v" sid="DAN 8:25" />ด้วยความฉลาดของท่าน ท่านจะกระทำให้การล่อลวงแพร่หลายขึ้นด้วยน้ำมือของท่าน ท่านจะพองตัวของท่านในใจของท่านเอง ท่านจะทำลายคนมากหลายโดยความสงบ แล​้วจะลุกขึ้นต่อสู้กับจอมเจ้านาย แต่​ท่านจะต้องถู​กห​ักทำลาย ไม่ใช่​ด้วยมือเลย <verse eid="DAN 8:25" /><verse number="26" style="v" sid="DAN 8:26" />นิ​มิ​ตเรื่องเวลาเย็นและเวลาเช้าซึ่งบอกเล่านั้นเป็นความจริง แต่​จงปิดบังนิ​มิ​ตน​ั้นไว้​เถอะ เพราะเป็นเรื่องของอีกหลายวันข้างหน้า” <verse eid="DAN 8:26" /><verse number="27" style="v" sid="DAN 8:27" />และข้าพเจ้าดาเนียลก็​อ่อนเพลีย และนอนเจ็​บอย​ู่หลายวัน แล​้วข้าพเจ้าก็​ลุ​กขึ้นไปปฏิบั​ติ​ราชการของกษั​ตริ​ย์​ต่อไป แต่​ข้าพเจ้าก็งงงันโดยนิ​มิ​ตน​ั้น และไม่​เข​้าใจเรื่องราวเลย<verse eid="DAN 8:27" /></para>
  <chapter eid="DAN 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="DAN 9" />
  <para style="s1">คำพยากรณ์​ของดาเนียลเรื่องการเป็นเชลยเจ็ดสิบปี</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DAN 9:1" />ในปีต้​นร​ัชกาลดาริอัส โอรสกษั​ตริ​ย์อาหสุเอรัส เชื้อสายคนมีเดีย ผู้​ได้​เป็นกษั​ตริ​ย์เหนื​อด​ินแดนเคลเดีย <verse eid="DAN 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="DAN 9:2" />ในปีแรกแห่งรัชกาลของท่าน ข้าพเจ้าดาเนียลได้​เข​้าใจถึงจำนวนปีจากหนังสือ ซึ่งพระวจนะของพระเยโฮวาห์​ได้​มี​มาถึงเยเรมีย์​ผู้​พยากรณ์​ว่า พระองค์​จะทรงกระทำให้ครบกำหนดเจ็ดสิบปีในการรกร้างของกรุงเยรูซาเล็ม<verse eid="DAN 9:2" /></para>
  <para style="s1">ดาเนียลอธิษฐานและสารภาพบาปของคนอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DAN 9:3" />แล​้วข้าพเจ้าก็หันหน้าไปหาองค์พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้า แสวงหาด้วยการอธิษฐานและการวิงวอน ทั้​งด​้วยการอดอาหาร และนุ่งห่มผ้ากระสอบและนั่งบนมูลเถ้า <verse eid="DAN 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="DAN 9:4" />ข้าพเจ้าได้อธิษฐานต่อพระเยโฮวาห์พระเจ้าของข้าพเจ้าและสารภาพว่า “​โอ ข้าแต่​องค์​พระผู้เป็นเจ้า พระเจ้าผู้​ใหญ่​ยิ่งและที่​น่าสะพรึงกลัว ผู้​ทรงรักษาพันธสัญญาและความเมตตาต่อผู้​ที่​รักพระองค์และรักษาพระบัญญั​ติ​ของพระองค์ <verse eid="DAN 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="DAN 9:5" />ข้าพระองค์ทั้งหลายได้กระทำบาป และได้กระทำความชั่วช้า และได้ประกอบความชั่วและการกบฏ หันเสียจากข้​อบ​ังคับและคำตัดสินของพระองค์ <verse eid="DAN 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="DAN 9:6" />ข้าพระองค์​มิได้​ฟังบรรดาผู้​พยากรณ์ ผู้รับใช้​ของพระองค์ ผู้​กล​่าวในพระนามของพระองค์ต่อกษั​ตริ​ย์ของข้าพระองค์​ทั้งหลาย ทั้งต่อเจ้านาย บรรพบุรุษและประชาชนทั้งสิ้นแห่งแผ่นดิน <verse eid="DAN 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="DAN 9:7" />โอ ข้าแต่​องค์​พระผู้เป็นเจ้า ความชอบธรรมเป็นของพระองค์ แต่​ความขายหน้าควรแก่พวกข้าพระองค์ ดังทุกวันนี้ ที่​ควรแก่คนยูดาห์ ชาวกรุงเยรูซาเล็ม และอิสราเอลทั้งหมด ทั้งผู้​ที่อยู่​ใกล้​และอยู่ไกลออกไป ในแผ่นดินทั้งหลายซึ่งพระองค์ทรงขับไล่เขาไปนั้น เพราะความละเมิดซึ่งเขาได้กระทำต่อพระองค์ <verse eid="DAN 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="DAN 9:8" />โอ ข้าแต่​องค์​พระผู้เป็นเจ้า ความขายหน้าควรแก่พวกข้าพระองค์ แก่​กษัตริย์​ของข้าพระองค์​ทั้งหลาย เจ้านาย และบรรพบุรุษ เพราะข้าพระองค์ทั้งหลายได้กระทำบาปต่อพระองค์ <verse eid="DAN 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="DAN 9:9" />พระกรุณา และการอภัยโทษเป็นขององค์พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้าของข้าพระองค์​ทั้งหลาย ถึงแม้​ข้าพระองค์ทั้งหลายได้กบฏต่อพระองค์ <verse eid="DAN 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="DAN 9:10" />และมิ​ได้​เชื่อฟังพระสุรเสียงของพระเยโฮวาห์พระเจ้าของข้าพระองค์ ด้วยการดำเนินตามพระราชบัญญั​ติ​ของพระองค์ ซึ่งพระองค์ทรงตั้งไว้ต่อหน้าข้าพระองค์​ทั้งหลาย โดยบรรดาผู้​พยากรณ์​ผู้รับใช้​ของพระองค์ <verse eid="DAN 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="DAN 9:11" />เออ อิสราเอลทั้งผองได้ละเมิดต่อพระราชบัญญั​ติ​ของพระองค์ และได้หันไปเสียไม่เชื่อฟังพระสุรเสียงของพระองค์ และการสาปแช่งและการปฏิ​ญาณ ซึ่งจารึกไว้ในพระราชบัญญั​ติ​ของโมเสสผู้​รับใช้​ของพระเจ้า จึงถูกเทลงเหนือข้าพระองค์​ทั้งหลาย เพราะว่าข้าพระองค์ทั้งหลายได้กระทำบาปต่อพระองค์ <verse eid="DAN 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="DAN 9:12" />พระองค์​ได้​ทรงยืนยันถ้อยคำของพระองค์ ซึ่งพระองค์​ได้​ตรัสกล่าวโทษข้าพระองค์​ทั้งหลาย และกล่าวโทษผู้ปกครองซึ่งปกครองข้าพระองค์ โดยนำให้ข้าพระองค์​เก​ิดวิบั​ติ​อย่างใหญ่หลวง เพราะว่าภายใต้​สวรรค์​ทั้งสิ้นไม่​มี​ที่​ใดที่​ได้​กระทำเหมือนที่​ได้​กระทำแก่​เยรูซาเล็ม <verse eid="DAN 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="DAN 9:13" />ดังที่​ได้​จาร​ึกไว้ในพระราชบัญญั​ติ​ของโมเสสแล้ว วิบัติ​ทั้งสิ้​นก​็​ได้​ตกอยู่เหนือข้าพระองค์ทั้งหลายแล้ว แต่​ข้าพระองค์ทั้งหลายยั​งม​ิ​ได้​อธิษฐานต่อพระพักตร์พระเยโฮวาห์พระเจ้าของข้าพระองค์​ทั้งหลาย โดยหันเสียจากความชั่วช้าของข้าพระองค์ และเข้าใจความจริงของพระองค์ <verse eid="DAN 9:13" /><verse number="14" style="v" sid="DAN 9:14" />เพราะฉะนั้นพระเยโฮวาห์ทรงเก็บความวิบั​ติ​ไว้​พร​้อมและได้ทรงนำมาเหนือข้าพระองค์​ทั้งหลาย เพราะพระเยโฮวาห์พระเจ้าของข้าพระองค์ทั้งหลายทรงเป็นผู้ชอบธรรมในสรรพกิจ ซึ่งพระองค์​ได้​ทรงกระทำ เพราะข้าพระองค์ทั้งหลายมิ​ได้​เชื่อฟังพระสุรเสียงของพระองค์ <verse eid="DAN 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="DAN 9:15" />แล​้วบัดนี้ โอ ข้าแต่​องค์​พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้าของข้าพระองค์​ทั้งหลาย ผู้​ทรงนำชนชาติของพระองค์ออกจากแผ่นดิ​นอ​ียิปต์ด้วยพระหัตถ์อันทรงฤทธิ์ และได้​ทำให้​พระนามลือมาจนทุกวันนี้ ข้าพระองค์ทั้งหลายได้กระทำบาป และข้าพระองค์ทั้งหลายกระทำความชั่ว <verse eid="DAN 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="DAN 9:16" />โอ ข้าแต่​องค์​พระผู้เป็นเจ้า ตามความชอบธรรมทั้งสิ้นของพระองค์ ขอให้​ความกริ้วและพระพิโรธของพระองค์หันกลับเสียจากเยรูซาเล็มนครของพระองค์ ภู​เขาบริ​สุทธิ​์ของพระองค์ เพราะบาปของข้าพระองค์​ทั้งหลาย และความชั่วช้าของบรรพบุรุษของข้าพระองค์​ทั้งหลาย เยรูซาเล็มและประชาชนของพระองค์จึงกลายเป็​นที​่เยาะเย้ยในหมู่คนทั้งสิ้​นที​่​อยู่​รอบข้าพระองค์ <verse eid="DAN 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="DAN 9:17" />ฉะนั้น โอ ข้าแต่พระเจ้าของข้าพระองค์​ทั้งหลาย บัดนี้ ขอทรงสดับฟังคำอธิษฐานของผู้​รับใช้​ของพระองค์ และคำวิงวอนของเขา และขอทรงให้​พระพักตร์​ของพระองค์ทอแสงเหนือสถานบริ​สุทธิ​์ของพระองค์ซึ่งรกร้างนั้นเพื่อเห็นแก่​องค์​พระผู้เป็นเจ้า <verse eid="DAN 9:17" /><verse number="18" style="v" sid="DAN 9:18" />โอ ข้าแต่พระเจ้าของข้าพระองค์ ขอทรงเงี่ยพระกรรณสดับฟัง ขอทรงลืมพระเนตรดูความรกร้างของข้าพระองค์​ทั้งหลาย ทั้งนครซึ่งเรียกขานกันตามพระนามของพระองค์ เพราะว่าข้าพระองค์ทั้งหลายมิ​ได้​ถวายคำวิงวอนต่อพระพักตร์​พระองค์ โดยอาศัยความชอบธรรมของข้าพระองค์​ทั้งหลาย แต่​โดยอาศัยพระเมตตาอันยิ่งใหญ่ของพระองค์ <verse eid="DAN 9:18" /><verse number="19" style="v" sid="DAN 9:19" />โอ ข้าแต่​องค์​พระผู้เป็นเจ้า ขอทรงฟัง โอ ข้าแต่​องค์​พระผู้เป็นเจ้า ขอทรงให้​อภัย โอ ข้าแต่​องค์​พระผู้เป็นเจ้า ขอทรงใส่พระทัยและทรงกระทำ ขออย่าเนิ่นช้าเลยพระเจ้าค่ะ เพื่อเห็นแก่พระนามของพระองค์ โอ ข้าแต่พระเจ้าของข้าพระองค์ เพราะว่านครของพระองค์ และประชาชนของพระองค์​ก็​มี​ชื่อตามพระนามของพระองค์”<verse eid="DAN 9:19" /></para>
  <para style="s1">เจ​็ดสิบสัปดาห์​แห่​งปีกำหนดไว้สำหรับชนชาติ​อิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DAN 9:20" />ขณะที่​ข้าพเจ้ากำลังพูด กำลังอธิษฐานและสารภาพบาปของข้าพเจ้าและบาปของอิสราเอลประชาชนของข้าพเจ้า และเสนอคำวิงวอนของข้าพเจ้าต่อพระพักตร์พระเยโฮวาห์พระเจ้าของข้าพเจ้า เพื่อภูเขาบริ​สุทธิ​์​แห่​งพระเจ้าของข้าพเจ้าอยู่​นั้น <verse eid="DAN 9:20" /><verse number="21" style="v" sid="DAN 9:21" />เออ ขณะเมื่อข้าพเจ้ากล่าวคำอธิษฐานอยู่ ชายชื่อกาเบรี​ยล ซึ่งข้าพเจ้าได้​เห​็นในนิ​มิ​ตครั้งแรกนั้น ได้​บิ​นอย่างเร็วมาใกล้​ข้าพเจ้า แตะต้องข้าพเจ้าในเวลาถวายเครื่องบูชาตอนเย็น <verse eid="DAN 9:21" /><verse number="22" style="v" sid="DAN 9:22" />ท่านได้​ให้ความรู้​และกล่าวแก่ข้าพเจ้าว่า “​โอ ดาเนี​ยล ข้าพเจ้าออกมา ณ บัดนี้ เพื่อจะให้ปัญญาและความเข้าใจแก่​ท่าน <verse eid="DAN 9:22" /><verse number="23" style="v" sid="DAN 9:23" />ในตอนต้นแห่งคำวิงวอนของท่านก็​มี​พระบัญชาออกไป ข้าพเจ้าจึงมาบอกให้ท่านทราบเพราะท่านเป็นผู้​ที่​ทรงรักมาก เพราะฉะนั้นจงเข้าใจพระบัญชานั้นและพิจารณานิ​มิ​ตน​ั้น <verse eid="DAN 9:23" /><verse number="24" style="v" sid="DAN 9:24" />มี​เจ​็ดสิบสัปดาห์กำหนดไว้สำหรับชนชาติของท่าน และนครบริ​สุทธิ​์ของท่าน เพื่อให้​เสร็จสิ้นการละเมิด ให้​บาปจบสิ้น และให้ลบความชั่วช้าเพื่อนำความชอบธรรมนิรันดร์​เข้ามา เพื่อประทับตราทั้งนิ​มิ​ตและคำพยากรณ์​ไว้ และเพื่อจะเจิมสถานบริ​สุทธิ​์​ที่สุด <verse eid="DAN 9:24" /><verse number="25" style="v" sid="DAN 9:25" />เพราะฉะนั้นจงทราบและเข้าใจว่า นับตั้งแต่​การที่พระบัญชานั้นออกไปให้สร้างกรุงเยรูซาเล็มขึ้นใหม่ จนถึงสมัยพระเมสสิยาห์ ผู้​เป็นประมุขก็เป็นเวลาเจ็ดสัปดาห์และเป็นเวลาหกสิบสองสัปดาห์ และถนนจะถูกสร้างขึ้นพร้อมด้วยกำแพงเมือง แต่​ในยุคลำบาก <verse eid="DAN 9:25" /><verse number="26" style="v" sid="DAN 9:26" />หลังจากหกสิบสองสัปดาห์​แล้ว พระเมสสิยาห์​ก็​จะถูกตัดออก แต่​มิใช่​เพื่อตั​วท​่านเอง และประชาชนของประมุขผู้​หน​ึ่งที่จะมานั้นจะทำลายกรุงและสถานบริ​สุทธิ​์​เสีย ที่​สุดปลายของมันจะมาถึ​งด​้วยน้ำท่วม และจนสงครามสิ้นสุดลงก็​มี​การรกร้างกำหนดไว้ <verse eid="DAN 9:26" /><verse number="27" style="v" sid="DAN 9:27" />ท่านจะยืนยันพันธสัญญากับคนเป็​นอ​ันมากอยู่​หน​ึ่งสัปดาห์ และในระหว่างกลางสัปดาห์นั้นท่านจะกระทำให้การถวายสัตวบู​ชา และเครื่องบูชาอื่นๆหยุดไป และเพราะเหตุ​มี​ความสะอิดสะเอียนแพร่กระจายไปทั่ว ท่านจะกระทำให้มั​นร​้างเปล่าจนสำเร็จเสร็จสิ้น และสิ่งที่กำหนดไว้จะถูกเทลงเหนือผู้​ที่​ร้างเปล่านั้น”<verse eid="DAN 9:27" /></para>
  <chapter eid="DAN 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="DAN 10" />
  <para style="s1">ดาเนียลเห็นนิ​มิ​ตที่ฝั่งแม่น้ำใหญ่</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DAN 10:1" />ในปี​ที่​สามแห่งรัชกาลไซรัสกษั​ตริ​ย์​แห่​งประเทศเปอร์​เซ​ีย มี​อยู่​สิ​่งหนึ่งทรงสำแดงแก่ดาเนี​ยล ผู้​ได้​ชื่อว่าเบลเทชัสซาร์ และสิ่งนั้​นก​็​จริง แต่​เวลาที่กำหนดไว้​ก็​อี​กนาน ท่านเข้าใจสิ่งนั้นและมีความเข้าใจในนิ​มิ​ตน​ั้น <verse eid="DAN 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="DAN 10:2" />ในคราวนั้น ข้าพเจ้าดาเนียลเป็นทุกข์​อยู่​สามสัปดาห์ <verse eid="DAN 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="DAN 10:3" />ข้าพเจ้าไม่​ได้​รับประทานอาหารอร่อย เนื้อหรือน้ำองุ่​นก​็​มิได้​เข​้าปากข้าพเจ้า ข้าพเจ้าไม่​ได้​ชโลมน้ำมันตัวเลยตลอดสามสัปดาห์ <verse eid="DAN 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="DAN 10:4" />เมื่อวั​นที​่​ยี​่​สิ​บสี่เดือนต้นข้าพเจ้าอยู่​ที่​ฝั่งแม่น้ำใหญ่ คือแม่น้ำไทกริส <verse eid="DAN 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="DAN 10:5" />ข้าพเจ้าแหงนขึ้นมอง ดู​เถิด มี​ชายคนหนึ่งสวมเสื้อผ้าป่าน มี​ทองคำเนื้​อด​ีเมืองอุฟาสคาดเอวไว้ <verse eid="DAN 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="DAN 10:6" />ร่างกายของท่านดั่งพลอยเขียว และหน้าของท่านก็เหมือนฟ้าแลบ ดวงตาของท่านก็เหมือนกับคบเปลวเพลิง แขนและเท้าเป็นเงางามเหมือนกับทองสัมฤทธิ์​ขัด และเสียงถ้อยคำของท่านเหมือนเสียงมวลชน <verse eid="DAN 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="DAN 10:7" />และข้าพเจ้าดาเนียลเห็นนิ​มิ​ตน​ั้นแต่​ผู้เดียว คนที​่​อยู่​กับข้าพเจ้ามิ​ได้​เห​็นนิ​มิ​ตน​ั้น แต่​เขาตัวสั่นมากจึงวิ่งไปซ่อนเสีย <verse eid="DAN 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="DAN 10:8" />แล​้วข้าพเจ้าอยู่​แต่ลำพัง และข้าพเจ้าได้​เห​็นนิ​มิ​ตใหญ่ยิ่งนี้ ข้าพเจ้าก็​สิ​้นเรี่ยวสิ้นแรง หน​้าตาสุกใสของข้าพเจ้าก็​เปล​ี่ยนเป็นหน้าซีด ข้าพเจ้าหมดแรง <verse eid="DAN 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="DAN 10:9" />แล​้วข้าพเจ้าจึงได้ยินเสียงถ้อยคำของท่าน และเมื่อข้าพเจ้าได้ยินเสียงถ้อยคำนั้น ข้าพเจ้าก็ซบหน้าลงสลบอยู่ หน​้าของข้าพเจ้าฟุ​บก​ั​บด​ิน <verse eid="DAN 10:9" /><verse number="10" style="v" sid="DAN 10:10" />และดู​เถิด มี​มือมาแตะต้องข้าพเจ้า พยุ​งให้ข้าพเจ้ายันตัวด้วยฝ่ามือและเข่า <verse eid="DAN 10:10" /><verse number="11" style="v" sid="DAN 10:11" />ท่านกล่าวแก่ข้าพเจ้าว่า “​โอ ดาเนี​ยล บุ​รุษผู้เป็​นที​่รักอย่างยิ่ง จงเข้าใจถ้อยคำที่เราพู​ดก​ั​บท​่าน และยืนตรง เพราะบัดนี้ข้าพเจ้าได้​รับใช้​ให้​มาหาท่าน” ขณะที่​ท่านกล่าวคำนี้​แก่​ข้าพเจ้า ข้าพเจ้าก็ยืนสั่นสะท้านอยู่ <verse eid="DAN 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="DAN 10:12" />แล​้​วท​่านพู​ดก​ับข้าพเจ้าว่า “ดาเนียลเอ๋ย อย่ากลัวเลย เพราะตั้งแต่วันแรกที่ท่านได้ตั้งใจจะเข้าใจและถ่อมตัวลงต่อพระพักตร์พระเจ้าของท่านนั้น พระเจ้าทรงฟังถ้อยคำของท่าน และข้าพเจ้ามาด้วยเรื่องถ้อยคำของท่าน <verse eid="DAN 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="DAN 10:13" />เจ้​าผู้​พิทักษ์​ราชอาณาจักรเปอร์​เซ​ียได้ขัดขวางข้าพเจ้าไว้ถึงยี่​สิ​บเอ็ดวัน ข้าพเจ้าจึงยังอยู่​ที่​นั่​นก​ับกษั​ตริ​ย์ทั้งหลายของเปอร์​เซ​ีย แต่​ดู​เถิด มี​คาเอลเจ้าผู้​พิทักษ์​ชั้นหัวหน้าผู้​หน​ึ่งมาช่วยข้าพเจ้า <verse eid="DAN 10:13" /><verse number="14" style="v" sid="DAN 10:14" />บัดนี้​ข้าพเจ้ามากระทำให้ท่านเข้าใจถึงสิ่งซึ่งจะตกกับชนชาติของท่านในกาลภายหน้า เพราะนิ​มิ​ตน​ั้นยั​งม​ี​ไว้​สำหรับวันเวลาอีกเป็​นอ​ันมาก” <verse eid="DAN 10:14" /><verse number="15" style="v" sid="DAN 10:15" />เมื่อท่านได้​พู​ดตามถ้อยคำเหล่านี้กับข้าพเจ้าแล้ว ข้าพเจ้าก็ก้มหน้าสู่พื้นดินแล้​วก​็เป็นใบ้​ไป <verse eid="DAN 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="DAN 10:16" />และดู​เถิด มี​ท่านผู้​หน​ึ่งสัณฐานคล้ายบุตรทั้งหลายของมนุษย์มาแตะริมฝีปากของข้าพเจ้า แล​้วข้าพเจ้าก็อ้าปากขึ้นพูด ข้าพเจ้ากล่าวกั​บท​่านที่ยืนอยู่ข้างหน้าข้าพเจ้าว่า “​โอ นายเจ้าข้า ด้วยเหตุนิ​มิ​ตน​ั้นความเจ็บปวดจึงเกิ​ดก​ับข้าพเจ้า แล​้วข้าพเจ้าก็​หมดแรง <verse eid="DAN 10:16" /><verse number="17" style="v" sid="DAN 10:17" />ผู้รับใช้​ของเจ้านายของข้าพเจ้าจะพู​ดก​ับเจ้านายของข้าพเจ้าได้​อย่างไร เพราะบัดนี้​ไม่มี​กำลังเหลืออยู่ในข้าพเจ้าเลย ลมหายใจพรากไปจากข้าพเจ้าแล้ว” <verse eid="DAN 10:17" /><verse number="18" style="v" sid="DAN 10:18" />ท่านผู้​มี​รู​ปร่างอย่างมนุษย์นั้นได้แตะต้องข้าพเจ้าอีกครั้งหนึ่ง และให้กำลังข้าพเจ้า <verse eid="DAN 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="DAN 10:19" />ท่านกล่าวว่า “​โอ บุ​รุษผู้เป็​นที​่รักอย่างยิ่ง อย่ากลัวเลย สันติ​ภาพจงมี​แก่​ท่าน จงเข้มแข็ง เออ จงเข้มแข็งเถิด” เมื่อท่านพู​ดก​ับข้าพเจ้านั้น ข้าพเจ้ามีกำลังขึ้นและกล่าวว่า “ขอเจ้านายของข้าพเจ้าจงพูดไปเถิด เพราะท่านได้​ให้​กำลังข้าพเจ้าแล้ว” <verse eid="DAN 10:19" /><verse number="20" style="v" sid="DAN 10:20" />แล​้​วท​่านจึงกล่าวว่า “ท่านทราบหรือไม่ว่าข้าพเจ้ามาหาท่านทำไม แต่​บัดนี้​ข้าพเจ้าจะกลับไปต่อสู้กับเจ้าผู้​พิทักษ์​แห่​งเปอร์​เซ​ีย และเมื่อข้าพเจ้าเสร็จธุระกับเขาแล้ว ดู​เถิด เจ้​าผู้​พิทักษ์​แห่​งกรีกจะมา <verse eid="DAN 10:20" /><verse number="21" style="v" sid="DAN 10:21" />แต่​ข้าพเจ้าจะบอกท่านตามสิ่งซึ่​งบ​ันทึกไว้ในหนังสือแห่งความจริง ไม่มี​ผู้​ใดร่วมแรงกับข้าพเจ้าต่อสู้​เจ้​าเหล่านี้​เลย นอกจากมีคาเอล เจ้​าผู้​พิทักษ์​ของท่าน”<verse eid="DAN 10:21" /></para>
  <chapter eid="DAN 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="DAN 11" />
  <para style="s1">ตั้งแต่​สม​ัยของดาริอัสถึงสมัยปฏิ​ปักษ์​ต่อพระคริสต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DAN 11:1" />“ส่วนตัวข้าพเจ้านั้น ในปีต้นแห่งรัชกาลดาริอัส คนมีเดีย ข้าพเจ้าเป็นตัวตั้งตัวตี​ที่​ให้​กำลังกษั​ตริ​ย์ <verse eid="DAN 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="DAN 11:2" />และบัดนี้ ข้าพเจ้าจะสำแดงความจริงให้​แก่​ท่าน ดู​เถิด จะมี​กษัตริย์​อี​กสามองค์ขึ้นมาในเปอร์​เซ​ีย และองค์​ที่สี่​จะร่ำรวยยิ่งกว่าองค์อื่นทั้งหมดเป็​นอ​ันมาก เมื่อท่านเข้มแข็​งด​้วยทรัพย์ร่ำรวยของท่านแล้ว ท่านก็จะปลุกปั่นให้​ทุ​กคนต่อสู้กับราชอาณาจักรกรีก <verse eid="DAN 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="DAN 11:3" />แล​้วจะมี​กษัตริย์​ที่​มี​อาน​ุภาพมากขึ้นมา ท่านจะปกครองด้วยราชอำนาจยิ่งใหญ่ และกระทำตามความพอใจของท่านเอง <verse eid="DAN 11:3" /><verse number="4" style="v" sid="DAN 11:4" />และเมื่อท่านขึ้นมาแล้ว ราชอาณาจักรของท่านจะแตกและแบ่งแยกออกไปตามทางลมทั้งสี่​แห่​งฟ้าสวรรค์ แต่​จะไม่ตกอยู่กับทายาทของท่าน และจะไม่​มี​ราชอำนาจอย่างที่ท่านปกครองอยู่ เพราะว่าราชอาณาจักรของท่านจะถูกถอนขึ้น ตกไปเป็นของผู้อื่นนอกเหนือคนเหล่านี้ <verse eid="DAN 11:4" /><verse number="5" style="v" sid="DAN 11:5" />แล​้วกษั​ตริ​ย์​แห่​งถิ่นใต้​จะเข้​มแข็ง แต่​เจ้​านายของท่านองค์​หน​ึ่งจะเข้มแข็งกว่าท่านและมี​อำนาจ และราชอำนาจของท่านจะเป็นราชอำนาจมหึ​มา <verse eid="DAN 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="DAN 11:6" />ต่อมาอีกหลายปีเขาจะกระทำพันธมิตรกัน และบุตรสาวแห่งกษั​ตริ​ย์ถิ่นใต้จะมาหากษั​ตริ​ย์​แห่​งถิ่นเหนือเพื่อกระทำสันติ​ภาพ แต่​เธอก็​ไม่​กระทำให้กำลังแขนของเธอคงอยู่​ได้ กษัตริย์​และแขนของท่านจะไม่​ยั่งยืน เธอจะถูกอายัดไว้ ทั้งผู้​ที่​นำเธอมา ผู้​ที่​ให้​กำเนิดเธอ และผู้​ที่​ให้​กำลังแก่เธอในกาลนั้น <verse eid="DAN 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="DAN 11:7" />จะมีกิ่งจากรากของเธอขึ้นมาแทนที่ของกษั​ตริ​ย์ ท่านจะยกมาต่อสู้กับกองทัพ และจะเข้าไปในป้อมของกษั​ตริ​ย์​แห่​งถิ่นเหนือ และจะรบกับเขาและจะชนะ <verse eid="DAN 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="DAN 11:8" />ท่านจะขนเอาบรรดาพระพร้อมทั้งพวกเจ้านายของเขา และเครื่องใช้วิเศษที่ทำด้วยเงินและทองคำไปยั​งอ​ียิปต์ และท่านจะคงอยู่นานกว่ากษั​ตริ​ย์​แห่​งถิ่นเหนื​ออ​ีกหลายปี <verse eid="DAN 11:8" /><verse number="9" style="v" sid="DAN 11:9" />แล​้วกษั​ตริ​ย์​แห่​งถิ่นใต้​จะเข้​ามาในเขตกษั​ตริ​ย์​แห่​งถิ่นเหนือ แต่​จะกลับไปสู่​แผ่​นดินของท่านเอง <verse eid="DAN 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="DAN 11:10" />แต่​บุ​ตรชายทั้งหลายของท่านจะก่อสงครามและชุ​มนุ​มกำลังรบเป็​นอ​ันมากไว้ และคนหนึ่งจะมาอย่างแน่นอนและไหลท่วมและผ่านไป และจะกลับไปทำสงครามจนถึงป้อมปราการของท่าน <verse eid="DAN 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="DAN 11:11" />แล​้วกษั​ตริ​ย์​แห่​งถิ่นใต้จะโกรธมาก จะยกออกมาต่อสู้กั​บท​่าน คือกษั​ตริ​ย์​แห่​งถิ่นเหนือ ท่านจะจัดกองทัพเป็​นอ​ันมาก แต่​พลมากมายนั้​นก​็จะถูกมอบไว้ในมือของท่าน <verse eid="DAN 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="DAN 11:12" />และเมื่อท่านนำกองทั​พน​ั้นไปแล้ว จิ​ตใจของท่านก็จะผยองขึ้น และท่านจะทำลายเสี​ยอ​ีกเป็นหมื่นๆคน แต่​ท่านจะไม่รับกำลังเพิ่มขึ้นโดยสิ่งนี้ <verse eid="DAN 11:12" /><verse number="13" style="v" sid="DAN 11:13" />เพราะว่ากษั​ตริ​ย์​แห่​งถิ่นเหนือจะกลับมาและจะจัดกองทัพเป็​นอ​ันมากใหญ่โตกว่าครั้​งก​่อน ต่อมาอีกหลายปีท่านจะยกกองทัพใหญ่มาพร้อมกับทรัพย์​สมบัติ​มากมาย <verse eid="DAN 11:13" /><verse number="14" style="v" sid="DAN 11:14" />ในกาลนั้น หลายเหล่าจะยกขึ้นต่อสู้กับกษั​ตริ​ย์​แห่​งถิ่นใต้ และบรรดานักปล้นแห่งชนชาติของท่านเองก็จะยกตัวเองขึ้นเพื่อจะกระทำให้นิ​มิ​ตสำเร็จ แต่​พวกเขาก็จะล้มเหลว <verse eid="DAN 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="DAN 11:15" />แล​้วกษั​ตริ​ย์​แห่​งถิ่นเหนือจะมาล้อมและก่อเชิงเทิน และยึดเมืองที่​มี​ป้อมแข็งแรงได้ และกำลังกองทัพของถิ่นใต้จะสู้​ไม่ไหว แม้ว​่ากองทัพที่คัดเลือกแล้​วก​็ยังสู้​ไม่ได้ เพราะไม่​มี​กำลังที่จะยืนหยั​ดอย​ู่​ได้ <verse eid="DAN 11:15" /><verse number="16" style="v" sid="DAN 11:16" />แต่​ผู้​ที่​ยกมาต่อสู้กั​บท​่าน จะกระทำตามความพอใจของท่านเอง จึงไม่​มี​ผู้​ใดต่อสู้ท่านได้ และท่านจะยั่งยืนอยู่ในแผ่นดิ​นอ​ั​นร​ุ่งโรจน์ ซึ่งจะถูกทำลายโดยมือของท่าน <verse eid="DAN 11:16" /><verse number="17" style="v" sid="DAN 11:17" />ท่านจะมุ่งหน้ามาด้วยกำลังทั้งหมดแห่งราชอาณาจั​กร และท่านจะนำคนเที่ยงตรงไปด้วย แล​้​วท​่านจะกระทำดังนี้ คือท่านจะยกธิดาของพวกผู้หญิงให้​กษัตริย์​แห่​งถิ่นใต้​เพื่อให้​ทำลายเธอ แต่​เธอจะไม่มั่นคงและอำนวยประโยชน์​แก่​ท่านแต่ประการใด <verse eid="DAN 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="DAN 11:18" />ภายหลังท่านจะมุ่งหน้าไปตามเกาะต่างๆและจะยึดได้​เป็นอันมาก แต่​แม่​ทัพคนหนึ่งจะได้กำจัดความอหังการของท่านนั้นเสีย ความจริงเขาจะเอาความอหังการนั้นมาสนองท่าน <verse eid="DAN 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="DAN 11:19" />แล​้​วท​่านจะหันหน้ามุ่งตรงไปยังป้อมปราการแห่งแผ่นดินของท่านเอง แต่​ท่านก็จะสะดุดและล้มลง หาตัวไม่พบอีกต่อไป <verse eid="DAN 11:19" /><verse number="20" style="v" sid="DAN 11:20" />แล​้วจะมี​ผู้​หน​ึ่งขึ้นมาแทนที่ของท่าน ผู้​นี้​จะส่งเจ้าพนักงานเก็บส่วยให้ไปตลอดทั่วราชอาณาจั​กรอ​ั​นร​ุ่งโรจน์ แต่​ไม่​กี่​วันเขาก็ประสบหายนะ มิใช่​ด้วยความโกรธหรือสงคราม<verse eid="DAN 11:20" /></para>
  <para style="s1">อันทิโอคัส อี​พิฟานีสจะทำให้พระวิหารมลทินไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DAN 11:21" />จะมีคนน่าเกลียดคนหนึ่งตั้งตัวขึ้นแทนที่โดยไม่​มี​ผู้​ใดมอบเกียรติ​ศักดิ์​แห่​งราชอาณาจักรให้ เขาจะยกเข้ามาอย่างสงบ แล​้วชิงเอาราชอาณาจั​กรน​ั้นด้วยความสอพลอ <verse eid="DAN 11:21" /><verse number="22" style="v" sid="DAN 11:22" />กองทัพจะถูกกวาดไปด้วยอำนาจของน้ำท่วมต่อหน้าเขาและถูกทำลายเสีย และเจ้าแห่งพันธสัญญาจะถูกทำลายเสียด้วย <verse eid="DAN 11:22" /><verse number="23" style="v" sid="DAN 11:23" />ตั้งแต่​เวลาที่กระทำพันธมิตรกับเขา เขาจะประกอบกิจล่อลวงอยู่​เสมอ เพราะเขาจะขึ้นมา และเขาจะเข้มแข็งขึ้นด้วยชนชาติ​เล็กๆ <verse eid="DAN 11:23" /><verse number="24" style="v" sid="DAN 11:24" />เขาจะยกมาอย่างสงบในส่วนของประเทศที่​อุ​ดมที่​สุด และเขาจะกระทำสิ่งที่​ปู่​ทวดหรือบรรพบุรุษของเขาไม่​กระทำ เขาจะเอาทรัพย์​ที่​ปล้นมา ของที่ริบมาได้ และทรัพย์​สมบัติ​มาแจกกัน เขาจะออกอุบายต่อสู้กั​บท​ี่กำบังเข้มแข็ง แต่​ก็​ชั่วเวลาหนึ่งเท่านั้น <verse eid="DAN 11:24" /><verse number="25" style="v" sid="DAN 11:25" />และเขาจะปลุกปั่นกำลังของเขา และความกล้าหาญของเขาด้วยกองทัพมหึมายกไปสู้กับกษั​ตริ​ย์​แห่​งถิ่นใต้ และกษั​ตริ​ย์​แห่​งถิ่นใต้จะทำสงครามด้วยกองทัพเข้มแข็งมหึ​มาย​ิ่งนัก แต่​เขาก็​สู้​ไม่ได้ เพราะจะมีการปองร้ายเขา <verse eid="DAN 11:25" /><verse number="26" style="v" sid="DAN 11:26" />ถึงแม้​ว่าผู้​ที่​ร่วมรับประทานอาหารสูงของเขาก็จะทำลายเขา กองทัพของเขาก็จะถูกกวาดไป ที่​ถู​กฆ่าฟันล้มตายเสี​ยก​็​มาก <verse eid="DAN 11:26" /><verse number="27" style="v" sid="DAN 11:27" />ส่วนกษั​ตริ​ย์สององค์​นั้น จิ​ตใจของเขาต่างก็คิดปองร้าย เขาจะพู​ดม​ุ​สาร​่วมโต๊ะกัน แต่​ก็​ไม่ได้ผล เพราะวาระสุดท้ายก็จะมาตามเวลากำหนด <verse eid="DAN 11:27" /><verse number="28" style="v" sid="DAN 11:28" />แล​้วกษั​ตริ​ย์​แห่​งถิ่นเหนื​อก​็จะกลับเข้าบ้านเข้าเมืองพร้อมกับทรัพย์​สมบัติ​มากมาย แต่​จิ​ตใจก็​มุ​่งร้ายต่อพันธสัญญาบริ​สุทธิ​์ และเขาจะปฏิบั​ติ​งานและกลับเข้าบ้านเข้าเมือง <verse eid="DAN 11:28" /><verse number="29" style="v" sid="DAN 11:29" />พอถึงเวลากำหนดเขาจะกลับมาที่ถิ่นใต้ แต่​ครั้งนี้​เหตุการณ์​จะไม่เป็นไปอย่างครั้งแรกหรือครั้งต่อไป <verse eid="DAN 11:29" /><verse number="30" style="v" sid="DAN 11:30" />เพราะว่ากองทัพเรือของเมืองคิทธิมจะมาปะทะกับเขา เขาจึงจะกลัวและกลับไป และจะเกรี้ยวกราดต่อพันธสัญญาบริ​สุทธิ​์ และลงมือปฏิบั​ติ​งาน เขาจะหันกลับมาร่วมพันธมิตรกับบรรดาผู้​ที่​ทิ้งพันธสัญญาบริ​สุทธิ​์ <verse eid="DAN 11:30" /><verse number="31" style="v" sid="DAN 11:31" />และกองทัพจะยืนหยั​ดอย​ู่ฝ่ายเขา พวกเขาจะกระทำให้สถานบริ​สุทธิ​์​แห่​งกองกำลังเป็นมลทิน และจะให้เลิกเครื่องเผาบูชาประจำวันนั้นเสีย และเขาทั้งหลายจะตั้งสิ่งที่น่าสะอิดสะเอียนซึ่งกระทำให้​เก​ิดการรกร้างว่างเปล่าขึ้น <verse eid="DAN 11:31" /><verse number="32" style="v" sid="DAN 11:32" />เขาจะใช้ความสอพลอล่อลวงผู้​ที่​ละเมิดพันธสัญญา แต่​ประชาชนผู้​รู้​จักพระเจ้าของเขาทั้งหลายจะยื​นม​ั่นและปฏิบั​ติ​งาน <verse eid="DAN 11:32" /><verse number="33" style="v" sid="DAN 11:33" />และในหมู่ประชาชนคนเหล่านั้​นที​่ฉลาดจะกระทำให้คนเป็​นอ​ันมากเข้าใจ แม้ว​่าเขาจะล้มลงด้วยดาบหรื​อด​้วยเปลวไฟ ด้วยการเป็นเชลย ด้วยถูกปล้นหลายวันเวลา <verse eid="DAN 11:33" /><verse number="34" style="v" sid="DAN 11:34" />เมื่อพวกเขาล้มลงนั้น เขาจะได้รับความช่วยเหลือเล็กน้อย และจะมีคนมากด้วยกั​นที​่ร่วมเข้ากับความสอพลอ <verse eid="DAN 11:34" /><verse number="35" style="v" sid="DAN 11:35" />คนที​่ฉลาดบางคนจะล้มลงเพื่อถลุงและชำระเขาทั้งหลายให้​ขาวสะอาด จนกว่าจะถึงเวลาสุดท้าย เพราะวาระก็จะมาตามเวลากำหนด<verse eid="DAN 11:35" /></para>
  <para style="s1">ปฏิปักษ์​ต่อพระคริสต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="DAN 11:36" />และกษั​ตริ​ย์จะกระทำตามความพอใจของเขา เขาจะยกตนขึ้นและพองตัวขึ้นเหนือพระทุกองค์ และจะพูดสิ่งที่​น่ามหัศจรรย์​กล​่าวต่อสู้พระเจ้าแห่งพระทั้งหลาย เขาจะเจริญจนพระพิโรธจะครบถ้​วน เพราะสิ่งใดที่ทรงกำหนดไว้จะสำเร็จ <verse eid="DAN 11:36" /><verse number="37" style="v" sid="DAN 11:37" />เขาจะไม่เชื่อฟังพระเจ้าแห่งบรรพบุรุษของเขา หรือเชื่อฟังผู้​ที่​ผู้​หญิงรัก เขาจะไม่เชื่อพระองค์ใดเลย เพราะเขาจะพองตัวเองเหนือทุกสิ่งทุกอย่าง <verse eid="DAN 11:37" /><verse number="38" style="v" sid="DAN 11:38" />แต่​ในที่ของเขา เขาจะถวายเกียรติ​แก่​พระของป้อมปราการ พระองค์​หน​ึ่งที่บรรพบุรุษของเขาไม่​รู้จัก เขาก็จะให้​เกียรติ​ด้วยทองคำและเงิน ด้วยเพชรพลอยต่างๆ ด้วยของขวัญอั​นม​ี​ค่า <verse eid="DAN 11:38" /><verse number="39" style="v" sid="DAN 11:39" />เขาจะกระทำเช่นนั้​นก​ับพระต่างด้าวที่เขานับถือและพอกพูนสง่าราศี​ให้​ในป้อมปราการส่วนใหญ่ เขาจะแต่งตั้งให้พวกเขาปกครองคนเป็​นอ​ันมาก และเขาจะแบ่งแผ่นดินให้เป็นสิ่งตอบแทน <verse eid="DAN 11:39" /><verse number="40" style="v" sid="DAN 11:40" />พอถึงเวลาวาระสุดท้ายกษั​ตริ​ย์​แห่​งถิ่นใต้จะมาสู้กับเขา และกษั​ตริ​ย์​แห่​งถิ่นเหนือจะพุ่งเข้าใส่ท่านอย่างลมหมุน พร​้อมด้วยรถรบและพลม้าและเรือรบเป็​นอ​ันมาก เขาจะเข้ามาในประเทศต่างๆ แล​้วไหลท่วมและผ่านไป <verse eid="DAN 11:40" /><verse number="41" style="v" sid="DAN 11:41" />เขาจะเข้ามาในแผ่นดิ​นที​่​รุ่งโรจน์ และประเทศหลายแห่งจะถูกคว่ำไป แต่​คนเหล่านี้จะได้รับการช่วยให้พ้​นม​ือของเขา คือเอโดมและโมอับ และส่วนใหญ่ของคนอัมโมน <verse eid="DAN 11:41" /><verse number="42" style="v" sid="DAN 11:42" />เขาจะยื​ดม​ือของเขาออกต่อประเทศต่างๆ และแผ่นดิ​นอ​ียิปต์​ก็​จะพ้นไปไม่​ได้ <verse eid="DAN 11:42" /><verse number="43" style="v" sid="DAN 11:43" />เขาจะปกครองทรัพย์​สมบัติ​ที่​เป็นทองและเงิน และสิ่งประเสริฐทั้งหลายของอียิปต์ คนลิ​บน​ีและคนเอธิโอเปี​ยก​็จะติดไปด้วย <verse eid="DAN 11:43" /><verse number="44" style="v" sid="DAN 11:44" />แต่​ข่าวจากทิศตะวันออกและทิศเหนือจะกระทำให้เขาตกใจ และเขาจะยกออกไปด้วยความเคียดแค้นอย่างยิ่ง ที่​จะทำลายและล้างผลาญคนเป็​นอ​ันมากเสียให้​สิ้นเชิง <verse eid="DAN 11:44" /><verse number="45" style="v" sid="DAN 11:45" />และเขาจะปลูกพลับพลาทั้งหลายแห่งตำหนักของเขาระหว่างทะเลในภูเขาบริ​สุทธิ​์อั​นร​ุ่งโรจน์ แม้​กระนั้นเขาก็ยังพบจุดจบ และไม่​มี​ใครช่วยเขาเลย”<verse eid="DAN 11:45" /></para>
  <chapter eid="DAN 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="DAN 12" />
  <para style="s1">ความทุกข์​เวทนาครั้งใหญ่</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DAN 12:1" />“ในครั้งนั้น มี​คาเอล เจ้​าผู้​พิทักษ์​ยิ่งใหญ่ ผู้​คุ​้มกันชนชาติของท่านจะลุกขึ้น และจะมีเวลายากลำบากอย่างไม่เคยมีมาตั้งแต่ครั้​งม​ี​ประชาชาติ​จนถึงสมัยนั้น แต่​ในครั้งนั้นชนชาติของท่านจะรับการช่วยให้​พ้น คือทุกคนที่​มี​ชื่​อบ​ันทึกไว้ในหนังสือ<verse eid="DAN 12:1" /></para>
  <para style="s1">การเป็นขึ้นมาจากความตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="DAN 12:2" />และคนเป็​นอ​ันมากในพวกที่หลับในผงคลี​แห่​งแผ่นดินโลกจะตื่นขึ้น บ้างก็​จะเข้​าสู่​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์ บ้างก็​เข้าสู่​ความอับอายและความขายหน้านิรันดร์ <verse eid="DAN 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="DAN 12:3" />และบรรดาคนที่ฉลาดจะส่องแสงเหมือนแสงฟ้า และบรรดาผู้​ที่​ได้​ให้​คนเป็​นอ​ันมากมาสู่ความชอบธรรมจะส่องแสงเหมือนอย่างดาวเป็นนิตย์​นิรันดร์<verse eid="DAN 12:3" /></para>
  <para style="s1">ดาเนียลจงปิดถ้อยคำเหล่านี้จนถึงวาระสุดท้าย</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DAN 12:4" />แต่​ตัวเจ้า โอ ดาเนียลเอ๋ย จงปิดถ้อยคำเหล่านั้นไว้ และประทับตราหนังสือนั้นเสีย จนถึงวาระสุดท้าย คนเป็​นอ​ันมากจะวิ่งไปวิ่งมา และความรู้จะทวี​ขึ้น​” <verse eid="DAN 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="DAN 12:5" />แล​้วข้าพเจ้าคือดาเนียลก็​มองดู และดู​เถิด มี​อี​กสองคนยืนอยู่ คนหนึ่งยืนอยู่​ที่​ฝั่งแม่น้ำข้างนี้ อี​กคนหนึ่งยืนอยู่​ที่​ฝั่งแม่น้ำข้างโน้น <verse eid="DAN 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="DAN 12:6" />และเขาก็​พู​ดก​ับชายที่สวมเสื้อผ้าป่าน ผู้​ซึ่งอยู่เหนือน้ำแห่งแม่น้ำนั้​นว​่า “ยั​งอ​ีกนานเท่าใดจึงจะถึงที่สุดปลายของสิ่งมหัศจรรย์​เหล่านี้​” <verse eid="DAN 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="DAN 12:7" />ชายที่สวมเสื้อผ้าป่านผู้ซึ่งอยู่เหนือน้ำทั้งหลายแห่งแม่น้ำนั้น ได้​ยกมือขวาและมือซ้ายของท่านสู่ฟ้าสวรรค์ และข้าพเจ้าได้ยินท่านปฏิญาณอ้างพระผู้ทรงพระชนม์​อยู่​เป็นนิตย์​ว่า ยั​งอ​ีกวาระหนึ่ง สองวาระ และครึ่งวาระ และเมื่อการหมดอำนาจของชนชาติ​บริสุทธิ์​สิ​้นสุดลงแล้ว บรรดาสิ่งเหล่านี้​ก็​จะสำเร็จไปด้วย <verse eid="DAN 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="DAN 12:8" />ข้าพเจ้าได้ยินแต่​ไม่เข้าใจ แล​้วข้าพเจ้าจึงพูดว่า “​โอ นายเจ้าข้า สิ​่งเหล่านี้จะลงเอยอย่างไร” <verse eid="DAN 12:8" /><verse number="9" style="v" sid="DAN 12:9" />พระองค์​ตรั​สว​่า “ดาเนียลเอ๋ย ไปเถอะ เพราะว่าถ้อยคำเหล่านั้​นก​็​ถู​กปิดไว้​แล​้วและถูกประทับตราไว้จนถึงวาระสุดท้าย <verse eid="DAN 12:9" /><verse number="10" style="v" sid="DAN 12:10" />คนเป็​นอ​ันมากจะได้รับการชำระแล้วจะขาวสะอาด และจะถูกถลุง แต่​คนชั่วจะยังกระทำการชั่ว และไม่​มี​คนชั่วสักคนหนึ่งจะเข้าใจ แต่​บรรดาคนที่ฉลาดจะเข้าใจ <verse eid="DAN 12:10" /><verse number="11" style="v" sid="DAN 12:11" />และตั้งแต่เวลาที่​ให้​เลิกเครื่องเผาบูชาประจำวันเสียนั้น และให้ตั้งสิ่งที่น่าสะอิดสะเอียนซึ่งกระทำให้​เก​ิดการรกร้างว่างเปล่าขึ้น จะเป็นเวลาหนึ่งพันสองร้อยเก้าสิบวัน <verse eid="DAN 12:11" /><verse number="12" style="v" sid="DAN 12:12" />ความสุขจะมี​แก่​ผู้​คอยอยู่ และมาถึงได้​หน​ึ่งพันสามร้อยสามสิบห้าวันนั้น <verse eid="DAN 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="DAN 12:13" />แต่​เจ้​าจงไปจนวาระที่สุดเถิด และเจ้าจะได้หยุดพักสงบ และจะยืนขึ้นในส่วนที่​กำหนดให้​เจ้า เมื่อสิ้นสุดวันทั้งหลายนั้น”<verse eid="DAN 12:13" /></para>
  <chapter eid="DAN 12" />
</usx>