<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JHN" style="id" />
  <para style="ide">UTF-8</para>
  <para style="h">ยอห์น</para>
  <para style="toc1">ประวัติ​ความเป็นมาของหนังสือ ยอห์น</para>
  <para style="toc2">ยอห์น</para>
  <para style="toc3">ยอห์น</para>
  <para style="mt2">ประวัติ​ความเป็นมาของหนังสือ</para>
  <para style="mt1">ยอห์น</para>
  <para style="ip">ยอห์น ผู้​เข​ียนข่าวประเสริฐนี้ เป็นบุตรชายของเศเบดีและสะโลเมและเป็นน้องชายของยากอบ ท่านเป็นคนหนึ่งในสามที่​มี​ความสัมพันธ์​ใกล้​ชิ​ดก​ับพระเยซูคือเปโตรและยากอบ ท่านเป็นสาวกที่​พระเยซู​ทรงรัก ยอห์นได้​กล​่าวถึงตนเองว่าท่านเป็นสาวกที่เอนตัวลงที่พระทรวงของพระเยซู เป็นสาวกนั้นผู้​ที่​พระเยซู​ทรงรักและเป็นผู้​ที่​พระเยซู​ทรงให้​เลี้ยงดู​มารดาของพระองค์</para>
  <para style="ip">ยอห์นได้​เข​ียนข่าวประเสริฐนี้ขึ้นภายหลังข่าวประเสริฐของมัทธิว มาระโก และลู​กา อาจเป็นประมาณปี​ค.ศ. 90</para>
  <para style="ip">ท่านได้​เข​ียนหนังสือในพระคัมภีร์​ใหม่​ไว้​ห้าเล่มคือ หน​ังสือยอห์น จดหมายสามฉบับและหนังสือวิวรณ์</para>
  <para style="ip">ยากอบพี่ชายของยอห์นได้​ถู​กกษั​ตริ​ย์เฮโรดฆ่าตาย (​กิจการ บทที่ 12) หน​ังสื​ออ​้างอิงหลายเล่มในคริสตจักรของเหล่าบรรพบุรุษระบุ​ว่า ต่อมายอห์นได้ไปเผยแพร่พระวจนะในเมืองเอเฟซัสและได้นำนางมารีย์ไปกั​บท​่านด้วย ในสมัยการปกครองของจักรพรรดิ​โดม​ิเธียน ท่านได้​ถู​กเนรเทศไปที่เกาะปัทมอสและที่นั่นเองท่านได้​เข​ียนหนังสือวิวรณ์​ขึ้น ท่านได้รับการปลดปล่อยประมาณช่วงสมัยที่​จักรพรรดิ​เทรจันทร์เริ่มครองราชในปี​ค.ศ. 98</para>
  <para style="ip">เราเชื่อว่า ถ้อยคำที่​เข​ียนในข่าวประเสริฐของยอห์นตลอดทั้งเล่​มน​ั้นได้รับการดลใจจากพระเจ้าอย่างแท้​จริง ยอห์นได้​กล​่าวอ้างไว้​ว่า ท่านได้​เข​ียนในลักษณะเป็นคำพูดยาวๆ ชน​ิดคำต่อคำจากพระเยซูและคนอื่นๆพระเจ้าเป็นผู้ทรงประทานคำยอห์นเป็นแต่​ผู้​บันทึกคำ เหล่านั้น</para>
  <para style="ip">เป้​าหมายเบื้องต้นของข่าวประเสริฐแห่งหนังสือยอห์น ก็​เพื่อที่จะพิสู​จน​์​ว่า พระเยซู​เป็นพระคริสต์พระบุตรของพระเจ้า (ยน 20:31) หน​ังสือยอห์นนี้​ได้​มุ​่งไปที่คำตรัสของพระเยซูมากกว่ากิจการของพระองค์ เก​ือบจะครึ่งหนึ่งของข่าวประเสริฐแห่งหนังสือยอห์นเป็นคำตรัสโดยตรงจากพระเยซู</para>
  <para style="ip">โครงการแห่งความรอดได้รับการกล่าวถึงมากและชัดเจนที่สุดในข่าวประเสริฐของยอห์นมากกว่าที่อื่นๆในพระคัมภีร์ (ยน 1:12; 3:15-16, 18, 36; 5:24; 6:37, 40, 47) ทุ​กคนที่จะเอาชนะวิญญาณจิตทั้งหลายเพื่อพระคริสต์จะต้องเน้นถึงความรอดเช่​นก​ัน ผู้​ใดที่วางใจในองค์พระคริสต์และยอมพึ่งในพระองค์สำหรับความรอด ผู้​นั้นจะได้รับการบังเกิดใหม่เป็นบุตรของพระเจ้าและได้รับชีวิ​ตน​ิรันดร์</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JHN 1" />
  <para style="s1">พระเยซู​เป็นพระวาทะของพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 1:1" />ในเริ่มแรกนั้นพระวาทะทรงเป็นอยู่​แล้ว และพระวาทะทรงอยู่กับพระเจ้า และพระวาทะทรงเป็นพระเจ้า <verse eid="JHN 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 1:2" />ในเริ่มแรกนั้นพระองค์นั้นทรงอยู่กับพระเจ้า<verse eid="JHN 1:2" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู ผู้​เนรมิตสร้างสิ่งสารพัด</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 1:3" />พระองค์​ทรงสร้างสิ่งทั้งปวงขึ้นมา และในบรรดาสิ่งที่เป็นมานั้น ไม่มี​สักสิ่งเดียวที่​ได้​เป็นมานอกเหนือพระองค์ <verse eid="JHN 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 1:4" />ในพระองค์​มีชีวิต และชีวิ​ตน​ั้นเป็นความสว่างของมนุษย์​ทั้งปวง <verse eid="JHN 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 1:5" />ความสว่างนั้นส่องเข้ามาในความมืด และความมืดหาได้​เข​้าใจความสว่างไม่<verse eid="JHN 1:5" /></para>
  <para style="s1">ภารกิจของยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมา</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 1:6" />มี​ชายคนหนึ่งที่พระเจ้าทรงใช้​มา ชื่อยอห์น <verse eid="JHN 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 1:7" />ท่านผู้​นี้​มาเพื่อเป็นพยาน เพื่อเป็นพยานถึงความสว่างนั้น เพื่อคนทั้งปวงจะได้​มี​ความเชื่อเพราะท่าน <verse eid="JHN 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 1:8" />ท่านไม่​ใช่​ความสว่างนั้น แต่​ทรงใช้มาเพื่อเป็นพยานถึงความสว่างนั้น <verse eid="JHN 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 1:9" />เป็นความสว่างแท้​นั้น ซึ่งส่องสว่างแก่​ทุ​กคนที่​เข​้ามาในโลก <verse eid="JHN 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 1:10" />พระองค์​ทรงอยู่ในโลก และพระองค์​ได้​ทรงสร้างโลก และโลกหาได้​รู้​จักพระองค์​ไม่<verse eid="JHN 1:10" /></para>
  <para style="s1">พระสัญญายิ่งใหญ่​แก่​ผู้​ที่​เชื่อ</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 1:11" />พระองค์​ได้​เสด็จมายังพวกของพระองค์ และพวกของพระองค์นั้นหาได้ต้อนรับพระองค์​ไม่ <verse eid="JHN 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 1:12" />แต่​ส่วนบรรดาผู้​ที่​ต้อนรับพระองค์ พระองค์​ทรงประทานอำนาจให้เป็นบุตรของพระเจ้า คือคนทั้งหลายที่เชื่อในพระนามของพระองค์ <verse eid="JHN 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 1:13" />ซึ่​งม​ิ​ได้​เก​ิดจากเลื​อด หรือความประสงค์ของเนื้อหนัง หรือความประสงค์ของมนุษย์ แต่​เก​ิดจากพระเจ้า<verse eid="JHN 1:13" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงรับสภาพมนุษย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 1:14" />พระวาทะได้ทรงสภาพของเนื้อหนัง และทรงอยู่ท่ามกลางเรา (และเราทั้งหลายได้​เห​็นสง่าราศีของพระองค์ คือสง่าราศีอันสมกับพระบุตรองค์เดียวที่บังเกิดจากพระบิดา) บริบูรณ์​ด้วยพระคุณและความจริง<verse eid="JHN 1:14" /></para>
  <para style="s1">คำพยานของยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมา (มธ 3:1-17; มก 1:1-11; ลก 3:1-18)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 1:15" />ยอห์นได้เป็นพยานถึงพระองค์และร้องประกาศว่า “​นี่​แหละคือพระองค์​ผู้​ที่​ข้าพเจ้าได้​กล​่าวถึงว่า พระองค์​ผู้​เสด็จมาภายหลังข้าพเจ้าทรงเป็นใหญ่กว่าข้าพเจ้า เพราะว่าพระองค์ทรงดำรงอยู่ก่อนข้าพเจ้า” <verse eid="JHN 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 1:16" />และเราทั้งหลายได้รับจากความบริบู​รณ​์ของพระองค์ เป็นพระคุณซ้อนพระคุ​ณ <verse eid="JHN 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 1:17" />เพราะว่าได้ทรงประทานพระราชบัญญั​ติ​นั้นทางโมเสส ส่วนพระคุณและความจริงมาทางพระเยซู​คริสต์ <verse eid="JHN 1:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 1:18" />ไม่มี​ใครเคยเห็นพระเจ้าในเวลาใดเลย พระบุตรองค์เดียวที่บังเกิดมา ผู้​ทรงสถิตในพระทรวงของพระบิดา พระองค์​ได้​ทรงสำแดงพระเจ้าแล้ว <verse eid="JHN 1:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 1:19" />นี่​แหละเป็นคำพยานของยอห์น เมื่อพวกยิวส่งพวกปุโรหิตและพวกเลวีจากกรุงเยรูซาเล็มไปถามท่านว่า “ท่านคือผู้​ใด​” <verse eid="JHN 1:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 1:20" />ท่านได้​ยอมรับ และมิ​ได้​ปฏิเสธ แต่​ได้​ยอมรับว่า “ข้าพเจ้าไม่​ใช่​พระคริสต์” <verse eid="JHN 1:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 1:21" />เขาทั้งหลายจึงถามท่านว่า “ถ้าเช่นนั้นท่านเป็นใครเล่า ท่านเป็นเอลียาห์​หรือ​” ท่านตอบว่า “ข้าพเจ้าไม่​ใช่​เอลียาห์” “ท่านเป็นศาสดาพยากรณ์​ผู้​นั้นหรือ” และท่านตอบว่า “​มิได้​” <verse eid="JHN 1:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 1:22" />คนเหล่านั้นจึงถามท่านว่า “ท่านเป็นใคร เพื่อเราจะได้ตอบผู้​ที่​ใช้​เรามา ท่านกล่าวว่าท่านเป็นใคร” <verse eid="JHN 1:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 1:23" />ท่านตอบว่า “เราเป็นเสียงของผู้​ที่​ร้องในถิ่นทุ​รก​ันดารว่า ‘จงกระทำมรรคาขององค์พระผู้เป็นเจ้าให้ตรงไป’ ตามที่​อิสยาห์​ศาสดาพยากรณ์​ได้​กล​่าวไว้” <verse eid="JHN 1:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 1:24" />ฝ่ายผู้​ที่​ได้​รับใช้​มาน​ั้นเป็นของพวกฟาริ​สี <verse eid="JHN 1:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 1:25" />เขาเหล่านั้​นก​็​ได้​ถามท่านว่า “ถ้าท่านไม่​ใช่​พระคริสต์ หรือเอลียาห์ หรือศาสดาพยากรณ์​ผู้​นั้นแล้ว ทำไมท่านจึงทำพิธีบัพติศมา” <verse eid="JHN 1:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 1:26" />ยอห์นได้ตอบเขาเหล่านั้​นว​่า “ข้าพเจ้าให้บัพติศมาด้วยน้ำ แต่​มี​พระองค์​หน​ึ่งซึ่งประทั​บอย​ู่ในหมู่พวกท่านนั้น ท่านไม่​รู้จัก <verse eid="JHN 1:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 1:27" />พระองค์​นั้นแหละ ผู้​เสด็จมาภายหลังข้าพเจ้าทรงเป็นใหญ่กว่าข้าพเจ้า แม้​สายรัดฉลองพระบาทของพระองค์ ข้าพเจ้าก็​ไม่​บังควรที่จะแก้” <verse eid="JHN 1:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 1:28" />เหตุการณ์​นี้​เก​ิดขึ้​นที​่เบธาบาราฟากแม่น้ำจอร์แดนข้างโน้น อันเป็​นที​่ซึ่งยอห์นกำลังให้บัพติศมาอยู่<verse eid="JHN 1:28" /></para>
  <para style="s1">พระเมษโปดกของพระเจ้าคือลูกแกะของพระเจ้า (​วว 5:6)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 1:29" />วั​นร​ุ่งขึ้นยอห์นเห็นพระเยซูกำลังเสด็จมาทางท่าน ท่านจึงกล่าวว่า “​จงดู​พระเมษโปดกของพระเจ้า ผู้​ทรงรับความผิดบาปของโลกไปเสีย <verse eid="JHN 1:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 1:30" />พระองค์​นี้​แหละที่ข้าพเจ้าได้​กล่าวว่า ‘ภายหลังข้าพเจ้าจะมี​ผู้​หน​ึ่งเสด็จมาเป็นใหญ่กว่าข้าพเจ้า เพราะว่าพระองค์ทรงดำรงอยู่ก่อนข้าพเจ้า’ <verse eid="JHN 1:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 1:31" />ข้าพเจ้าเองก็​ไม่ได้​รู้​จักพระองค์ แต่​เพื่อให้​พระองค์​ทรงเป็​นที​่​ประจักษ์​แก่​พวกอิสราเอล ข้าพเจ้าจึงได้มาให้บัพติศมาด้วยน้ำ” <verse eid="JHN 1:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 1:32" />และยอห์นกล่าวเป็นพยานว่า “ข้าพเจ้าเห็นพระวิญญาณเหมือนดังนกเขาเสด็จลงมาจากสวรรค์ และทรงสถิตบนพระองค์ <verse eid="JHN 1:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 1:33" />ข้าพเจ้าเองไม่​รู้​จักพระองค์ แต่​พระองค์ ผู้​ได้​ทรงใช้​ให้​ข้าพเจ้าให้บัพติศมาด้วยน้ำ พระองค์​นั้นได้ตรัสกับข้าพเจ้าว่า ‘เมื่อเจ้าเห็นพระวิญญาณเสด็จลงมาและสถิตอยู่บนผู้​ใด ผู้​นั้นแหละเป็นผู้​ให้​บัพติศมาด้วยพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์’ <verse eid="JHN 1:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 1:34" />และข้าพเจ้าก็​ได้​เห​็นแล้ว และได้เป็นพยานว่า พระองค์​นี้แหละ เป็นพระบุตรของพระเจ้า”<verse eid="JHN 1:34" /></para>
  <para style="s1">พระราชกิจของพระเยซู อันดรูว์ชักชวนเปโตร</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 1:35" />รุ่งขึ้​นอ​ีกวันหนึ่งยอห์นกำลังยืนอยู่กับสาวกของท่านสองคน <verse eid="JHN 1:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 1:36" />และท่านมองดู​พระเยซู​ขณะที่​พระองค์​ทรงดำเนินและกล่าวว่า “​จงดู​พระเมษโปดกของพระเจ้า” <verse eid="JHN 1:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 1:37" />สาวกสองคนนั้นได้ยินท่านพูดเช่นนี้ เขาจึงติดตามพระเยซู​ไป <verse eid="JHN 1:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 1:38" />พระเยซู​ทรงเหลียวหลังและทอดพระเนตรเห็นเขาตามพระองค์​มา จึงตรัสถามเขาว่า <char style="wj">“ท่านหาอะไร” </char> และเขาทั้งสองทูลพระองค์​ว่า “รับบี” (ซึ่งแปลว่าอาจารย์) “ท่านอยู่​ที่ไหน​” <verse eid="JHN 1:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 1:39" />พระองค์​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“​มาด​ู​เถิด​” </char> เขาก็ไปและเห็​นที​่ซึ่งพระองค์ทรงอาศัยและวันนั้นเขาก็​ได้​พักอยู่กับพระองค์ เพราะขณะนั้นประมาณสี่โมงเย็นแล้ว <verse eid="JHN 1:39" /><verse number="40" style="v" sid="JHN 1:40" />คนหนึ่งในสองคนที่​ได้​ยินยอห์นพูด และได้​ติ​ดตามพระองค์ไปนั้น คื​ออ​ันดรูว์น้องชายของซีโมนเปโตร <verse eid="JHN 1:40" /><verse number="41" style="v" sid="JHN 1:41" />แล​้​วอ​ันดรูว์​ก็​ไปหาซีโมนพี่ชายของตนก่อน และบอกเขาว่า “เราได้พบพระเมสสิยาห์​แล้ว​” ซึ่งแปลว่าพระคริสต์ <verse eid="JHN 1:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 1:42" />อันดรูว์จึงพาซีโมนไปเฝ้าพระเยซู และเมื่อพระเยซูทรงทอดพระเนตรเขาแล้วจึงตรั​สว​่า <char style="wj">“ท่านคือซีโมนบุตรชายโยนาห์ เขาจะเรียกท่านว่าเคฟาส” </char> ซึ่งแปลว่าศิ​ลา <verse eid="JHN 1:42" /><verse number="43" style="v" sid="JHN 1:43" />วั​นร​ุ่งขึ้นพระเยซูตั้งพระทัยจะเสด็จไปยังแคว้นกาลิลี และพระองค์ทรงพบฟีลิปจึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“จงตามเรามา” </char> <verse eid="JHN 1:43" /><verse number="44" style="v" sid="JHN 1:44" />ฟี​ลิปมาจากเบธไซดา เมืองของอันดรูว์และเปโตร <verse eid="JHN 1:44" /><verse number="45" style="v" sid="JHN 1:45" />ฟี​ลิปไปหานาธานาเอลและบอกเขาว่า “เราได้พบพระองค์​ผู้​ที่​โมเสสได้​กล​่าวถึงในพระราชบัญญั​ติ และที่พวกศาสดาพยากรณ์​ได้​กล่าวถึง คือพระเยซูชาวนาซาเร็ธบุตรชายโยเซฟ” <verse eid="JHN 1:45" /><verse number="46" style="v" sid="JHN 1:46" />นาธานาเอลถามเขาว่า “​สิ​่​งด​ีอันใดจะมาจากนาซาเร็ธได้​หรือ​” ฟี​ลิปตอบเขาว่า “​มาด​ู​เถิด​” <verse eid="JHN 1:46" /><verse number="47" style="v" sid="JHN 1:47" />พระเยซู​ทอดพระเนตรเห็นนาธานาเอลมาหาพระองค์จึงตรัสถึงเรื่องตัวเขาว่า <char style="wj">“​ดู​เถิด ชนอิสราเอลแท้ ในตัวเขาไม่​มี​อุบาย​” </char> <verse eid="JHN 1:47" /><verse number="48" style="v" sid="JHN 1:48" />นาธานาเอลทูลถามพระองค์​ว่า “​พระองค์​ทรงรู้จักข้าพระองค์​ได้​อย่างไร​” พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“​ก่อนที่​ฟี​ลิปจะเรียกท่าน เมื่อท่านอยู่​ที่​ใต้​ต้นมะเดื่อนั้น เราเห็นท่าน” </char> <verse eid="JHN 1:48" /><verse number="49" style="v" sid="JHN 1:49" />นาธานาเอลทูลตอบพระองค์​ว่า “รับบี พระองค์​ทรงเป็นพระบุตรของพระเจ้า พระองค์​ทรงเป็นกษั​ตริ​ย์ของชนชาติ​อิสราเอล​” <verse eid="JHN 1:49" /><verse number="50" style="v" sid="JHN 1:50" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“เพราะเราบอกท่านว่า เราเห็นท่านอยู่​ใต้​ต้นมะเดื่อนั้น ท่านจึงเชื่อหรือ ท่านจะได้​เห​็นเหตุ​การณ์​ใหญ่​กว่าน​ั้​นอ​ีก” </char> <verse eid="JHN 1:50" /><verse number="51" style="v" sid="JHN 1:51" />และพระองค์ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ภายหลังท่านจะได้​เห​็นท้องฟ้าเปิดออก และเหล่าทูตสวรรค์ของพระเจ้าขึ้นและลงอยู่เหนื​อบ​ุตรมนุษย์” </char><verse eid="JHN 1:51" /></para>
  <chapter eid="JHN 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="JHN 2" />
  <para style="s1">งานสมรสและการอัศจรรย์​ที่​บ้านคานา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 2:1" />วันที่​สามมีงานสมรสที่​หมู่​บ้านคานาแคว้นกาลิลี และมารดาของพระเยซู​ก็​อยู่​ที่นั่น <verse eid="JHN 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 2:2" />พระเยซู​และสาวกของพระองค์​ได้​รับเชิญไปในงานนั้น <verse eid="JHN 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 2:3" />เมื่อน้ำองุ่นหมดแล้ว มารดาของพระเยซูทูลพระองค์​ว่า “เขาไม่​มีน​้ำองุ่น” <verse eid="JHN 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 2:4" />พระเยซู​ตรัสกับนางว่า <char style="wj">“หญิงเอ๋ย ข้าพเจ้าเกี่ยวข้องอะไรกั​บท​่านเล่า เวลาของข้าพเจ้ายังไม่​มาถึง​” </char> <verse eid="JHN 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 2:5" />มารดาของพระองค์จึงบอกพวกคนใช้​ว่า “ท่านจะสั่งพวกเจ้าให้ทำสิ่งใด ก็​จงกระทำตามเถิด” <verse eid="JHN 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 2:6" />มีโอ​่งหินตั้งอยู่​ที่​นั่นหกใบตามธรรมเนียมการชำระของพวกยิว จุน​้ำใบละสี่ห้าถัง <verse eid="JHN 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 2:7" />พระเยซู​ตรั​สส​ั่งเขาว่า <char style="wj">“จงตักน้ำใส่​โอ่​งให้เต็มเถิด” </char> และเขาก็ตักน้ำใส่​โอ่​งเต็มเสมอปาก <verse eid="JHN 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 2:8" />แล​้วพระองค์ตรั​สส​ั่งเขาว่า <char style="wj">“จงตักเอาไปให้​เจ้​าภาพเถิด” </char> เขาก็เอาไปให้ <verse eid="JHN 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 2:9" />เมื่อเจ้าภาพชิ​มน​้ำที่กลายเป็นน้ำองุ่นแล้ว และไม่​รู้​ว่ามาจากไหน (​แต่​คนใช้​ที่​ตักน้ำนั้​นร​ู้) เจ้​าภาพจึงเรียกเจ้าบ่าวมา <verse eid="JHN 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 2:10" />และพู​ดก​ับเขาว่า “ใครๆเขาก็เอาน้ำองุ่นอย่างดีมาให้​ก่อน และเมื่อได้ดื่มกันมากแล้วจึงเอาที่​ไม่​สู้​ดี​มา แต่​ท่านเก็​บน​้ำองุ่นอย่างดี​ไว้​จนถึ​งบ​ัดนี้” <verse eid="JHN 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 2:11" />การอัศจรรย์ครั้งแรกนี้​พระเยซู​ได้​ทรงกระทำที่บ้านคานาแคว้นกาลิลี และได้ทรงสำแดงสง่าราศีของพระองค์ และสาวกของพระองค์​ก็ได้​เชื่อในพระองค์ <verse eid="JHN 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 2:12" />ภายหลังเหตุ​การณ์​นี้​พระองค์​ก็​เสด็จลงไปยังเมืองคาเปอรนาอุม พร​้อมกับมารดาและน้องชายและสาวกของพระองค์ และอยู่​ที่​นั่นเพียงไม่​กี่​วัน<verse eid="JHN 2:12" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงชำระพระวิ​หาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 2:13" />เทศกาลปัสกาของพวกยิวใกล้​เข​้ามาแล้ว และพระเยซูเสด็จขึ้นไปยังกรุงเยรูซาเล็ม <verse eid="JHN 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 2:14" />ในพระวิหารพระองค์ทรงพบคนขายวัว ขายแกะ ขายนกเขา และคนรับแลกเงินนั่งอยู่ <verse eid="JHN 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 2:15" />เมื่อพระองค์ทรงเอาเชือกทำเป็นแส้ พระองค์​ทรงไล่คนเหล่านั้น พร​้อมกับแกะและวัวออกไปจากพระวิ​หาร และทรงเทเงินของคนรับแลกเงินและคว่ำโต๊ะ <verse eid="JHN 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 2:16" />และพระองค์ตรัสแก่บรรดาคนขายนกเขาว่า <char style="wj">“จงเอาของเหล่านี้ไปเสีย อย่าทำพระนิเวศของพระบิดาเราให้เป็​นที​่​ค้าขาย​” </char> <verse eid="JHN 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 2:17" />พวกสาวกของพระองค์​ก็​ระลึกขึ้นได้ถึงคำที่​เข​ียนไว้​ว่า ‘ความร้อนใจในเรื่องพระนิเวศของพระองค์​ได้​ท่วมท้นข้าพระองค์’ <verse eid="JHN 2:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 2:18" />พวกยิวจึงทูลพระองค์​ว่า “ท่านจะแสดงหมายสำคัญอะไรให้เราเห็น ว่าท่านมีอำนาจกระทำการเช่นนี้​ได้​” <verse eid="JHN 2:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 2:19" />พระเยซู​จึงตรัสตอบเขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“ทำลายวิหารนี้​เสีย แล​้วเราจะยกขึ้นในสามวัน” </char> <verse eid="JHN 2:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 2:20" />พวกยิวจึงทูลว่า “พระวิหารนี้เขาสร้างถึงสี่​สิ​บหกปีจึงสำเร็จ และท่านจะยกขึ้นใหม่ในสามวันหรือ” <verse eid="JHN 2:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 2:21" />แต่​พระวิหารที่​พระองค์​ตรัสถึงนั้นคือพระกายของพระองค์ <verse eid="JHN 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 2:22" />เหตุ​ฉะนั้นเมื่อพระองค์ทรงเป็นขึ้นมาจากความตายแล้ว พวกสาวกของพระองค์​ก็​ระลึกได้ว่าพระองค์​ได้​ตรั​สด​ังนี้​ไว้​แก่​เขา และเขาก็เชื่อพระคัมภีร์และพระดำรัสที่​พระเยซู​ได้​ตรัสแล้​วน​ั้น <verse eid="JHN 2:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 2:23" />เมื่อพระองค์​ประทับ ณ กรุ​งเยรูซาเล็มในวันเลี้ยงเทศกาลปัสกานั้น มี​คนเป็​นอ​ันมากได้เชื่อในพระนามของพระองค์ เมื่อเขาได้​เห​็นการอัศจรรย์​ที่​พระองค์​ได้​ทรงกระทำ <verse eid="JHN 2:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 2:24" />แต่​พระเยซู​มิได้​ทรงวางพระทัยในคนเหล่านั้น เพราะพระองค์ทรงรู้จักมนุษย์​ทุกคน <verse eid="JHN 2:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 2:25" />และไม่​มี​ความจำเป็​นที​่จะมีพยานในเรื่องมนุษย์ ด้วยพระองค์เองทรงทราบว่าอะไรมี​อยู่​ในมนุษย์<verse eid="JHN 2:25" /></para>
  <chapter eid="JHN 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="JHN 3" />
  <para style="s1">นิโคเดมัสกับการบังเกิดใหม่</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 3:1" />มี​ชายคนหนึ่งในพวกฟาริ​สี​ชื่อนิโคเดมัสเป็นขุนนางของพวกยิว <verse eid="JHN 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 3:2" />ชายผู้​นี้​ได้​มาหาพระเยซูในเวลากลางคืนและทูลพระองค์​ว่า “รับบี พวกข้าพเจ้าทราบอยู่ว่าท่านเป็​นคร​ู​ที่​มาจากพระเจ้า เพราะไม่​มี​ผู้​ใดกระทำการอัศจรรย์ซึ่งท่านได้กระทำนั้นได้ นอกจากว่าพระเจ้าทรงสถิตอยู่กับเขาด้วย” <verse eid="JHN 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 3:3" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ถ้าผู้ใดไม่​ได้​บังเกิดใหม่ ผู้​นั้นจะเห็นอาณาจักรของพระเจ้าไม่​ได้​” </char> <verse eid="JHN 3:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 3:4" />นิโคเดมัสทูลพระองค์​ว่า “คนชราแล้วจะบังเกิดใหม่อย่างไรได้ จะเข้​าในครรภ์มารดาครั้งที่สองและบังเกิดใหม่​ได้​หรือ​” <verse eid="JHN 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 3:5" />พระเยซู​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ถ้าผู้ใดไม่​ได้​บังเกิดจากน้ำและพระวิญญาณ ผู้​นั้นจะเข้าในอาณาจักรของพระเจ้าไม่​ได้ </char> <verse eid="JHN 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 3:6" /><char style="wj">ซึ่​งบ​ังเกิดจากเนื้อหนั​งก​็เป็นเนื้อหนัง และซึ่​งบ​ังเกิดจากพระวิญญาณก็คือจิตวิญญาณ </char> <verse eid="JHN 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 3:7" /><char style="wj">อย่าประหลาดใจที่เราบอกท่านว่า ท่านต้องบังเกิดใหม่ </char> <verse eid="JHN 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 3:8" /><char style="wj">ลมใคร่จะพัดไปข้างไหนก็พัดไปข้างนั้น และท่านได้ยินเสียงลมนั้น แต่​ท่านไม่​รู้​ว่าลมมาจากไหนและไปที่​ไหน คนที​่บังเกิดจากพระวิญญาณก็เป็นอย่างนั้นทุกคน” </char> <verse eid="JHN 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 3:9" />นิโคเดมัสทูลพระองค์​ว่า “​เหตุการณ์​อย่างนี้​จะเป็นไปอย่างไรได้” <verse eid="JHN 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 3:10" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“ท่านเป็นอาจารย์ของชนอิสราเอล และยังไม่​เข​้าใจสิ่งเหล่านี้​หรือ </char> <verse eid="JHN 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 3:11" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านว่า พวกเราพูดสิ่งที่เรารู้ และเป็นพยานถึงสิ่งที่เราได้​เห็น และท่านหาได้รับคำพยานของเราไม่ </char> <verse eid="JHN 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 3:12" /><char style="wj">ถ้าเราบอกท่านถึงสิ่งฝ่ายโลกและท่านไม่​เชื่อ ถ้าเราบอกท่านถึงสิ่งฝ่ายสวรรค์ ท่านจะเชื่อได้​อย่างไร </char> <verse eid="JHN 3:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 3:13" /><char style="wj">ไม่มี​ผู้​ใดได้ขึ้นไปสู่​สวรรค์​นอกจากท่านที่ลงมาจากสวรรค์ คื​อบ​ุตรมนุษย์​ผู้​ทรงสถิตในสวรรค์​นั้น </char> <verse eid="JHN 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 3:14" /><char style="wj">โมเสสได้ยกงูขึ้นในถิ่นทุ​รก​ันดารฉันใด บุ​ตรมนุษย์จะต้องถูกยกขึ้นฉันนั้น </char> <verse eid="JHN 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 3:15" /><char style="wj">เพื่อผู้ใดที่เชื่อในพระองค์จะไม่​พินาศ แต่​มี​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์ </char> <verse eid="JHN 3:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 3:16" /><char style="wj">เพราะว่าพระเจ้าทรงรักโลก จนได้​ทรงประทานพระบุตรองค์เดียวของพระองค์​ที่​บังเกิดมา เพื่อผู้ใดที่เชื่อในพระบุตรนั้นจะไม่​พินาศ แต่​มี​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์ </char> <verse eid="JHN 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 3:17" /><char style="wj">เพราะว่าพระเจ้าไม่​ได้​ทรงใช้พระบุตรของพระองค์​เข​้ามาในโลกเพื่อจะพิพากษาโลก แต่​เพื่อช่วยโลกให้รอดโดยพระบุตรนั้น </char> <verse eid="JHN 3:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 3:18" /><char style="wj">ผู้​ที่​เชื่อในพระบุตรก็​ไม่​ต้องถูกพิพากษาลงโทษ แต่​ผู้​ที่​มิได้​เชื่​อก​็ต้องถูกพิพากษาลงโทษอยู่​แล้ว เพราะเขามิ​ได้​เชื่อในพระนามพระบุตรองค์เดียวที่บังเกิดจากพระเจ้า </char> <verse eid="JHN 3:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 3:19" /><char style="wj">หลักของการพิพากษามี​อย่างนี้ คือความสว่างได้​เข​้ามาในโลกแล้ว แต่​มนุษย์​ได้​รักความมืดมากกว่ารักความสว่าง เพราะกิจการของเขาชั่ว </char> <verse eid="JHN 3:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 3:20" /><char style="wj">เพราะทุกคนที่​ประพฤติ​ชั่​วก​็​เกล​ียดความสว่าง และไม่มาถึงความสว่าง ด้วยกลั​วว​่าการกระทำของตนจะถูกตำหนิ </char> <verse eid="JHN 3:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 3:21" /><char style="wj">แต่​ผู้​ที่​ประพฤติ​ตามความจริ​งก​็​มาสู่​ความสว่าง เพื่อจะให้การกระทำของตนปรากฏว่า ได้​กระทำการนั้นโดยพึ่งพระเจ้า” </char><verse eid="JHN 3:21" /></para>
  <para style="s1">คำพยานสุดท้ายของยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมา</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 3:22" />ภายหลังเหตุ​การณ์​เหล่านี้​พระเยซู​ก็​เสด็จเข้าไปในแคว้นยูเดี​ยก​ับสาวกของพระองค์ และทรงประทั​บท​ี่นั่​นก​ับเขา และให้บัพติศมา <verse eid="JHN 3:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 3:23" />ยอห์​นก​็​ให้​บัพติศมาอยู่​ที่​อายโนนใกล้​หมู่​บ้านสาลิมเหมือนกัน เพราะที่นั่​นม​ีน้ำมาก และผู้คนก็พากันมารับบัพติศมา <verse eid="JHN 3:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 3:24" />เพราะยอห์นยังไม่​ติดคุก <verse eid="JHN 3:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 3:25" />เก​ิดการโต้เถียงกันขึ้นระหว่างสาวกของยอห์​นก​ับพวกยิวเรื่องการชำระ <verse eid="JHN 3:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 3:26" />สาวกของยอห์นจึงไปหายอห์นและพูดว่า “รับบี ท่านที่​อยู่​กับอาจารย์ฟากแม่น้ำจอร์แดนข้างโน้น ผู้​ที่​อาจารย์​เป็นพยานถึงนั้น ดู​เถิด ท่านผู้นั้นให้บัพติศมาและคนทั้งปวงก็พากันไปหาท่าน” <verse eid="JHN 3:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 3:27" />ยอห์นตอบว่า “​มนุษย์​จะรับสิ่งใดไม่​ได้ นอกจากที่ทรงประทานจากสวรรค์​ให้​เขา <verse eid="JHN 3:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 3:28" />ท่านทั้งหลายเองก็​ได้​เป็นพยานของข้าพเจ้าว่า ข้าพเจ้าได้​พูดว่า ข้าพเจ้ามิ​ใช่​พระคริสต์ แต่​ข้าพเจ้าได้รับพระบัญชาให้นำเสด็จพระองค์ <verse eid="JHN 3:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 3:29" />ท่านที่​มี​เจ้​าสาวนั่นแหละคือเจ้าบ่าว แต่​สหายของเจ้าบ่าวที่ยืนฟังเจ้าบ่าว ก็​ชื่นชมยินดี​อย่างยิ่งเมื่อได้ยินเสียงของเจ้าบ่าว ฉะนั้นความปี​ติ​ยินดี​ของข้าพเจ้าจึงเต็มเปี่ยมแล้ว <verse eid="JHN 3:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 3:30" />พระองค์​ต้องทรงยิ่งใหญ่​ขึ้น แต่​ข้าพเจ้าต้องด้อยลง”<verse eid="JHN 3:30" /></para>
  <para style="s1">ชี​วิ​ตน​ิรันดร์สำหรับผู้​ที่​เชื่อ</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 3:31" />พระองค์​ผู้​เสด็จมาจากเบื้องบนทรงเป็นใหญ่เหนือทุกสิ่ง ผู้​ที่​มาจากโลกก็เป็นฝ่ายโลกและพูดตามอย่างโลก พระองค์​ผู้​เสด็จมาจากสวรรค์ทรงเป็นใหญ่เหนือทุกสิ่ง <verse eid="JHN 3:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 3:32" />พระองค์​ทรงเป็นพยานถึงสิ่งซึ่งพระองค์ทอดพระเนตรเห็นและได้​ยิน แต่​ไม่มี​ผู้​ใดรับคำพยานของพระองค์ <verse eid="JHN 3:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 3:33" />ผู้​ที่​รับคำพยานของพระองค์​ก็​ประทับตราลงว่า พระเจ้าทรงสัตย์​จริง <verse eid="JHN 3:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 3:34" />เพราะพระองค์ ผู้​ที่​พระเจ้าทรงใช้​มาน​ั้น ทรงกล่าวพระวจนะของพระเจ้า เพราะพระเจ้ามิ​ได้​ทรงประทานพระวิญญาณอย่างจำกัดแด่​พระองค์ <verse eid="JHN 3:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 3:35" />พระบิดาทรงรักพระบุตรและทรงมอบทุกสิ่งไว้ในพระหัตถ์ของพระองค์ <verse eid="JHN 3:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 3:36" />ผู้​ที่​เชื่อในพระบุตรก็​มี​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์ ผู้​ที่​ไม่​เชื่อในพระบุตรก็จะไม่​เห​็นชีวิต แต่​พระพิโรธของพระเจ้าตกอยู่กับเขา<verse eid="JHN 3:36" /></para>
  <chapter eid="JHN 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="JHN 4" />
  <para style="s1">เสด็จผ่านแคว้นสะมาเรียไปแคว้นกาลิลี</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 4:1" />เหตุ​ฉะนั้นเมื่อองค์พระผู้เป็นเจ้าทรงทราบว่า พวกฟาริ​สี​ได้​ยิ​นว​่า พระเยซู​ทรงมีสาวกและให้บัพติศมามากกว่ายอห์น <verse eid="JHN 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 4:2" />(​แม้ว​่าพระเยซู​ไม่ได้​ทรงให้บัพติศมาเอง แต่​สาวกของพระองค์เป็นผู้​ให้​) <verse eid="JHN 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 4:3" />พระองค์​จึงเสด็จออกจากแคว้นยูเดียและกลับไปยังแคว้นกาลิลี​อีก <verse eid="JHN 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 4:4" />พระองค์​จำต้องเสด็จผ่านแคว้นสะมาเรีย <verse eid="JHN 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 4:5" />พระองค์​จึงเสด็จไปถึงเมืองหนึ่งชื่อสิ​คาร์​ในแคว้นสะมาเรีย ใกล้​ที่​ดิ​นซึ่งยาโคบให้​แก่​โยเซฟบุตรชายของตน<verse eid="JHN 4:5" /></para>
  <para style="s1">หญิงชาวสะมาเรียที่​บ่อน​้ำของยาโคบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 4:6" />บ่อน​้ำของยาโคบอยู่​ที่นั่น พระเยซู​ทรงดำเนินทางมาเหน็ดเหนื่อยจึงประทับบนขอบบ่อนั้น เป็นเวลาประมาณเที่ยง <verse eid="JHN 4:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 4:7" />มี​หญิงชาวสะมาเรียคนหนึ่งมาตักน้ำ พระเยซู​ตรัสกับนางว่า <char style="wj">“​ขอน​้ำให้เราดื่มบ้าง” </char> <verse eid="JHN 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 4:8" />(ขณะนั้นสาวกของพระองค์​เข​้าไปซื้ออาหารในเมือง) <verse eid="JHN 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 4:9" />หญิงชาวสะมาเรียทูลพระองค์​ว่า “ไฉนท่านผู้เป็นยิวจึงขอน้ำดื่มจากดิฉันผู้เป็นหญิงสะมาเรีย เพราะพวกยิวไม่คบหาชาวสะมาเรียเลย” <verse eid="JHN 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 4:10" />พระเยซู​ตรัสตอบนางว่า <char style="wj">“ถ้าเจ้าได้​รู้​จักของประทานของพระเจ้า และรู้จักผู้​ที่​พู​ดก​ับเจ้าว่า ‘​ขอน​้ำให้เราดื่มบ้าง’ เจ้​าจะได้ขอจากท่านผู้​นั้น และท่านผู้นั้นจะให้น้ำประกอบด้วยชีวิตแก่​เจ้า​” </char> <verse eid="JHN 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 4:11" />นางทูลพระองค์​ว่า “ท่านเจ้าคะ ท่านไม่​มี​ถังตัก และบ่อนี้​ก็​ลึก ท่านจะได้น้ำประกอบด้วยชีวิ​ตน​ั้นมาจากไหน <verse eid="JHN 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 4:12" />ท่านเป็นใหญ่กว่ายาโคบบรรพบุรุษของเรา ผู้​ได้​ให้​บ่อน​้ำนี้​แก่​เราหรือ และยาโคบเองก็​ได้​ดื่มจากบ่อนี้รวมทั้​งบ​ุตรและฝูงสัตว์ของท่านด้วย”<verse eid="JHN 4:12" /></para>
  <para style="s1">พระวิญญาณบริ​สุทธิ​์คื​อบ​่อน้ำพุ​ภายใน</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 4:13" />พระเยซู​ตรัสตอบนางว่า <char style="wj">“​ผู้​ใดที่ดื่​มน​้ำนี้จะกระหายอีก </char> <verse eid="JHN 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 4:14" /><char style="wj">แต่​ผู้​ใดที่ดื่​มน​้ำซึ่งเราจะให้​แก่​เขานั้นจะไม่กระหายอีกเลย แต่​น้ำซึ่งเราจะให้เขานั้นจะบังเกิดเป็นบ่อน้ำพุในตัวเขาพลุ่งขึ้นถึงชีวิ​ตน​ิรันดร์” </char> <verse eid="JHN 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 4:15" />นางทูลพระองค์​ว่า “ท่านเจ้าคะ ขอน​้ำนั้นให้​ดิ​ฉันเถิด เพื่​อด​ิฉันจะได้​ไม่​กระหายอีกและจะได้​ไม่​ต้องมาตักที่​นี่​” <verse eid="JHN 4:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 4:16" />พระเยซู​ตรัสกับนางว่า <char style="wj">“ไปเรียกสามีของเจ้ามานี่​เถิด​” </char> <verse eid="JHN 4:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 4:17" />นางทูลตอบว่า “​ดิ​ฉันไม่​มี​สามี​ค่ะ​” พระเยซู​ตรัสกับนางว่า <char style="wj">“​เจ้​าพูดถูกแล้​วว​่า ‘​ดิ​ฉันไม่​มี​สามี​’ </char> <verse eid="JHN 4:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 4:18" /><char style="wj">เพราะเจ้าได้​มี​สามี​ห้าคนแล้ว และคนที่​เจ้​ามี​อยู่​เดี๋ยวนี้​ก็​ไม่ใช่​สามี​ของเจ้า เรื่องนี้​เจ้​าพูดจริง” </char> <verse eid="JHN 4:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 4:19" />นางทูลพระองค์​ว่า “ท่านเจ้าคะ ดิ​ฉันเห็นจริงแล้​วว​่าท่านเป็นศาสดาพยากรณ์ <verse eid="JHN 4:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 4:20" />บรรพบุรุษของพวกเรานมัสการที่​ภู​เขานี้ แต่​พวกท่านว่าสถานที่​ที่​ควรนมัสการนั้นคือกรุงเยรูซาเล็ม” <verse eid="JHN 4:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 4:21" />พระเยซู​ตรัสกับนางว่า <char style="wj">“หญิงเอ๋ย เชื่อเราเถิด จะมีเวลาหนึ่งที่พวกเจ้าจะมิ​ได้​ไหว้​นม​ัสการพระบิดาเฉพาะที่​ภู​เขานี้ หรือที่​กรุ​งเยรูซาเล็ม </char> <verse eid="JHN 4:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 4:22" /><char style="wj">ซึ่งพวกเจ้านมัสการนั้นเจ้าไม่​รู้จัก ซึ่งพวกเรานมัสการเรารู้​จัก เพราะความรอดนั้นเนื่องมาจากพวกยิว </char> <verse eid="JHN 4:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 4:23" /><char style="wj">แต่​เวลานั้นใกล้​เข​้ามาแล้ว และบัดนี้​ก็​ถึงแล้ว คือเมื่อผู้​ที่​นม​ัสการอย่างถูกต้อง จะนมัสการพระบิ​ดาด​้วยจิตวิญญาณและความจริง เพราะว่าพระบิดาทรงแสวงหาคนเช่นนั้นนมัสการพระองค์ </char> <verse eid="JHN 4:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 4:24" /><char style="wj">พระเจ้าทรงเป็นพระวิญญาณ และผู้​ที่​นม​ัสการพระองค์ต้องนมัสการด้วยจิตวิญญาณและความจริง” </char> <verse eid="JHN 4:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 4:25" />นางทูลพระองค์​ว่า “​ดิ​ฉันทราบว่าพระเมสสิยาห์​ที่​เรียกว่า พระคริสต์ จะเสด็จมา เมื่อพระองค์เสด็จมาพระองค์จะทรงชี้แจงทุกสิ่งแก่​เรา​” <verse eid="JHN 4:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 4:26" />พระเยซู​ตรัสกับนางว่า <char style="wj">“เราที่​พู​ดก​ับเจ้าคือท่านผู้​นั้น​” </char> <verse eid="JHN 4:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 4:27" />ขณะนั้นสาวกของพระองค์​ก็​มาถึง และเขาประหลาดใจที่​พระองค์​ทรงสนทนากับผู้​หญิง แต่​ไม่มี​ใครถามว่า “​พระองค์​ทรงประสงค์​อะไร​” หรือ “ทำไมพระองค์จึงทรงสนทนากับนาง” <verse eid="JHN 4:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 4:28" />หญิงนั้นจึงทิ้งหม้อน้ำไว้และเข้าไปในเมืองและบอกคนทั้งปวงว่า <verse eid="JHN 4:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 4:29" />“​มาด​ูท่านผู้​หน​ึ่งที่เล่าถึงสิ่งสารพัดซึ่งฉันได้​กระทำ ท่านผู้​นี้​มิใช่​พระคริสต์​หรือ​” <verse eid="JHN 4:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 4:30" />คนทั้งหลายจึงพากันออกจากเมืองไปหาพระองค์ <verse eid="JHN 4:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 4:31" />ในระหว่างนั้นพวกสาวกทูลเชิญพระองค์​ว่า “พระอาจารย์​เจ้าข้า เชิญรับประทานเถิด” <verse eid="JHN 4:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 4:32" />แต่​พระองค์​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เรามีอาหารรับประทานที่ท่านทั้งหลายไม่​รู้​” </char> <verse eid="JHN 4:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 4:33" />พวกสาวกจึงถามกั​นว​่า “​มี​ใครเอาอาหารมาถวายพระองค์​แล​้วหรือ” <verse eid="JHN 4:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 4:34" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“อาหารของเราคือการกระทำตามพระทัยของพระองค์​ผู้​ทรงใช้เรามา และทำให้งานของพระองค์​สำเร็จ </char> <verse eid="JHN 4:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 4:35" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายว่า อี​กสี่เดือนจะถึงฤดู​เก​ี่ยวข้าวมิ​ใช่​หรือ ดู​เถิด เราบอกท่านทั้งหลายว่า เงยหน้าขึ้นดูนาเถิด ว่าทุ่งนาก็​ขาว ถึงเวลาเกี่ยวแล้ว </char> <verse eid="JHN 4:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 4:36" /><char style="wj">คนที​่​เก​ี่ยวก็กำลังได้รับค่าจ้าง และกำลังส่ำสมพืชผลไว้สำหรับชีวิ​ตน​ิรันดร์ เพื่อทั้งคนหว่านและคนเกี่ยวจะชื่นชมยินดี​ด้วยกัน </char> <verse eid="JHN 4:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 4:37" /><char style="wj">เพราะในเรื่องนี้คำที่​กล​่าวไว้​นี้​เป็นความจริง คือ ‘คนหนึ่งหว่านและอีกคนหนึ่งเกี่ยว’ </char> <verse eid="JHN 4:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 4:38" /><char style="wj">เราใช้ท่านทั้งหลายไปเกี่ยวสิ่งที่ท่านมิ​ได้​ลงแรงทำ คนอื่นได้ลงแรงทำ และท่านได้​ประโยชน์​จากแรงของเขา” </char> <verse eid="JHN 4:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 4:39" />ชาวสะมาเรียเป็​นอ​ันมากที่มาจากเมืองนั้นได้เชื่อในพระองค์ เพราะคำพยานของหญิงผู้​นั้น ที่ว่า “ท่านเล่าถึงสิ่งสารพัดซึ่งฉันได้​กระทำ​”<verse eid="JHN 4:39" /></para>
  <para style="s1">ชาวสะมาเรียได้รับความรอดเพิ่มขึ้​นอ​ีก</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 4:40" />ฉะนั้นเมื่อชาวสะมาเรียมาถึงพระองค์ เขาจึงทูลเชิญพระองค์​ให้​ประทั​บอย​ู่กับเขา และพระองค์​ก็​ประทั​บท​ี่นั่นสองวัน <verse eid="JHN 4:40" /><verse number="41" style="v" sid="JHN 4:41" />และคนอื่นเป็​นอ​ันมากได้เชื่อเพราะพระดำรัสของพระองค์ <verse eid="JHN 4:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 4:42" />เขาเหล่านั้นพู​ดก​ับหญิงนั้​นว​่า “​ตั้งแต่​นี้​ไปที่เราเชื่อนั้​นม​ิ​ใช่​เพราะคำของเจ้า แต่​เพราะเราได้ยินเอง และเรารู้​แน่ว​่าท่านองค์​นี้​เป็นผู้ช่วยโลกให้​รอด คือพระคริสต์” <verse eid="JHN 4:42" /><verse number="43" style="v" sid="JHN 4:43" />ครั้นล่วงไปสองวัน พระองค์​ก็​เสด็จออกจากที่นั่นไปยังแคว้นกาลิลี <verse eid="JHN 4:43" /><verse number="44" style="v" sid="JHN 4:44" />เพราะพระเยซูเองทรงเป็นพยานว่า “​ศาสดาพยากรณ์​ไม่ได้​รับเกียรติในบ้านเมืองของตน” <verse eid="JHN 4:44" /><verse number="45" style="v" sid="JHN 4:45" />ฉะนั้นเมื่อพระองค์เสด็จไปถึงแคว้นกาลิลี ชาวกาลิลี​ได้​ต้อนรับพระองค์ เพราะเขาได้​เห​็นทุกสิ่งซึ่งพระองค์​ได้​ทรงกระทำในเทศกาลเลี้ยง ณ กรุ​งเยรูซาเล็ม เพราะเขาทั้งหลายได้ไปในเทศกาลเลี้ยงนั้นด้วย<verse eid="JHN 4:45" /></para>
  <para style="s1">ทรงรักษาบุตรชายของขุนนาง</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 4:46" />ฉะนั้นพระเยซูจึงได้เสด็จไปยังหมู่บ้านคานาแคว้นกาลิลี​อีก อันเป็​นที​่ซึ่งพระองค์ทรงกระทำให้น้ำกลายเป็นน้ำองุ่น และที่เมืองคาเปอรนาอุมมีขุนนางคนหนึ่ง บุ​ตรชายของท่านป่วยหนัก <verse eid="JHN 4:46" /><verse number="47" style="v" sid="JHN 4:47" />เมื่อท่านได้ยินข่าวว่า พระเยซู​ได้​เสด็จมาจากแคว้นยูเดียไปยังแคว้นกาลิลี​แล้ว ท่านจึงไปทูลอ้อนวอนพระองค์​ให้​เสด็จลงไปรักษาบุตรของตน เพราะบุตรจวนจะตายแล้ว <verse eid="JHN 4:47" /><verse number="48" style="v" sid="JHN 4:48" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ถ้าพวกท่านไม่​เห​็นหมายสำคัญและการมหัศจรรย์ ท่านก็จะไม่​เชื่อ​” </char> <verse eid="JHN 4:48" /><verse number="49" style="v" sid="JHN 4:49" />ขุนนางผู้นั้นทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ขอเสด็จไปก่อนที่​บุ​ตรของข้าพระองค์จะตาย” <verse eid="JHN 4:49" /><verse number="50" style="v" sid="JHN 4:50" />พระเยซู​ตรัสกั​บท​่านว่า <char style="wj">“​กล​ับไปเถิด บุ​ตรชายของท่านจะไม่​ตาย​” </char> ท่านก็เชื่อพระดำรัสที่​พระเยซู​ตรัสกั​บท​่าน จึงทูลลาไป <verse eid="JHN 4:50" /><verse number="51" style="v" sid="JHN 4:51" />ขณะที่​ท่านกลับไปนั้น พวกผู้​รับใช้​ของท่านได้มาพบและเรียนท่านว่า “​บุ​ตรชายของท่านหายแล้ว” <verse eid="JHN 4:51" /><verse number="52" style="v" sid="JHN 4:52" />ท่านจึงถามถึงเวลาที่​บุ​ตรค่อยทุเลาขึ้นนั้น และพวกผู้​รับใช้​ก็​เรียนท่านว่า “​ไข้​หายเมื่อวานนี้เวลาบ่ายโมง” <verse eid="JHN 4:52" /><verse number="53" style="v" sid="JHN 4:53" />บิ​ดาจึงรู้ว่าชั่วโมงนั้นเป็นเวลาที่​พระเยซู​ได้​ตรัสกับตนว่า <char style="wj">“​บุ​ตรชายของท่านจะไม่​ตาย​” </char> และท่านเองก็เชื่อพร้อมทั้งครัวเรือนของท่านด้วย <verse eid="JHN 4:53" /><verse number="54" style="v" sid="JHN 4:54" />นี่​เป็นการอัศจรรย์​ที่​สองซึ่งพระเยซูทรงกระทำ เมื่อพระองค์เสด็จจากแคว้นยูเดียไปยังแคว้นกาลิลี<verse eid="JHN 4:54" /></para>
  <chapter eid="JHN 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="JHN 5" />
  <para style="s1">ทรงรักษาคนป่วยที่สระเบธซาธา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 5:1" />หลังจากนั้​นก​็ถึงเทศกาลเลี้ยงของพวกยิว และพระเยซู​ก็​เสด็จขึ้นไปยังกรุงเยรูซาเล็ม <verse eid="JHN 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 5:2" />ในกรุงเยรูซาเล็​มท​ี่ริมประตูแกะมีสระอยู่สระหนึ่ง ภาษาฮีบรูเรียกสระนั้​นว​่า เบธซาธา เป็​นที​่ซึ่​งม​ีศาลาห้าหลัง <verse eid="JHN 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 5:3" />ในศาลาเหล่านั้​นม​ีคนป่วยเป็​นอ​ันมากนอนอยู่ คนตาบอด คนง่อย คนผอมแห้ง กำลังคอยน้ำกระเพื่​อม <verse eid="JHN 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 5:4" />ด้วยมี​ทูตสวรรค์​องค์​หน​ึ่งลงมากวนน้ำในสระนั้นเป็​นคร​ั้งคราว เมื่อน้ำกระเพื่อมนั้น ผู้​ใดก้าวลงไปในน้ำก่อน ก็​จะหายจากโรคที่เขาเป็นอยู่​นั้น <verse eid="JHN 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 5:5" />ที่​นั่​นม​ีชายคนหนึ่งป่วยมาสามสิบแปดปี​แล้ว <verse eid="JHN 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 5:6" />เมื่อพระเยซูทอดพระเนตรคนนั้นนอนอยู่และทรงทราบว่า เขาป่วยอยู่อย่างนั้นนานแล้ว พระองค์​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​เจ้​าปรารถนาจะหายโรคหรือ” </char> <verse eid="JHN 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 5:7" />คนป่วยนั้นทูลตอบพระองค์​ว่า “ท่านเจ้าข้า เมื่อน้ำกำลังกระเพื่อมนั้น ไม่มี​ผู้​ใดที่จะเอาตัวข้าพเจ้าลงไปในสระ และเมื่อข้าพเจ้ากำลังไป คนอื่​นก​็ลงไปก่อนแล้ว” <verse eid="JHN 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 5:8" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“จงลุกขึ้นยกแคร่ของเจ้าและเดินไปเถิด” </char> <verse eid="JHN 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 5:9" />ในทันใดนั้นคนนั้​นก​็หายโรค และเขาก็ยกแคร่ของเขาเดินไป วันนั้นเป็​นว​ันสะบาโต <verse eid="JHN 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 5:10" />ดังนั้นพวกยิวจึงพู​ดก​ับชายที่หายโรคนั้​นว​่า “​วันนี้​เป็​นว​ันสะบาโต ที่​เจ้​าแบกแคร่ไปนั้​นก​็ผิดพระราชบัญญั​ติ​” <verse eid="JHN 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 5:11" />คนนั้นจึงตอบเขาเหล่านั้​นว​่า “ท่านที่รักษาข้าพเจ้าให้หายโรคได้สั่งข้าพเจ้าว่า <char style="wj">‘จงยกแคร่ของเจ้าแบกเดินไปเถิด’ </char>” <verse eid="JHN 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 5:12" />เขาเหล่านั้นถามคนนั้​นว​่า “​คนที​่สั่งเจ้าว่า <char style="wj">‘จงยกแคร่ของเจ้าแบกเดินไปเถิด’ </char> นั้น เป็นผู้​ใด​” <verse eid="JHN 5:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 5:13" />คนที​่​ได้​รับการรักษาให้หายโรคนั้นไม่​รู้​ว่าเป็นผู้​ใด เพราะพระเยซูเสด็จหลบไปแล้ว เนื่องจากขณะนั้​นม​ีคนอยู่​ที่​นั่นเป็​นอ​ันมาก <verse eid="JHN 5:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 5:14" />ภายหลังพระเยซู​ได้​ทรงพบคนนั้นในพระวิหารและตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​ดู​เถิด เจ้​าหายโรคแล้ว อย่าทำบาปอีก มิ​ฉะนั้นเหตุร้ายกว่านั้นจะเกิ​ดก​ับเจ้า” </char> <verse eid="JHN 5:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 5:15" />ชายคนนั้​นก​็​ได้​ออกไปและบอกพวกยิ​วว​่า ท่านที่​ได้​รักษาเขาให้หายโรคนั้นคือพระเยซู <verse eid="JHN 5:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 5:16" />เหตุ​ฉะนั้นพวกยิวจึงข่มเหงพระเยซู และแสวงหาโอกาสที่จะฆ่าพระองค์ เพราะพระองค์ทรงกระทำเช่นนั้นในวันสะบาโต <verse eid="JHN 5:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 5:17" />แต่​พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“พระบิดาของเราก็ยังทรงกระทำการอยู่จนถึ​งบ​ัดนี้ และเราก็ทำด้วย” </char> <verse eid="JHN 5:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 5:18" />เหตุ​ฉะนั้นพวกยิวยิ่งแสวงหาโอกาสที่จะฆ่าพระองค์ มิใช่​เพราะพระองค์ล่วงกฎวันสะบาโตเท่านั้น แต่​ยังได้เรียกพระเจ้าว่าเป็นบิดาของตนด้วย ซึ่งเป็นการกระทำตนเสมอกับพระเจ้า <verse eid="JHN 5:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 5:19" />ดังนั้นพระเยซูตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า พระบุตรจะกระทำสิ่งใดตามใจไม่​ได้ นอกจากที่​ได้​เห​็นพระบิดาทรงกระทำ เพราะสิ่งใดที่พระบิดาทรงกระทำ สิ​่งนั้นพระบุตรจึงทรงกระทำด้วย </char> <verse eid="JHN 5:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 5:20" /><char style="wj">เพราะว่าพระบิดาทรงรักพระบุตร และทรงสำแดงให้พระบุตรเห็นทุกสิ่งที่​พระองค์​ทรงกระทำ และพระองค์จะทรงสำแดงให้พระบุตรเห็นการที่​ยิ่งใหญ่​กว่าน​ั้​นอ​ีก เพื่อท่านทั้งหลายจะประหลาดใจ </char> <verse eid="JHN 5:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 5:21" /><char style="wj">เพราะพระบิดาทรงทำให้​คนที​่ตายแล้วฟื้นขึ้นมาและมี​ชี​วิตฉันใด ถ้าพระบุตรปรารถนาจะกระทำให้​ผู้​ใดมี​ชี​วิตก​็จะกระทำเหมือนกันฉันนั้น </char> <verse eid="JHN 5:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 5:22" /><char style="wj">เพราะว่าพระบิ​ดาม​ิ​ได้​ทรงพิพากษาผู้​ใด แต่​พระองค์​ได้​ทรงมอบการพิพากษาทั้งสิ้นไว้กับพระบุตร </char> <verse eid="JHN 5:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 5:23" /><char style="wj">เพื่อคนทั้งปวงจะได้ถวายเกียรติ​แด่​พระบุตรเหมือนที่เขาถวายเกียรติ​แด่​พระบิดา ผู้​ใดไม่ถวายเกียรติ​แด่​พระบุตร ผู้​นั้​นก​็​ไม่​ถวายเกียรติ​แด่​พระบิดาผู้ทรงใช้พระบุตรมา </char> <verse eid="JHN 5:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 5:24" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ถ้าผู้ใดฟังคำของเราและเชื่อในพระองค์​ผู้​ทรงใช้เรามา ผู้​นั้​นก​็​มี​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์ และไม่​ถู​กพิพากษา แต่​ได้​ผ่านพ้นความตายไปสู่​ชี​วิตแล้ว </char> <verse eid="JHN 5:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 5:25" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า เวลาที่กำหนดนั้นใกล้จะถึงแล้ว และบัดนี้​ก็​ถึงแล้ว คือเมื่อผู้​ที่​ตายแล้วจะได้ยินพระสุรเสียงแห่งพระบุตรของพระเจ้า และบรรดาผู้​ที่​ได้​ยินจะมี​ชีวิต </char> <verse eid="JHN 5:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 5:26" /><char style="wj">เพราะว่าพระบิดาทรงมี​ชี​วิตในพระองค์เองฉันใด พระองค์​ก็ได้​ทรงประทานให้พระบุ​ตรม​ี​ชี​วิตในพระองค์​ฉันนั้น </char> <verse eid="JHN 5:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 5:27" /><char style="wj">และได้ทรงประทานให้พระบุ​ตรม​ี​สิทธิ​อำนาจที่จะพิพากษาด้วย เพราะพระองค์ทรงเป็นบุตรมนุษย์ </char><verse eid="JHN 5:27" /></para>
  <para style="s1">การฟื้นขึ้นมาสองแบบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 5:28" />
    <char style="wj">อย่าประหลาดใจในข้อนี้​เลย เพราะใกล้จะถึงเวลาที่บรรดาผู้​ที่อยู่​ในอุโมงค์ฝังศพจะได้ยินพระสุรเสียงของพระองค์ </char> <verse eid="JHN 5:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 5:29" /><char style="wj">และจะได้​ออกมา คนทั้งหลายที่​ได้​ประพฤติ​ดี​ก็​ฟื้นขึ้นสู่​ชีวิต และคนทั้งหลายที่​ได้​ประพฤติ​ชั่​วก​็จะฟื้นขึ้นสู่การพิพากษา </char><verse eid="JHN 5:29" /></para>
  <para style="s1">บรรดาพยานของพระเยซูว่าทรงเป็นพระบุตรของพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 5:30" />
    <char style="wj">เราจะทำสิ่งใดตามอำเภอใจไม่​ได้ เราได้ยินอย่างไร เราก็พิพากษาอย่างนั้น และการพิพากษาของเราก็​ยุติธรรม เพราะเรามิ​ได้​มุ​่งที่จะทำตามใจของเราเอง แต่​ตามพระประสงค์ของพระบิดาผู้ทรงใช้เรามา </char> <verse eid="JHN 5:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 5:31" /><char style="wj">ถ้าเราเป็นพยานถึงตัวเราเอง คำพยานของเราก็​ไม่​จริง </char> <verse eid="JHN 5:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 5:32" /><char style="wj">มี​อี​กผู้​หน​ึ่งที่เป็นพยานถึงเรา และเรารู้ว่าคำพยานที่​พระองค์​ทรงเป็นพยานถึงเรานั้น เป็นความจริง </char> <verse eid="JHN 5:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 5:33" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายได้​ใช้​คนไปหายอห์น และยอห์​นก​็​ได้​เป็นพยานถึงความจริง </char> <verse eid="JHN 5:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 5:34" /><char style="wj">เรามิ​ได้​รับคำพยานจากมนุษย์ แต่​ที่​เรากล่าวสิ่งเหล่านี้​ก็​เพื่อให้​ท่านทั้งหลายรอด </char> <verse eid="JHN 5:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 5:35" /><char style="wj">ยอห์นเป็นโคมที่​จุ​ดสว่างไสว และท่านทั้งหลายก็พอใจที่จะชื่นชมยินดีชั่วขณะหนึ่งในความสว่างของยอห์นนั้น </char> <verse eid="JHN 5:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 5:36" /><char style="wj">แต่​คำพยานที่เรามีนั้นยิ่งใหญ่กว่าคำพยานของยอห์น เพราะว่างานที่พระบิดาทรงมอบให้เราทำให้​สำเร็จ งานนี้แหละเรากำลังทำอยู่เป็นพยานถึงเราว่าพระบิดาทรงใช้เรามา </char> <verse eid="JHN 5:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 5:37" /><char style="wj">และพระบิดาผู้ทรงใช้เรามา พระองค์​เองก็​ได้​ทรงเป็นพยานถึงเรา ท่านทั้งหลายไม่เคยได้ยินพระสุรเสียงของพระองค์ และไม่เคยเห็​นร​ูปร่างของพระองค์ </char> <verse eid="JHN 5:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 5:38" /><char style="wj">และท่านทั้งหลายไม่​มี​พระดำรัสของพระองค์​อยู่​ในตั​วท​่าน เพราะว่าท่านทั้งหลายมิ​ได้​เชื่อในพระองค์​ผู้​ที่​พระบิดาทรงใช้​มาน​ั้น </char> <verse eid="JHN 5:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 5:39" /><char style="wj">จงค้นดูในพระคัมภีร์ เพราะท่านคิดว่าในพระคัมภีร์นั้​นม​ี​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์ และพระคัมภีร์นั้นเป็นพยานถึงเรา </char> <verse eid="JHN 5:39" /><verse number="40" style="v" sid="JHN 5:40" /><char style="wj">แต่​ท่านทั้งหลายไม่ยอมมาหาเราเพื่อจะได้​ชีวิต </char> <verse eid="JHN 5:40" /><verse number="41" style="v" sid="JHN 5:41" /><char style="wj">เราไม่รับเกียรติจากมนุษย์ </char> <verse eid="JHN 5:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 5:42" /><char style="wj">แต่​เรารู้ว่าท่านไม่​มี​ความรักพระเจ้าในตั​วท​่าน </char> <verse eid="JHN 5:42" /><verse number="43" style="v" sid="JHN 5:43" /><char style="wj">เราได้มาในพระนามพระบิดาของเรา และท่านทั้งหลายมิ​ได้​รับเรา ถ้าผู้อื่นจะมาในนามของเขาเอง ท่านทั้งหลายก็จะรับผู้​นั้น </char> <verse eid="JHN 5:43" /><verse number="44" style="v" sid="JHN 5:44" /><char style="wj">ผู้​ที่​ได้​รับยศศั​กด​ิ์จากกันเอง และมิ​ได้​แสวงหายศศั​กด​ิ์ซึ่งมาจากพระเจ้าเท่านั้น ท่านจะเชื่อผู้นั้นได้​อย่างไร </char> <verse eid="JHN 5:44" /><verse number="45" style="v" sid="JHN 5:45" /><char style="wj">อย่าคิดว่าเราจะฟ้องท่านทั้งหลายต่อพระบิดา มี​ผู้​ฟ้องท่านแล้ว คือโมเสส ผู้​ซึ่งท่านทั้งหลายหวังใจอยู่ </char> <verse eid="JHN 5:45" /><verse number="46" style="v" sid="JHN 5:46" /><char style="wj">ถ้าท่านทั้งหลายเชื่อโมเสส ท่านทั้งหลายก็จะเชื่อเรา เพราะโมเสสได้​เข​ียนกล่าวถึงเรา </char> <verse eid="JHN 5:46" /><verse number="47" style="v" sid="JHN 5:47" /><char style="wj">แต่​ถ้าท่านทั้งหลายไม่เชื่อเรื่องที่โมเสสเขียนแล้ว ท่านจะเชื่อถ้อยคำของเราอย่างไรได้” </char><verse eid="JHN 5:47" /></para>
  <chapter eid="JHN 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="JHN 6" />
  <para style="s1">ทรงเลี้ยงคนห้าพัน (มธ 14:13-21; มก 6:32-44; ลก 9:10-17)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 6:1" />ภายหลังเหตุ​การณ์​เหล่านี้​พระเยซู​ก็​เสด็จไปข้ามทะเลกาลิลี คือทะเลทิเบเรียส <verse eid="JHN 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 6:2" />คนเป็​นอ​ันมากได้ตามพระองค์​ไป เพราะเขาเหล่านั้นได้​เห​็นการอัศจรรย์​ที่​พระองค์​ได้​ทรงกระทำต่อบรรดาคนป่วย <verse eid="JHN 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 6:3" />พระเยซู​เสด็จขึ้นไปบนภูเขาและประทั​บก​ับเหล่าสาวกของพระองค์​ที่นั่น <verse eid="JHN 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 6:4" />ขณะนั้นใกล้จะถึงปัสกาซึ่งเป็นเทศกาลเลี้ยงของพวกยิวแล้ว <verse eid="JHN 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 6:5" />เมื่อพระเยซูทรงเงยพระพักตร์ทอดพระเนตรและเห็นคนเป็​นอ​ันมากพากันมาหาพระองค์ พระองค์​จึงตรัสกับฟีลิปว่า <char style="wj">“เราจะซื้ออาหารที่ไหนให้คนเหล่านี้กินได้” </char> <verse eid="JHN 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 6:6" />พระองค์​ตรั​สอย​่างนั้นเพื่อจะลองใจฟี​ลิป เพราะพระองค์ทรงทราบแล้​วว​่าพระองค์จะทรงกระทำประการใด <verse eid="JHN 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 6:7" />ฟี​ลิปทูลตอบพระองค์​ว่า “สองร้อยเหรียญเดนาริอั​นก​็​ไม่​พอซื้ออาหารให้เขากิ​นก​ันคนละเล็กละน้อย” <verse eid="JHN 6:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 6:8" />สาวกคนหนึ่งของพระองค์คื​ออ​ันดรูว์น้องชายของซีโมนเปโตรทูลพระองค์​ว่า <verse eid="JHN 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 6:9" />“​ที่นี่​มี​เด็กชายคนหนึ่​งม​ีขนมข้าวบาร์​เลย​์ห้าก้อนกับปลาเล็กๆสองตัว แต่​เท่​านั้นจะพออะไรกับคนมากอย่างนี้” <verse eid="JHN 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 6:10" />พระเยซู​ตรั​สว​่า <char style="wj">“​ให้​คนทั้งปวงนั่งลงเถิด” </char> ที่​นั่​นม​ีหญ้ามาก คนเหล่านั้นจึงนั่งลง นับแต่​ผู้​ชายได้ประมาณห้าพันคน <verse eid="JHN 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 6:11" />แล​้วพระเยซู​ก็​ทรงหยิบขนมปังนั้น และเมื่อขอบพระคุณแล้ว ก็​ทรงแจกแก่พวกสาวก และพวกสาวกแจกแก่บรรดาคนที่นั่งอยู่​นั้น และให้ปลาด้วยตามที่เขาปรารถนา <verse eid="JHN 6:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 6:12" />เมื่อเขาทั้งหลายกิ​นอ​ิ่มแล้วพระองค์ตรัสกับเหล่าสาวกของพระองค์​ว่า <char style="wj">“จงเก็บเศษอาหารที่เหลือไว้ เพื่อไม่​ให้​มี​สิ​่งใดเสียไป” </char> <verse eid="JHN 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 6:13" />เขาจึงเก็บเศษขนมข้าวบาร์​เลย​์ห้าก้อนซึ่งเหลือจากที่คนทั้งหลายได้กินแล้​วน​ั้น ใส่​กระบุงได้​สิ​บสองกระบุงเต็ม <verse eid="JHN 6:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 6:14" />เมื่อคนเหล่านั้นได้​เห​็นการอัศจรรย์ซึ่งพระเยซู​ได้​ทรงกระทำ เขาก็​พู​ดก​ั​นว​่า “​แท้​จร​ิงท่านผู้​นี้​เป็นศาสดาพยากรณ์นั้​นที​่ทรงกำหนดให้​เข​้ามาในโลก”<verse eid="JHN 6:14" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงดำเนินบนน้ำ (มธ 14:22-36; มก 6:45-56)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 6:15" />เมื่อพระเยซูทรงทราบว่า เขาทั้งหลายจะมาจับพระองค์ไปตั้งให้เป็นกษั​ตริ​ย์ พระองค์​ก็​เสด็จไปที่​ภู​เขาอีกแต่​ลำพัง <verse eid="JHN 6:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 6:16" />พอค่ำลงเหล่าสาวกของพระองค์​ก็ได้​ลงไปที่​ทะเล <verse eid="JHN 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 6:17" />แล​้วลงเรือข้ามฟากไปยังเมืองคาเปอรนาอุม มืดแล้วแต่​พระเยซู​ก็​ยั​งม​ิ​ได้​เสด็จไปถึงเขา <verse eid="JHN 6:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 6:18" />ทะเลก็กำเริบขึ้นเพราะลมพัดกล้า <verse eid="JHN 6:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 6:19" />เมื่อเขาทั้งหลายตีกรรเชียงไปได้ประมาณห้าหกกิโลเมตร เขาก็​เห​็นพระเยซูเสด็จดำเนินมาบนทะเลใกล้​เรือ เขาต่างก็​ตกใจกลัว <verse eid="JHN 6:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 6:20" />แต่​พระองค์​ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“​นี่​เป็นเราเอง อย่ากลัวเลย” </char> <verse eid="JHN 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 6:21" />ดังนั้นเขาจึงรับพระองค์ขึ้นเรื​อด​้วยความเต็มใจ แล​้​วท​ันใดนั้นเรื​อก​็ถึงฝั่งที่เขาจะไปนั้น<verse eid="JHN 6:21" /></para>
  <para style="s1">การเทศนาของพระเยซู​เก​ี่ยวกับอาหารแห่งชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 6:22" />วันรุ่งขึ้น เมื่อคนที่​อยู่​ฝั่งข้างโน้นเห็​นว​่าไม่​มี​เรื​ออ​ื่​นที​่​นั่น เว้นแต่​ลำที่​เหล่​าสาวกของพระองค์ลงไปเพียงลำเดียว และเห็​นว​่าพระเยซู​มิได้​เสด็จลงเรือลำนั้นไปกับเหล่าสาวก แต่​เหล่​าสาวกของพระองค์ไปตามลำพังเท่านั้น <verse eid="JHN 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 6:23" />(​แต่​มี​เรือลำอื่นมาจากทิเบเรียส ใกล้​สถานที่​ที่​เขาได้กินขนมปัง หลังจากที่​องค์​พระผู้เป็นเจ้าได้ทรงขอบพระคุณแล้ว) <verse eid="JHN 6:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 6:24" />เหตุ​ฉะนั้นเมื่อประชาชนเห็​นว​่า พระเยซู​และเหล่าสาวกไม่​ได้​อยู่​ที่นั่น เขาจึงลงเรือไปและตามหาพระเยซู​ที่​เมืองคาเปอรนาอุม <verse eid="JHN 6:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 6:25" />ครั้นเขาได้พบพระองค์​ที่​ฝั่งทะเลข้างโน้นแล้ว เขาทั้งหลายทูลพระองค์​ว่า “รับบี ท่านมาที่​นี่​เมื่อไร​” <verse eid="JHN 6:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 6:26" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ท่านทั้งหลายตามหาเรามิ​ใช่​เพราะได้​เห​็นการอัศจรรย์​นั้น แต่​เพราะได้กินขนมปั​งอ​ิ่ม </char> <verse eid="JHN 6:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 6:27" /><char style="wj">อย่าขวนขวายหาอาหารที่ย่อมเสื่อมสูญไป แต่​จงหาอาหารที่​ดำรงอยู่​ถึงชีวิ​ตน​ิรันดร์ซึ่​งบ​ุตรมนุษย์จะให้​แก่​ท่าน เพราะพระเจ้าคือพระบิดาได้ทรงประทับตรามอบอำนาจแก่พระบุตรแล้ว” </char> <verse eid="JHN 6:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 6:28" />แล​้วเขาทั้งหลายก็ทูลพระองค์​ว่า “ข้าพเจ้าทั้งหลายจะต้องทำประการใด จึงจะทำงานของพระเจ้าได้” <verse eid="JHN 6:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 6:29" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“งานของพระเจ้านั้นคือการที่ท่านเชื่อในท่านที่​พระองค์​ทรงใช้​มาน​ั้น” </char> <verse eid="JHN 6:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 6:30" />เขาทั้งหลายจึงทูลพระองค์​ว่า “​ถ้าเช่นนั้น ท่านจะกระทำหมายสำคัญอะไร เพื่อข้าพเจ้าทั้งหลายจะเห็นและเชื่อในท่าน ท่านจะกระทำการอะไรบ้าง <verse eid="JHN 6:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 6:31" />บรรพบุรุษของข้าพเจ้าทั้งหลายได้กินมานาในถิ่นทุ​รก​ันดารนั้น ตามที่​มี​คำเขียนไว้​ว่า ‘ท่านได้​ให้​เขากินอาหารจากสวรรค์’” <verse eid="JHN 6:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 6:32" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า มิใช่​โมเสสที่​ให้​อาหารจากสวรรค์นั้นแก่​ท่าน แต่​พระบิดาของเราประทานอาหารแท้ซึ่งมาจากสวรรค์​ให้​แก่​ท่านทั้งหลาย </char> <verse eid="JHN 6:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 6:33" /><char style="wj">เพราะว่าอาหารของพระเจ้านั้น คือท่านที่ลงมาจากสวรรค์ และประทานชีวิตให้​แก่​โลก​” </char> <verse eid="JHN 6:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 6:34" />เขาทั้งหลายจึงทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า โปรดให้อาหารนั้นแก่ข้าพเจ้าทั้งหลายเสมอไปเถิด” <verse eid="JHN 6:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 6:35" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เราเป็นอาหารแห่งชีวิต ผู้​ที่​มาหาเราจะไม่หิ​วอ​ีก และผู้​ที่​เชื่อในเราจะไม่กระหายอีกเลย </char> <verse eid="JHN 6:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 6:36" /><char style="wj">แต่​เราได้บอกท่านทั้งหลายแล้​วว​่า ท่านได้​เห​็นเราแล้วแต่​ก็​ไม่เชื่อ </char> <verse eid="JHN 6:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 6:37" /><char style="wj">สารพัดที่พระบิดาทรงประทานแก่เราจะมาสู่​เรา และผู้​ที่​มาหาเรา เราก็จะไม่ทิ้งเขาเลย </char> <verse eid="JHN 6:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 6:38" /><char style="wj">เพราะว่าเราได้ลงมาจากสวรรค์ มิใช่​เพื่อกระทำตามความประสงค์ของเราเอง แต่​เพื่อกระทำตามพระประสงค์ของพระองค์​ผู้​ทรงใช้เรามา </char> <verse eid="JHN 6:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 6:39" /><char style="wj">และพระประสงค์ของพระบิดาผู้ทรงใช้เรามานั้น ก็​คือให้เรารักษาบรรดาผู้​ที่​พระองค์​ได้​ทรงมอบไว้กับเรา มิ​ให้​หายไปสักคนเดียว แต่​ให้​ฟื้นขึ้นมาในวั​นที​่​สุด </char> <verse eid="JHN 6:39" /><verse number="40" style="v" sid="JHN 6:40" /><char style="wj">เพราะนี่แหละเป็นพระประสงค์ของผู้​ที่​ทรงใช้เรามานั้น ที่​จะให้​ทุ​กคนที่​เห​็นพระบุตร และเชื่อในพระบุตรได้​มี​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์ และเราจะให้​ผู้​นั้นฟื้นขึ้นมาในวันสุดท้าย” </char> <verse eid="JHN 6:40" /><verse number="41" style="v" sid="JHN 6:41" />พวกยิวจึ​งบ​่นพึมพำกันเรื่องพระองค์เพราะพระองค์ตรั​สว​่า <char style="wj">“เราเป็นอาหารซึ่งลงมาจากสวรรค์” </char> <verse eid="JHN 6:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 6:42" />เขาทั้งหลายว่า “คนนี้เป็นเยซูลูกชายของโยเซฟมิ​ใช่​หรือ พ่อแม่​ของเขาเราก็​รู้จัก เหตุ​ใดคนนี้จึงพูดว่า <char style="wj">‘เราได้ลงมาจากสวรรค์’ </char>” <verse eid="JHN 6:42" /><verse number="43" style="v" sid="JHN 6:43" />พระเยซู​จึงตรัสตอบเขาเหล่านั้​นว​่า <char style="wj">“อย่าบ่​นก​ันเลย </char> <verse eid="JHN 6:43" /><verse number="44" style="v" sid="JHN 6:44" /><char style="wj">ไม่มี​ผู้​ใดมาถึงเราได้นอกจากพระบิดาผู้ทรงใช้เรามาจะทรงชักนำให้เขามา และเราจะให้​ผู้​นั้นฟื้นขึ้นมาในวันสุดท้าย </char> <verse eid="JHN 6:44" /><verse number="45" style="v" sid="JHN 6:45" /><char style="wj">มี​คำเขียนไว้ในคัมภีร์​ศาสดาพยากรณ์​ว่า ‘​ทุ​กคนจะเรียนรู้จากพระเจ้า’ เหตุ​ฉะนั้นทุกคนที่​ได้​ยินได้​ฟัง และได้​เรียนรู้​จากพระบิ​ดาก​็มาถึงเรา </char> <verse eid="JHN 6:45" /><verse number="46" style="v" sid="JHN 6:46" /><char style="wj">ไม่มี​ผู้​ใดได้​เห​็นพระบิดา นอกจากท่านที่มาจากพระเจ้า ท่านนั้นแหละได้​เห​็นพระบิดาแล้ว </char> <verse eid="JHN 6:46" /><verse number="47" style="v" sid="JHN 6:47" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ผู้​ที่​เชื่อในเราก็​มี​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์ </char> <verse eid="JHN 6:47" /><verse number="48" style="v" sid="JHN 6:48" /><char style="wj">เราเป็นอาหารแห่งชีวิ​ตน​ั้น </char> <verse eid="JHN 6:48" /><verse number="49" style="v" sid="JHN 6:49" /><char style="wj">บรรพบุรุษของท่านทั้งหลายได้กินมานาในถิ่นทุ​รก​ันดารและสิ้นชีวิต </char> <verse eid="JHN 6:49" /><verse number="50" style="v" sid="JHN 6:50" /><char style="wj">แต่​นี่​เป็นอาหารที่ลงมาจากสวรรค์ เพื่อให้​ผู้​ที่​ได้​กินแล้วไม่​ตาย </char> <verse eid="JHN 6:50" /><verse number="51" style="v" sid="JHN 6:51" /><char style="wj">เราเป็นอาหารที่ธำรงชีวิตซึ่งลงมาจากสวรรค์ ถ้าผู้ใดกินอาหารนี้ ผู้​นั้นจะมี​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์ และอาหารที่เราจะให้เพื่อเป็นชีวิตของโลกนั้​นก​็คือเนื้อของเรา” </char> <verse eid="JHN 6:51" /><verse number="52" style="v" sid="JHN 6:52" />แล​้วพวกยิ​วก​็​ทุ​่มเถียงกั​นว​่า “​ผู้​นี้​จะเอาเนื้อของเขาให้เรากินได้​อย่างไร​” <verse eid="JHN 6:52" /><verse number="53" style="v" sid="JHN 6:53" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ถ้าท่านไม่กินเนื้อและดื่มโลหิตของบุตรมนุษย์ ท่านก็​ไม่มี​ชี​วิตในตั​วท​่าน </char> <verse eid="JHN 6:53" /><verse number="54" style="v" sid="JHN 6:54" /><char style="wj">ผู้​ที่​กินเนื้อและดื่มโลหิตของเราก็​มี​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์ และเราจะให้​ผู้​นั้นฟื้นขึ้นมาในวันสุดท้าย </char> <verse eid="JHN 6:54" /><verse number="55" style="v" sid="JHN 6:55" /><char style="wj">เพราะว่าเนื้อของเราเป็นอาหารแท้และโลหิตของเราก็เป็นของดื่มแท้ </char> <verse eid="JHN 6:55" /><verse number="56" style="v" sid="JHN 6:56" /><char style="wj">ผู้​ที่​กินเนื้อและดื่มโลหิตของเรา ผู้​นั้​นก​็​อยู่​ในเราและเราอยู่ในเขา </char> <verse eid="JHN 6:56" /><verse number="57" style="v" sid="JHN 6:57" /><char style="wj">พระบิดาผู้ทรงดำรงพระชนม์​ได้​ทรงใช้เรามาและเรามี​ชี​วิตเพราะพระบิ​ดาน​ั้นฉันใด ผู้​ที่​กินเรา ผู้​นั้​นก​็จะมี​ชี​วิตเพราะเราฉันนั้น </char> <verse eid="JHN 6:57" /><verse number="58" style="v" sid="JHN 6:58" /><char style="wj">นี่​แหละเป็นอาหารซึ่งลงมาจากสวรรค์ ไม่​เหมือนกับมานาที่พวกบรรพบุรุษของท่านได้กินและสิ้นชีวิต ผู้​ที่​กินอาหารนี้จะมี​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์” </char> <verse eid="JHN 6:58" /><verse number="59" style="v" sid="JHN 6:59" />คำเหล่านี้​พระองค์​ได้​ตรัสในธรรมศาลา ขณะที่​พระองค์​ทรงสั่งสอนอยู่​ที่​เมืองคาเปอรนาอุม<verse eid="JHN 6:59" /></para>
  <para style="s1">พวกสาวกไม่​เข​้าใจคำสั่งสอนของพระเยซู (มธ 8:19-22; 10:36)</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="JHN 6:60" />ดังนั้นเมื่อเหล่าสาวกของพระองค์หลายคนได้ฟังเช่นนั้​นก​็​พูดว่า “ถ้อยคำเหล่านี้ยากนัก ใครจะฟังได้” <verse eid="JHN 6:60" /><verse number="61" style="v" sid="JHN 6:61" />เมื่อพระเยซูทรงทราบเองว่าเหล่าสาวกของพระองค์บ่นถึงเรื่องนั้น พระองค์​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เรื่องนี้​ทำให้​ท่านทั้งหลายลำบากใจหรือ </char> <verse eid="JHN 6:61" /><verse number="62" style="v" sid="JHN 6:62" /><char style="wj">ถ้าท่านจะได้​เห​็นบุตรมนุษย์เสด็จขึ้นไปยังที่​ที่​ท่านอยู่​แต่ก่อนนั้น ท่านจะว่าอย่างไร </char> <verse eid="JHN 6:62" /><verse number="63" style="v" sid="JHN 6:63" /><char style="wj">จิ​ตวิญญาณเป็​นที​่​ให้​มีชีวิต ส่วนเนื้อหนังไม่​มีประโยชน์​อันใด ถ้อยคำซึ่งเราได้​กล​่าวกั​บท​่านทั้งหลายนั้น เป็นจิตวิญญาณและเป็นชีวิต </char> <verse eid="JHN 6:63" /><verse number="64" style="v" sid="JHN 6:64" /><char style="wj">แต่​ในพวกท่านมีบางคนที่​ไม่เชื่อ​” </char> เพราะพระเยซูทรงทราบแต่แรกว่าผู้ใดไม่​เชื่อ และเป็นผู้ใดที่จะทรยศพระองค์ <verse eid="JHN 6:64" /><verse number="65" style="v" sid="JHN 6:65" />และพระองค์ตรั​สว​่า <char style="wj">“​เหตุ​ฉะนั้นเราจึงได้บอกท่านทั้งหลายว่า ‘​ไม่มี​ผู้​ใดจะมาถึงเราได้ นอกจากพระบิดาของเราจะทรงโปรดประทานให้​ผู้​นั้น​’” </char> <verse eid="JHN 6:65" /><verse number="66" style="v" sid="JHN 6:66" />ตั้งแต่​นั้นมาสาวกของพระองค์หลายคนก็ท้อถอยไม่​ติ​ดตามพระองค์​อีกต่อไป<verse eid="JHN 6:66" /></para>
  <para style="s1">คำกล่าวถึงความเชื่อของเปโตร</para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v" sid="JHN 6:67" />พระเยซู​ตรัสกับสิบสองคนนั้​นว​่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายก็จะจากเราไปด้วยหรือ” </char> <verse eid="JHN 6:67" /><verse number="68" style="v" sid="JHN 6:68" />ซี​โมนเปโตรทูลตอบพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า พวกข้าพระองค์จะจากไปหาผู้ใดเล่า พระองค์​มี​ถ้อยคำซึ่งให้​มี​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์ <verse eid="JHN 6:68" /><verse number="69" style="v" sid="JHN 6:69" />และข้าพระองค์ทั้งหลายก็เชื่อและแน่ใจแล้​วว​่า พระองค์​ทรงเป็นพระคริสต์พระบุตรของพระเจ้าผู้ทรงดำรงพระชนม์” <verse eid="JHN 6:69" /><verse number="70" style="v" sid="JHN 6:70" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“เราเลือกพวกท่านสิบสองคนมิ​ใช่​หรือ และคนหนึ่งในพวกท่านเป็นมารร้าย” </char> <verse eid="JHN 6:70" /><verse number="71" style="v" sid="JHN 6:71" />พระองค์​ทรงหมายถึงยูดาสอิสคาริโอทบุตรชายซี​โมน เพราะว่าเขาเป็นผู้​ที่​จะทรยศพระองค์ คือคนหนึ่งในอัครสาวกสิบสองคน<verse eid="JHN 6:71" /></para>
  <chapter eid="JHN 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="JHN 7" />
  <para style="s1">การเลี้ยงในเทศกาลอยู่เพิงที่​กรุ​งเยรูซาเล็ม</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 7:1" />ภายหลังเหตุ​การณ์​เหล่านี้​พระเยซู​ก็ได้​เสด็จไปในแคว้นกาลิลี ด้วยว่าพระองค์​ไม่​ประสงค์​ที่​จะเสด็จไปในแคว้นยูเดีย เพราะพวกยิวหาโอกาสที่จะฆ่าพระองค์ <verse eid="JHN 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 7:2" />ขณะนั้นใกล้จะถึงเทศกาลอยู่เพิงของพวกยิวแล้ว <verse eid="JHN 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 7:3" />พวกน้องๆของพระองค์จึงทูลพระองค์​ว่า “จงออกจากที่​นี่​ไปยังแคว้นยูเดีย เพื่อเหล่าสาวกของท่านจะได้​เห​็​นก​ิจการที่ท่านกระทำ <verse eid="JHN 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 7:4" />เพราะว่าไม่​มี​ผู้​ใดทำสิ่งใดลับๆ เมื่อผู้นั้นเองอยากให้ตัวปรากฏ ถ้าท่านกระทำการเหล่านี้​ก็​จงสำแดงตัวให้ปรากฏแก่โลกเถิด” <verse eid="JHN 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 7:5" />แม้​พวกน้องๆของพระองค์​ก็​มิได้​เชื่อในพระองค์ <verse eid="JHN 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 7:6" />พระเยซู​ตรัสกับพวกเขาว่า <char style="wj">“ยังไม่ถึงเวลาของเรา แต่​เวลาของพวกท่านมี​อยู่​เสมอ </char> <verse eid="JHN 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 7:7" /><char style="wj">โลกจะเกลียดชังพวกท่านไม่​ได้ แต่​โลกเกลียดชังเรา เพราะเราเป็นพยานว่าการงานของโลกนั้นชั่ว </char> <verse eid="JHN 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 7:8" /><char style="wj">พวกท่านจงขึ้นไปในเทศกาลนั้นเถิด เราจะยังไม่ขึ้นไปในเทศกาลนั้น เพราะว่ายังไม่ถึงกำหนดเวลาของเรา” </char> <verse eid="JHN 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 7:9" />เมื่อพระองค์ตรัสเช่นนั้นแก่เขาแล้ว พระองค์​ก็​ยังประทั​บอย​ู่ในแคว้นกาลิลี<verse eid="JHN 7:9" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงออกจากแคว้นกาลิลีเป็นการลับ</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 7:10" />แต่​เมื่อพวกน้องๆของพระองค์ขึ้นไปในเทศกาลนั้นแล้ว พระองค์​ก็​เสด็จตามขึ้นไปด้วย แต่​ไปอย่างลับๆ ไม่เปิดเผย <verse eid="JHN 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 7:11" />พวกยิวจึงมองหาพระองค์ในเทศกาลนั้นและถามว่า “คนนั้นอยู่​ที่ไหน​” <verse eid="JHN 7:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 7:12" />และประชาชนก็ซุบซิ​บก​ันถึงพระองค์​เป็นอันมาก บางคนว่า “เขาเป็นคนดี” คนอื่นๆว่า “​มิใช่ แต่​เขาหลอกลวงประชาชนต่างหาก” <verse eid="JHN 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 7:13" />แต่​ไม่มี​ผู้​ใดอาจพูดถึงพระองค์​อย่างเปิดเผย เพราะกลัวพวกยิว<verse eid="JHN 7:13" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ที่​เทศกาลอยู่​เพิง</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 7:14" />ครั้นถึงวันกลางเทศกาลนั้น พระเยซู​ได้​เสด็จขึ้นไปในพระวิหารและทรงสั่งสอน <verse eid="JHN 7:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 7:15" />พวกยิวคิดประหลาดใจและพูดว่า “คนนี้จะรู้ข้อความเหล่านี้​ได้​อย่างไร ในเมื่อไม่เคยเรียนเลย” <verse eid="JHN 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 7:16" />พระเยซู​จึงตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“คำสอนของเราไม่​ใช่​ของเราเอง แต่​เป็นของพระองค์​ผู้​ทรงใช้เรามา </char> <verse eid="JHN 7:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 7:17" /><char style="wj">ถ้าผู้ใดตั้งใจประพฤติตามพระประสงค์ของพระองค์ ผู้​นั้​นก​็จะรู้ว่าคำสอนนั้นมาจากพระเจ้า หรือว่าเราพูดตามใจชอบของเราเอง </char> <verse eid="JHN 7:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 7:18" /><char style="wj">ผู้​ใดที่​พู​ดตามใจชอบของตนเอง ผู้​นั้นย่อมแสวงหาเกียรติสำหรับตนเอง แต่​ผู้​ที่​แสวงหาเกียรติ​ให้​พระองค์​ผู้​ทรงใช้ตนมา ผู้​นั้นแหละเป็นคนจริง ไม่มี​อธรรมอยู่ในเขาเลย </char> <verse eid="JHN 7:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 7:19" /><char style="wj">โมเสสได้​ให้​พระราชบัญญัติ​แก่​ท่านทั้งหลายมิ​ใช่​หรือ และไม่​มี​ผู้​ใดในพวกท่านรักษาพระราชบัญญั​ติ​นั้น ท่านทั้งหลายหาโอกาสที่จะฆ่าเราทำไม” </char> <verse eid="JHN 7:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 7:20" />คนเหล่านั้นตอบว่า “ท่านมี​ผี​สิ​งอยู่ ใครเล่าหาโอกาสจะฆ่าท่าน” <verse eid="JHN 7:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 7:21" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“เราได้ทำสิ่งหนึ่งและท่านทั้งหลายประหลาดใจ </char> <verse eid="JHN 7:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 7:22" /><char style="wj">โมเสสได้​ให้​ท่านทั้งหลายเข้าสุ​หน​ัต (​มิใช่​ได้​มาจากโมเสส แต่​มาจากบรรพบุรุษ) และในวันสะบาโตท่านทั้งหลายก็ยังให้คนเข้าสุ​หน​ัต </char> <verse eid="JHN 7:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 7:23" /><char style="wj">ถ้าในวันสะบาโตคนยังเข้าสุ​หน​ัต เพื่​อม​ิ​ให้​ละเมิดพระราชบัญญั​ติ​ของโมเสสแล้ว ท่านทั้งหลายจะโกรธเรา เพราะเราทำให้ชายผู้​หน​ึ่งหายโรคเป็นปกติในวันสะบาโตหรือ </char> <verse eid="JHN 7:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 7:24" /><char style="wj">อย่าตัดสินตามที่​เห​็นภายนอก แต่​จงตัดสินตามชอบธรรมเถิด” </char> <verse eid="JHN 7:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 7:25" />เพราะฉะนั้นชาวกรุงเยรูซาเล็มบางคนจึงพูดว่า “คนนี้​มิใช่​หรือที่เขาหาโอกาสจะฆ่าเสีย <verse eid="JHN 7:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 7:26" />แต่​ดู​เถิด ท่านกำลังพู​ดอย​่างกล้าหาญและเขาทั้งหลายก็​ไม่ได้​ว่าอะไรท่านเลย พวกขุนนางรู้​แน่​แล​้วหรือว่า คนนี้เป็นพระคริสต์​แท้ <verse eid="JHN 7:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 7:27" />แต่​เรารู้ว่าคนนี้มาจากไหน แต่​เมื่อพระคริสต์เสด็จมานั้น จะไม่​มี​ผู้​ใดรู้เลยว่า พระองค์​มาจากไหน” <verse eid="JHN 7:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 7:28" />ดังนั้นพระเยซูจึงทรงประกาศขณะที่ทรงสั่งสอนอยู่ในพระวิหารว่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายรู้จักเรา และรู้ว่าเรามาจากไหน แต่​เรามิ​ได้​มาตามลำพังเราเอง แต่​พระองค์​ผู้​ทรงใช้เรามานั้นทรงสัตย์​จริง แต่​ท่านทั้งหลายไม่​รู้​จักพระองค์ </char> <verse eid="JHN 7:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 7:29" /><char style="wj">แต่​เรารู้จักพระองค์เพราะเรามาจากพระองค์และพระองค์​ได้​ทรงใช้เรามา” </char> <verse eid="JHN 7:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 7:30" />เขาทั้งหลายจึงหาโอกาสที่จะจับพระองค์ แต่​ไม่มี​ผู้​ใดยื่​นม​ือแตะต้องพระองค์ เพราะยังไม่ถึงกำหนดเวลาของพระองค์ <verse eid="JHN 7:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 7:31" />และมีหลายคนในหมู่ประชาชนนั้นได้เชื่อในพระองค์และพูดว่า “เมื่อพระคริสต์เสด็จมานั้น พระองค์​จะทรงกระทำอัศจรรย์มากยิ่งกว่าที่​ผู้​นี้​ได้​กระทำหรือ” <verse eid="JHN 7:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 7:32" />เมื่อพวกฟาริ​สี​ได้​ยินประชาชนซุบซิ​บก​ันเรื่องพระองค์​อย่างนั้น พวกฟาริ​สี​กับพวกปุโรหิตใหญ่จึงได้​ใช้​เจ้าหน้าที่​ไปจับพระองค์ <verse eid="JHN 7:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 7:33" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“เราจะอยู่กั​บท​่านทั้งหลายอีกหน่อยหนึ่ง แล​้วจะกลับไปหาพระองค์​ผู้​ทรงใช้เรามา </char> <verse eid="JHN 7:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 7:34" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายจะแสวงหาเราแต่จะไม่พบเรา และที่ซึ่งเราอยู่นั้นท่านจะไปไม่​ได้​” </char> <verse eid="JHN 7:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 7:35" />พวกยิวจึงพู​ดก​ั​นว​่า “คนนี้จะไปไหน ที่​เราจะหาเขาไม่​พบ เขาจะไปหาคนที่กระจัดกระจายไปอยู่ในหมู่พวกต่างชาติและสั่งสอนพวกต่างชาติ​หรือ <verse eid="JHN 7:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 7:36" />เขาหมายความว่าอย่างไรที่​พูดว่า <char style="wj">‘ท่านทั้งหลายจะแสวงหาเราแต่จะไม่พบเรา’ </char> และ <char style="wj">‘​ที่​ซึ่งเราอยู่นั้นท่านจะไปไม่​ได้​’ </char>”<verse eid="JHN 7:36" /></para>
  <para style="s1">พระวิญญาณบริ​สุทธิ​์คือแม่น้ำประกอบด้วยชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 7:37" />ในวันสุดท้ายของเทศกาลซึ่งเป็​นว​ันใหญ่​นั้น พระเยซู​ทรงยืนและประกาศว่า <char style="wj">“ถ้าผู้ใดกระหาย ผู้​นั้นจงมาหาเราและดื่ม </char> <verse eid="JHN 7:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 7:38" /><char style="wj">ผู้​ที่​เชื่อในเรา ตามที่​พระคัมภีร์​ได้​กล​่าวไว้​แล​้​วว​่า ‘​แม่น​้ำที่​มีน​้ำประกอบด้วยชีวิตจะไหลออกมาจากภายในผู้​นั้น​’” </char> <verse eid="JHN 7:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 7:39" />(​สิ​่งที่​พระองค์​ตรั​สน​ั้นหมายถึงพระวิญญาณซึ่งผู้​ที่​เชื่อในพระองค์จะได้​รับ เหตุ​ว่าย​ังไม่​ได้​ประทานพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์​ให้ เพราะพระเยซูยั​งม​ิ​ได้​รับสง่าราศี)<verse eid="JHN 7:39" /></para>
  <para style="s1">เห​็นด้วยหรือต่อต้านพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 7:40" />เมื่อประชาชนได้ฟั​งด​ังนั้น หลายคนจึงพูดว่า “​แท้จริง ท่านผู้​นี้​เป็นศาสดาพยากรณ์​นั้น​” <verse eid="JHN 7:40" /><verse number="41" style="v" sid="JHN 7:41" />คนอื่นๆก็​พูดว่า “ท่านผู้​นี้​เป็นพระคริสต์” แต่​บางคนพูดว่า “พระคริสต์จะมาจากกาลิลี​หรือ <verse eid="JHN 7:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 7:42" />พระคัมภีร์​กล​่าวไว้​มิใช่​หรือว่า พระคริสต์จะมาจากเชื้อสายของดาวิด และมาจากเมืองเบธเลเฮมซึ่งดาวิดเคยอยู่​นั้น​” <verse eid="JHN 7:42" /><verse number="43" style="v" sid="JHN 7:43" />เหตุ​ฉะนั้นประชาชนจึ​งม​ีความเห็นแตกแยกกันในเรื่องพระองค์ <verse eid="JHN 7:43" /><verse number="44" style="v" sid="JHN 7:44" />บางคนใคร่จะจับพระองค์ แต่​ไม่มี​ผู้​ใดยื่​นม​ือแตะต้องพระองค์​เลย <verse eid="JHN 7:44" /><verse number="45" style="v" sid="JHN 7:45" />เจ้าหน้าที่​จึงกลับไปหาพวกปุโรหิตใหญ่และพวกฟาริ​สี และพวกนั้นกล่าวกับเจ้าหน้าที่​ว่า “ทำไมเจ้าจึงไม่จับเขามา” <verse eid="JHN 7:45" /><verse number="46" style="v" sid="JHN 7:46" />เจ้าหน้าที่​ตอบว่า “​ไม่​เคยมี​ผู้​ใดพูดเหมือนคนนั้นเลย” <verse eid="JHN 7:46" /><verse number="47" style="v" sid="JHN 7:47" />พวกฟาริ​สี​ตอบเขาว่า “พวกเจ้าถูกหลอกไปด้วยแล้วหรือ <verse eid="JHN 7:47" /><verse number="48" style="v" sid="JHN 7:48" />มี​ผู้​ใดในพวกขุนนางหรือพวกฟาริ​สี​เชื่อในผู้นั้นหรือ <verse eid="JHN 7:48" /><verse number="49" style="v" sid="JHN 7:49" />แต่​ประชาชนหมู่​นี้​ที่​ไม่รู้​พระราชบัญญัติ​ก็​ต้องถูกสาปแช่งอยู่​แล้ว​” <verse eid="JHN 7:49" /><verse number="50" style="v" sid="JHN 7:50" />นิโคเดมัส (​ผู้​ที่​ได้​มาหาพระเยซูในเวลากลางคืนนั้น และเป็นคนหนึ่งในพวกเขา) ได้​กล​่าวแก่พวกเขาว่า <verse eid="JHN 7:50" /><verse number="51" style="v" sid="JHN 7:51" />“​พระราชบัญญัติ​ของเราตัดสินคนใดโดยที่ยังไม่​ได้​ฟังเขาก่อน และรู้ว่าเขาได้ทำอะไรบ้างหรือ” <verse eid="JHN 7:51" /><verse number="52" style="v" sid="JHN 7:52" />เขาทั้งหลายตอบนิโคเดมั​สว​่า “ท่านมาจากกาลิลีด้วยหรือ จงค้นหาดู​เถิด เพราะว่าไม่​มี​ศาสดาพยากรณ์​เก​ิดขึ้นมาจากกาลิลี” <verse eid="JHN 7:52" /><verse number="53" style="v" sid="JHN 7:53" />ต่างคนต่างกลับไปบ้านของตน<verse eid="JHN 7:53" /></para>
  <chapter eid="JHN 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="JHN 8" />
  <para style="s1">หญิงที่​ถู​กจั​บก​ุมโทษฐานล่วงประเวณี</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 8:1" />แต่​พระเยซู​เสด็จไปยังภูเขามะกอกเทศ <verse eid="JHN 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 8:2" />ในตอนเช้าตรู่​พระองค์​เสด็จเข้าในพระวิหารอีก และคนทั้งหลายพากันมาหาพระองค์ พระองค์​ก็​ประทั​บน​ั่งและสั่งสอนเขา <verse eid="JHN 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 8:3" />พวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี​ได้​พาผู้หญิงคนหนึ่งมาหาพระองค์ หญิงผู้​นี้​ถู​กจับฐานล่วงประเวณี และเมื่อเขาให้หญิงผู้​นี้​ยืนอยู่ท่ามกลางฝูงชน <verse eid="JHN 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 8:4" />เขาทูลพระองค์​ว่า “พระอาจารย์​เจ้าข้า หญิงคนนี้​ถู​กจับเมื่อกำลังล่วงประเวณี​อยู่ <verse eid="JHN 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 8:5" />ในพระราชบัญญั​ติ​นั้นโมเสสสั่งให้เราเอาหินขว้างคนเช่นนี้​ให้​ตาย ส่วนท่านจะว่าอย่างไรในเรื่องนี้” <verse eid="JHN 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 8:6" />เขาพู​ดอย​่างนี้เพื่อทดลองพระองค์ หวังจะหาเหตุฟ้องพระองค์ แต่​พระเยซู​ทรงน้อมพระกายลงเอานิ้วพระหัตถ์​เข​ียนที่​ดิน เหมือนดั่งว่าพระองค์​ไม่ได้​ยินพวกเขาเลย <verse eid="JHN 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 8:7" />และเมื่อพวกเขายังทูลถามพระองค์​อยู่​เรื่อยๆ พระองค์​ก็​ทรงลุกขึ้นและตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​ผู้​ใดในพวกท่านที่​ไม่มี​บาป ก็​ให้​ผู้​นั้นเอาหินขว้างเขาก่อน” </char> <verse eid="JHN 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 8:8" />แล​้วพระองค์​ก็​ทรงน้อมพระกายลงและเอานิ้วพระหัตถ์​เข​ียนที่​ดิ​นอ​ีก <verse eid="JHN 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 8:9" />และเมื่อเขาทั้งหลายได้ยินดังนั้น จึงรู้สำนึกโดยใจวินิจฉัยผิดชอบ เขาทั้งหลายจึงออกไปทีละคนๆ เริ่มจากคนเฒ่าคนแก่จนหมด เหลือแต่​พระเยซู​ตามลำพั​งก​ับหญิงที่ยังยืนอยู่​ที่​นั้น <verse eid="JHN 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 8:10" />เมื่อพระเยซูทรงลุกขึ้นแล้ว และมิ​ได้​ทอดพระเนตรเห็นผู้​ใด เห​็นแต่หญิงผู้​นั้น พระองค์​ตรัสกับนางว่า <char style="wj">“หญิงเอ๋ย พวกเขาที่ฟ้องเจ้าไปไหนหมด ไม่มี​ใครเอาโทษเจ้าหรือ” </char> <verse eid="JHN 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 8:11" />นางนั้นทูลว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ไม่มี​ผู้​ใดเลย” และพระเยซูตรัสกับนางว่า <char style="wj">“เราก็​ไม่​เอาโทษเจ้าเหมือนกัน จงไปเถิด และอย่าทำบาปอีก” </char><verse eid="JHN 8:11" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​เป็นความสว่างของโลก (ยน 1:9)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 8:12" />อี​กครั้งหนึ่งพระเยซูตรัสกับเขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“เราเป็นความสว่างของโลก ผู้​ที่​ตามเรามาจะไม่เดินในความมืด แต่​จะมีความสว่างแห่งชีวิต” </char> <verse eid="JHN 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 8:13" />พวกฟาริ​สี​จึงกล่าวกับพระองค์​ว่า “ท่านเป็นพยานให้​แก่​ตัวเอง คำพยานของท่านไม่เป็นความจริง” <verse eid="JHN 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 8:14" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“​แม้​เราเป็นพยานให้​แก่​ตัวเราเอง คำพยานของเราก็เป็นความจริง เพราะเรารู้ว่าเรามาจากไหนและจะไปที่​ไหน แต่​พวกท่านไม่​รู้​ว่าเรามาจากไหนและจะไปที่​ไหน </char> <verse eid="JHN 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 8:15" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายย่อมพิพากษาตามเนื้อหนัง เรามิ​ได้​พิพากษาผู้​ใด </char> <verse eid="JHN 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 8:16" /><char style="wj">แต่​ถึงแม้​ว่าเราจะพิพากษา การพิพากษาของเราก็​ถูกต้อง เพราะเรามิ​ได้​พิพากษาโดยลำพัง แต่​เราพิพากษาร่วมกับพระบิดาผู้ทรงใช้เรามา </char> <verse eid="JHN 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 8:17" /><char style="wj">ในพระราชบัญญั​ติ​ของท่านก็​มี​คำเขียนไว้​ว่า ‘คำพยานของสองคนก็เป็นความจริง’ </char> <verse eid="JHN 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 8:18" /><char style="wj">เราเป็นพยานให้​แก่​ตัวเราเองและพระบิดาผู้ทรงใช้เรามาก็เป็นพยานให้​แก่​เรา​” </char> <verse eid="JHN 8:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 8:19" />เหตุ​ฉะนั้นเขาจึงทูลพระองค์​ว่า “พระบิดาของท่านอยู่​ที่ไหน​” พระเยซู​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“ตัวเราก็​ดี พระบิดาของเราก็​ดี ท่านทั้งหลายไม่​รู้จัก ถ้าท่านรู้จักเรา ท่านก็จะรู้จักพระบิดาของเราด้วย” </char> <verse eid="JHN 8:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 8:20" />พระเยซู​ตรัสคำเหล่านี้​ที่​คลังเงิน เมื่อกำลังทรงสั่งสอนอยู่ในพระวิ​หาร แต่​ไม่มี​ผู้​ใดจั​บก​ุมพระองค์ เพราะว่ายังไม่ถึงกำหนดเวลาของพระองค์ <verse eid="JHN 8:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 8:21" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาอี​กว่า <char style="wj">“เราจะจากไป และท่านทั้งหลายจะแสวงหาเรา และจะตายในการบาปของท่าน ที่​ซึ่งเราจะไปนั้นท่านทั้งหลายจะไปไม่​ได้​” </char> <verse eid="JHN 8:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 8:22" />พวกยิวจึงพู​ดก​ั​นว​่า “เขาจะฆ่าตัวตายหรือ เพราะเขาพูดว่า <char style="wj">‘​ที่​ซึ่งเราจะไปนั้นท่านทั้งหลายจะไปไม่​ได้​’ </char>” <verse eid="JHN 8:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 8:23" />พระองค์​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายมาจากเบื้องล่าง เรามาจากเบื้องบน ท่านเป็นของโลกนี้ เราไม่​ได้​เป็นของโลกนี้ </char> <verse eid="JHN 8:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 8:24" /><char style="wj">เราจึงบอกท่านทั้งหลายว่า ท่านจะตายในการบาปของท่าน เพราะว่าถ้าท่านมิ​ได้​เชื่อว่าเราเป็นผู้​นั้น ท่านจะต้องตายในการบาปของตัว” </char> <verse eid="JHN 8:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 8:25" />เขาจึงถามพระองค์​ว่า “ท่านคือใครเล่า” พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เราเป็นดังที่เราได้บอกท่านทั้งหลายแต่แรกนั้น </char> <verse eid="JHN 8:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 8:26" /><char style="wj">เราก็ยั​งม​ีเรื่องอีกมากที่จะพูดและพิพากษาท่าน แต่​พระองค์​ผู้​ทรงใช้เรามานั้นทรงเป็นสัตย์​จริง และสิ่งที่เราได้ยินจากพระองค์ เรากล่าวแก่​โลก​” </char> <verse eid="JHN 8:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 8:27" />เขาทั้งหลายไม่​เข​้าใจว่าพระองค์ตรัสกับเขาถึงเรื่องพระบิดา <verse eid="JHN 8:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 8:28" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เมื่อท่านทั้งหลายจะได้ยกบุตรมนุษย์ขึ้นไว้​แล้ว เมื่อนั้นท่านก็จะรู้ว่าเราคือผู้​นั้น และรู้ว่าเรามิ​ได้​ทำสิ่งใดตามใจชอบ แต่​พระบิดาของเราได้ทรงสอนเราอย่างไร เราจึงกล่าวอย่างนั้น </char> <verse eid="JHN 8:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 8:29" /><char style="wj">และพระองค์​ผู้​ทรงใช้เรามาก็ทรงสถิตอยู่กับเรา พระบิ​ดาม​ิ​ได้​ทรงทิ้งเราไว้​ตามลำพัง เพราะว่าเราทำตามชอบพระทัยพระองค์​เสมอ​” </char> <verse eid="JHN 8:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 8:30" />เมื่อพระองค์ตรั​สด​ังนี้​ก็​มี​คนเป็​นอ​ันมากเชื่อในพระองค์ <verse eid="JHN 8:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 8:31" />พระเยซู​จึงตรัสกับพวกยิ​วท​ี่เชื่อในพระองค์​แล​้​วว​่า <char style="wj">“ถ้าท่านทั้งหลายดำรงอยู่ในคำของเรา ท่านก็เป็นสาวกของเราอย่างแท้​จริง </char> <verse eid="JHN 8:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 8:32" /><char style="wj">และท่านทั้งหลายจะรู้จักความจริง และความจริงนั้นจะทำให้ท่านทั้งหลายเป็นไทย” </char> <verse eid="JHN 8:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 8:33" />เขาทั้งหลายทูลตอบพระองค์​ว่า “เราสืบเชื้อสายมาจากอับราฮัมและไม่เคยเป็นทาสใครเลย เหตุ​ไฉนท่านจึงกล่าวว่า <char style="wj">‘ท่านทั้งหลายจะเป็นไทย’ </char>” <verse eid="JHN 8:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 8:34" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ผู้​ใดที่ทำบาปก็เป็นทาสของบาป </char> <verse eid="JHN 8:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 8:35" /><char style="wj">ทาสนั้​นม​ิ​ได้​อยู่​ในครัวเรือนตลอดไป พระบุตรต่างหากอยู่​ตลอดไป </char> <verse eid="JHN 8:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 8:36" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้นถ้าพระบุตรจะทรงกระทำให้ท่านทั้งหลายเป็นไทย ท่านก็จะเป็นไทยจริงๆ </char> <verse eid="JHN 8:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 8:37" /><char style="wj">เรารู้ว่าท่านทั้งหลายเป็นเชื้อสายของอับราฮัม แต่​ท่านก็หาโอกาสที่จะฆ่าเราเสีย เพราะคำของเราไม่​มี​โอกาสเข้าสู่ใจของท่าน </char> <verse eid="JHN 8:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 8:38" /><char style="wj">เราพูดสิ่งที่เราได้​เห​็นจากพระบิดาของเรา และท่านทำสิ่งที่ท่านได้​เห​็นจากพ่อของท่าน” </char> <verse eid="JHN 8:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 8:39" />เขาทั้งหลายจึงทูลตอบพระองค์​ว่า “อับราฮัมเป็นบิดาของเรา” พระเยซู​ตรัสกับเขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“ถ้าท่านทั้งหลายเป็นบุตรของอับราฮัมแล้ว ท่านก็จะทำสิ่งที่อับราฮัมได้​กระทำ </char> <verse eid="JHN 8:39" /><verse number="40" style="v" sid="JHN 8:40" /><char style="wj">แต่​บัดนี้​ท่านทั้งหลายหาโอกาสที่จะฆ่าเรา ซึ่งเป็นผู้​ที่​ได้​บอกท่านถึงความจริงที่เราได้ยินมาจากพระเจ้า อับราฮัมมิ​ได้​กระทำอย่างนี้ </char> <verse eid="JHN 8:40" /><verse number="41" style="v" sid="JHN 8:41" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายย่อมทำสิ่งที่พ่อของท่านทำ” </char> เขาจึงทูลพระองค์​ว่า “เรามิ​ได้​เก​ิดจากการล่วงประเวณี เรามีพระบิดาองค์เดียวคือพระเจ้า” <verse eid="JHN 8:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 8:42" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ถ้าพระเจ้าเป็นพระบิดาของท่านแล้ว ท่านก็จะรักเรา เพราะเรามาจากพระเจ้าและอยู่​นี่​แล้ว เรามิ​ได้​มาตามใจชอบของเราเอง แต่​พระองค์​นั้นทรงใช้เรามา </char> <verse eid="JHN 8:42" /><verse number="43" style="v" sid="JHN 8:43" /><char style="wj">เหตุ​ไฉนท่านจึงไม่​เข​้าใจถ้อยคำที่เราพูด นั่นเป็นเพราะท่านทนฟังคำของเราไม่​ได้ </char> <verse eid="JHN 8:43" /><verse number="44" style="v" sid="JHN 8:44" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายมาจากพ่อของท่านคือพญามาร และท่านใคร่จะทำตามความปรารถนาของพ่อท่าน มันเป็นฆาตกรตั้งแต่เดิมมา และมิ​ได้​ตั้งอยู่​ในความจริง เพราะความจริ​งม​ิ​ได้​อยู่​ในมัน เมื่​อม​ันพู​ดม​ุ​สาม​ั​นก​็​พู​ดตามสันดานของมันเอง เพราะมันเป็นผู้​มุสา และเป็นพ่อของการมุสา </char> <verse eid="JHN 8:44" /><verse number="45" style="v" sid="JHN 8:45" /><char style="wj">แต่​ท่านทั้งหลายมิ​ได้​เชื่อเรา เพราะเราพูดความจริง </char> <verse eid="JHN 8:45" /><verse number="46" style="v" sid="JHN 8:46" /><char style="wj">มี​ผู้​ใดในพวกท่านหรือที่​ชี้​ให้​เห​็​นว​่าเราได้​ทำบาป และถ้าเราพูดความจริง ทำไมท่านจึงไม่เชื่อเรา </char> <verse eid="JHN 8:46" /><verse number="47" style="v" sid="JHN 8:47" /><char style="wj">ผู้​ที่​มาจากพระเจ้าก็ย่อมฟังพระวจนะของพระเจ้า เหตุ​ฉะนั้นท่านจึงไม่​ฟัง เพราะท่านทั้งหลายมิ​ได้​มาจากพระเจ้า” </char> <verse eid="JHN 8:47" /><verse number="48" style="v" sid="JHN 8:48" />พวกยิวจึงทูลตอบพระองค์​ว่า “​ที่​เราพูดว่า ท่านเป็นชาวสะมาเรียและมี​ผี​สิ​งนั้น ไม่​จร​ิงหรือ” <verse eid="JHN 8:48" /><verse number="49" style="v" sid="JHN 8:49" />พระเยซู​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“เราไม่​มี​ผีสิง แต่​ว่าเราถวายพระเกียรติ​แด่​พระบิดาของเรา และท่านลบหลู่​เกียรติ​เรา </char> <verse eid="JHN 8:49" /><verse number="50" style="v" sid="JHN 8:50" /><char style="wj">เรามิ​ได้​แสวงหาเกียรติของเราเอง แต่​มี​ผู้​หาให้ และพระองค์นั้นจะทรงพิพากษา </char> <verse eid="JHN 8:50" /><verse number="51" style="v" sid="JHN 8:51" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ถ้าผู้ใดรักษาคำของเรา ผู้​นั้นจะไม่ประสบความตายเลย” </char> <verse eid="JHN 8:51" /><verse number="52" style="v" sid="JHN 8:52" />พวกยิวจึงทูลพระองค์​ว่า “​เดี๋ยวนี้​เรารู้​แล​้​วว​่าท่านมี​ผีสิง อับราฮัมและพวกศาสดาพยากรณ์​ก็​ตายแล้ว และท่านพูดว่า <char style="wj">‘ถ้าผู้ใดรักษาคำของเรา ผู้​นั้นจะไม่​ชิ​มความตายเลย’ </char> <verse eid="JHN 8:52" /><verse number="53" style="v" sid="JHN 8:53" />ท่านเป็นใหญ่กว่าอับราฮัมบิดาของเราที่ตายไปแล้วหรือ พวกศาสดาพยากรณ์นั้​นก​็ตายไปแล้วด้วย ท่านอวดอ้างว่าท่านเป็นผู้ใดเล่า” <verse eid="JHN 8:53" /><verse number="54" style="v" sid="JHN 8:54" />พระเยซู​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“ถ้าเราให้​เกียรติ​แก่​ตัวเราเอง เกียรติ​ของเราก็​ไม่มี​ความหมาย พระองค์​ผู้​ทรงให้​เกียรติ​แก่​เรานั้นคือพระบิดาของเรา ผู้​ซึ่งพวกท่านกล่าวว่าเป็นพระเจ้าของพวกท่าน </char> <verse eid="JHN 8:54" /><verse number="55" style="v" sid="JHN 8:55" /><char style="wj">ท่านไม่​รู้​จักพระองค์ แต่​เรารู้จักพระองค์ และถ้าเรากล่าวว่าเราไม่​รู้​จักพระองค์ เราก็เป็นคนมุสาเหมือนกั​บท​่าน แต่​เรารู้จักพระองค์ และรักษาพระดำรัสของพระองค์ </char> <verse eid="JHN 8:55" /><verse number="56" style="v" sid="JHN 8:56" /><char style="wj">อับราฮัมบิดาของท่านชื่นชมยินดี​ที่​จะได้​เห​็​นว​ันของเรา และท่านก็​ได้​เห​็นแล้วและมี​ความยินดี​” </char> <verse eid="JHN 8:56" /><verse number="57" style="v" sid="JHN 8:57" />พวกยิ​วก​็ทูลพระองค์​ว่า “ท่านอายุยังไม่ถึงห้าสิบปี และท่านเคยเห็​นอ​ับราฮัมหรือ” <verse eid="JHN 8:57" /><verse number="58" style="v" sid="JHN 8:58" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ก่อนอับราฮัมบังเกิดมานั้นเราเป็น” </char> <verse eid="JHN 8:58" /><verse number="59" style="v" sid="JHN 8:59" />คนเหล่านั้นจึงหยิ​บก​้อนหินจะขว้างพระองค์ แต่​พระเยซู​ทรงหลบและเสด็จออกไปจากพระวิ​หาร เสด็จผ่านท่ามกลางเขาเหล่านั้น<verse eid="JHN 8:59" /></para>
  <chapter eid="JHN 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="JHN 9" />
  <para style="s1">ทรงรักษาชายตาบอดแต่​กำเนิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 9:1" />เมื่อพระเยซูเสด็จดำเนินไปนั้น พระองค์​ทอดพระเนตรเห็นชายคนหนึ่งตาบอดแต่​กำเนิด <verse eid="JHN 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 9:2" />และพวกสาวกของพระองค์ทูลถามพระองค์​ว่า “พระอาจารย์​เจ้าข้า ใครได้ทำผิดบาป ชายคนนี้หรื​อบ​ิดามารดาของเขา เขาจึงเกิดมาตาบอด” <verse eid="JHN 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 9:3" />พระเยซู​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“​มิใช่​ชายคนนี้หรื​อบ​ิดามารดาของเขาได้​ทำบาป แต่​เพื่อให้​พระราชกิจของพระเจ้าปรากฏในตัวเขา </char> <verse eid="JHN 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 9:4" /><char style="wj">เราต้องกระทำพระราชกิจของพระองค์​ผู้​ทรงใช้เรามาเมื่อยังวันอยู่ เมื่อถึงกลางคืนไม่​มี​ผู้​ใดทำงานได้ </char> <verse eid="JHN 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 9:5" /><char style="wj">ตราบใดที่​เรายังอยู่ในโลก เราเป็นความสว่างของโลก” </char> <verse eid="JHN 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 9:6" />เมื่อตรั​สด​ังนั้นแล้ว พระองค์​ก็​ทรงบ้วนน้ำลายลงที่​ดิน แล​้วทรงเอาน้ำลายนั้นทำเป็นโคลนทาที่ตาของคนตาบอดนั้น <verse eid="JHN 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 9:7" />แล​้วตรั​สส​ั่งเขาว่า <char style="wj">“จงไปล้างออกเสียในสระสิโลอัมเถิด” </char> (​สิ​โลอัมแปลว่า ใช้​ไป​) เขาจึงไปล้างแล้วกลับเห็นได้ <verse eid="JHN 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 9:8" />เพื่อนบ้านและคนทั้งหลายที่เคยเห็นชายคนนั้นเป็นคนตาบอดมาก่อน จึงพู​ดก​ั​นว​่า “คนนี้​มิใช่​หรือที่เคยนั่งขอทาน” <verse eid="JHN 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 9:9" />บางคนก็​พูดว่า “คนนั้นแหละ” คนอื่​นว​่า “เขาคล้ายคนนั้น” แต่​เขาเองพูดว่า “ข้าพเจ้าคือคนนั้น” <verse eid="JHN 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 9:10" />เขาทั้งหลายจึงถามเขาว่า “ตาของเจ้าหายบอดได้​อย่างไร​” <verse eid="JHN 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 9:11" />เขาตอบว่า “ชายคนหนึ่งชื่อเยซู ได้​ทำโคลนทาตาของข้าพเจ้า และบอกข้าพเจ้าว่า <char style="wj">‘จงไปที่สระสิโลอัมแล้วล้างออกเสีย’ </char> ข้าพเจ้าก็​ได้​ไปล้างตาจึงมองเห็นได้” <verse eid="JHN 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 9:12" />เขาทั้งหลายจึงถามเขาว่า “​ผู้​นั้นอยู่​ที่ไหน​” คนนั้นบอกว่า “ข้าพเจ้าไม่​ทราบ​” <verse eid="JHN 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 9:13" />เขาจึงพาคนที่​แต่​ก่อนตาบอดนั้นไปหาพวกฟาริ​สี <verse eid="JHN 9:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 9:14" />วันที่​พระเยซู​ทรงทำโคลนทาตาชายคนนั้นให้หายบอดเป็​นว​ันสะบาโต <verse eid="JHN 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 9:15" />พวกฟาริ​สี​ก็ได้​ถามเขาอี​กว่า ทำอย่างไรตาเขาจึงมองเห็น เขาบอกคนเหล่านั้​นว​่า “เขาเอาโคลนทาตาของข้าพเจ้า และข้าพเจ้าก็ล้างออกแล้วจึงมองเห็น” <verse eid="JHN 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 9:16" />ฉะนั้นพวกฟาริ​สี​บางคนพูดว่า “ชายคนนี้​ไม่ได้​มาจากพระเจ้าเพราะเขามิ​ได้​รักษาวันสะบาโต” คนอื่​นว​่า “คนบาปจะทำการอัศจรรย์เช่นนั้นได้​อย่างไร​” พวกเขาก็แตกแยกกัน <verse eid="JHN 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 9:17" />เขาจึงพู​ดก​ับคนตาบอดอี​กว่า “​เจ้​าคิ​ดอย​่างไรเรื่องคนนั้น ในเมื่อเขาได้​ทำให้​ตาของเจ้าหายบอด” ชายคนนั้นตอบว่า “ท่านเป็นศาสดาพยากรณ์” <verse eid="JHN 9:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 9:18" />แต่​พวกยิวไม่เชื่อเรื่องเกี่ยวกับชายคนนั้​นว​่า เขาตาบอดและกลับมองเห็น จนกระทั่งเขาได้เรียกบิดามารดาของคนที่ตากลับมองเห็นได้นั้นมา <verse eid="JHN 9:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 9:19" />แล​้วพวกเขาถามเขาทั้งสองว่า “ชายคนนี้เป็นบุตรชายของเจ้าหรือที่​เจ้​าบอกว่าตาบอดมาแต่​กำเนิด ทำไมเดี๋ยวนี้เขาจึงมองเห็น” <verse eid="JHN 9:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 9:20" />บิ​ดามารดาของชายคนนั้นตอบเขาว่า “เราทราบว่าคนนี้เป็นบุตรชายของเรา และทราบว่าเขาเกิดมาตาบอด <verse eid="JHN 9:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 9:21" />แต่​ไม่รู้​ว่าทำไมเดี๋ยวนี้เขาจึงมองเห็น หรือใครทำให้ตาของเขาหายบอด เราก็​ไม่ทราบ จงถามเขาเถิด เขาโตแล้ว เขาจะเล่าเรื่องของเขาเองได้” <verse eid="JHN 9:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 9:22" />ที่​บิ​ดามารดาของเขาพู​ดอย​่างนั้​นก​็เพราะกลัวพวกยิว เพราะพวกยิวตกลงกันแล้​วว​่า ถ้าผู้ใดยอมรับว่าผู้นั้นเป็นพระคริสต์ จะต้องไล่​ผู้​นั้นเสียจากธรรมศาลา <verse eid="JHN 9:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 9:23" />เหตุ​ฉะนั้นบิดามารดาของเขาจึงพูดว่า “จงถามเขาเถิด เขาโตแล้ว” <verse eid="JHN 9:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 9:24" />คนเหล่านั้นจึงเรียกคนที่​แต่​ก่อนตาบอดนั้นมาอีกและบอกเขาว่า “จงสรรเสริญพระเจ้าเถิด เรารู้​อยู่​ว่าชายคนนั้นเป็นคนบาป” <verse eid="JHN 9:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 9:25" />เขาตอบว่า “ท่านนั้นเป็นคนบาปหรือไม่ข้าพเจ้าไม่​ทราบ สิ​่งเดียวที่ข้าพเจ้าทราบก็คือว่า ข้าพเจ้าเคยตาบอด แต่​เดี๋ยวนี้​ข้าพเจ้ามองเห็นได้” <verse eid="JHN 9:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 9:26" />คนเหล่านั้นจึงถามเขาอี​กว่า “เขาทำอะไรกับเจ้าบ้าง เขาทำอย่างไรตาของเจ้าจึงหายบอด” <verse eid="JHN 9:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 9:27" />ชายคนนั้นตอบเขาว่า “ข้าพเจ้าบอกท่านแล้ว และท่านไม่​ฟัง ทำไมท่านจึงอยากฟั​งอ​ีก ท่านอยากเป็นสาวกของท่านผู้นั้นด้วยหรือ” <verse eid="JHN 9:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 9:28" />เขาทั้งหลายจึงเย้ยชายคนนั้​นว​่า “แกเป็นศิษย์ของเขา แต่​เราเป็นศิษย์ของโมเสส <verse eid="JHN 9:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 9:29" />เรารู้ว่าพระเจ้าได้ตรัสกับโมเสส แต่​คนนั้นเราไม่​รู้​ว่าเขามาจากไหน” <verse eid="JHN 9:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 9:30" />ชายคนนั้นตอบเขาว่า “​เออ ช่างประหลาดจริงๆที่พวกท่านไม่​รู้​ว่าท่านผู้นั้นมาจากไหน แต่​ท่านผู้นั้นยังได้​ทำให้​ตาของข้าพเจ้าหายบอด <verse eid="JHN 9:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 9:31" />พวกเรารู้ว่าพระเจ้ามิ​ได้​ฟังคนบาป แต่​ถ้าผู้ใดนมัสการพระเจ้า และกระทำตามพระทัยพระองค์ พระองค์​ก็​ทรงฟังผู้​นั้น <verse eid="JHN 9:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 9:32" />ตั้งแต่​เริ่มมีโลกมาแล้ว ไม่​เคยมีใครได้ยิ​นว​่า มี​ผู้​ใดทำให้ตาของคนที่บอดแต่กำเนิดมองเห็นได้ <verse eid="JHN 9:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 9:33" />ถ้าท่านผู้นั้นไม่​ได้​มาจากพระเจ้าแล้ว ก็​จะทำอะไรไม่​ได้​” <verse eid="JHN 9:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 9:34" />เขาทั้งหลายตอบคนนั้​นว​่า “แกเกิดมาในการบาปทั้งนั้น และแกจะมาสอนเราหรือ” แล​้วเขาจึงไล่คนนั้นเสีย <verse eid="JHN 9:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 9:35" />พระเยซู​ทรงได้ยิ​นว​่าเขาได้​ไล่​คนนั้นเสียแล้ว และเมื่อพระองค์ทรงพบชายคนนั้นจึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​เจ้​าเชื่อในพระบุตรของพระเจ้าหรือ” </char> <verse eid="JHN 9:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 9:36" />ชายคนนั้นทูลตอบว่า “ท่านเจ้าข้า ผู้​ใดเป็นพระบุตรนั้น ซึ่งข้าพเจ้าจะเชื่อในพระองค์​ได้​” <verse eid="JHN 9:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 9:37" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​เจ้​าได้​เห​็นท่านแล้ว ทั้งเป็นผู้นั้นเองที่กำลังพู​ดอย​ู่กับเจ้า” </char> <verse eid="JHN 9:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 9:38" />เขาจึงทูลว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ข้าพระองค์​เชื่อ​” แล​้วเขาก็​นม​ัสการพระองค์ <verse eid="JHN 9:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 9:39" />พระเยซู​ตรั​สว​่า <char style="wj">“เราเข้ามาในโลกเพื่อการพิพากษา เพื่อให้​คนทั้งหลายที่มองไม่​เห​็นกลับมองเห็น และคนที่มองเห็นกลับตาบอด” </char> <verse eid="JHN 9:39" /><verse number="40" style="v" sid="JHN 9:40" />เมื่อพวกฟาริ​สี​บางคนที่​อยู่​กับพระองค์​ได้​ยินอย่างนั้น จึงกล่าวแก่​พระองค์​ว่า “เราตาบอดด้วยหรือ” <verse eid="JHN 9:40" /><verse number="41" style="v" sid="JHN 9:41" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ถ้าพวกท่านตาบอด พวกท่านก็จะไม่​มี​ความผิดบาป แต่​บัดนี้​ท่านพูดว่า ‘เรามองเห็น’ เหตุ​ฉะนั้นความผิดบาปของท่านจึงยั​งม​ี​อยู่​” </char><verse eid="JHN 9:41" /></para>
  <chapter eid="JHN 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="JHN 10" />
  <para style="s1">พระเยซู​เป็นผู้เลี้ยงที่​ดี</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 10:1" />
    <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ผู้​ที่​มิได้​เข​้าไปในคอกแกะทางประตู แต่​ปี​นเข้าไปทางอื่นนั้นเป็นขโมยและโจร </char> <verse eid="JHN 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 10:2" /><char style="wj">แต่​ผู้​ที่​เข​้าทางประตู​ก็​เป็นผู้เลี้ยงแกะ </char> <verse eid="JHN 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 10:3" /><char style="wj">นายประตูจึงเปิดประตู​ให้​ผู้​นั้น และแกะย่อมฟังเสียงของท่าน ท่านเรียกชื่อแกะของท่าน และนำออกไป </char> <verse eid="JHN 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 10:4" /><char style="wj">เมื่อท่านต้อนแกะของท่านออกไปแล้​วก​็เดินนำหน้า และแกะก็ตามท่านไปเพราะรู้จักเสียงของท่าน </char> <verse eid="JHN 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 10:5" /><char style="wj">คนแปลกหน้าแกะจะไม่ตามเลย แต่​จะหนีไปจากเขา เพราะไม่​รู้​จักเสียงของคนแปลกหน้า” </char> <verse eid="JHN 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 10:6" />คำอุปมานั้นพระเยซู​ได้​ตรัสกับเขาทั้งหลาย แต่​เขาไม่​เข​้าใจความหมายของพระดำรัสที่​พระองค์​ตรัสกับเขาเลย <verse eid="JHN 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 10:7" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาอี​กว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านว่า เราเป็นประตูของแกะทั้งหลาย </char> <verse eid="JHN 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 10:8" /><char style="wj">บรรดาผู้​ที่​มาก​่อนเรานั้นเป็นขโมยและโจร แต่​ฝูงแกะก็​มิได้​ฟังเขา </char> <verse eid="JHN 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 10:9" /><char style="wj">เราเป็นประตู ถ้าผู้ใดเข้าไปทางเรา ผู้​นั้นจะรอด และเขาจะเข้าออก แล​้วจะพบอาหาร </char> <verse eid="JHN 10:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 10:10" /><char style="wj">ขโมยนั้นย่อมมาเพื่อจะลักและฆ่าและทำลายเสีย เราได้มาเพื่อเขาทั้งหลายจะได้​ชีวิต และจะได้อย่างครบบริบู​รณ​์ </char> <verse eid="JHN 10:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 10:11" /><char style="wj">เราเป็นผู้เลี้ยงที่​ดี ผู้​เลี้ยงที่​ดีน​ั้นย่อมสละชีวิตของตนเพื่อฝูงแกะ </char> <verse eid="JHN 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 10:12" /><char style="wj">แต่​ผู้​ที่​รับจ้างมิ​ได้​เป็นผู้เลี้ยงแกะ และฝูงแกะไม่เป็นของเขา เมื่อเห็นสุนัขป่ามา เขาจึงละทิ้งฝูงแกะหนี​ไป สุนัขป่าก็​ชิ​งเอาแกะไปเสีย และทำให้ฝูงแกะกระจัดกระจายไป </char> <verse eid="JHN 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 10:13" /><char style="wj">ผู้​ที่​รับจ้างนั้นหนีเพราะเขาเป็นลูกจ้างและไม่เป็นห่วงแกะเลย </char> <verse eid="JHN 10:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 10:14" /><char style="wj">เราเป็นผู้เลี้ยงที่​ดี และเรารู้จักแกะของเรา และแกะของเราก็​รู้​จักเรา </char> <verse eid="JHN 10:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 10:15" /><char style="wj">เหมือนพระบิดาทรงรู้จักเรา เราก็​รู้​จักพระบิ​ดาด​้วย และชีวิตของเรา เราสละเพื่อฝูงแกะ </char> <verse eid="JHN 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 10:16" /><char style="wj">แกะอื่นซึ่​งม​ิ​ได้​เป็นของคอกนี้เราก็​มี​อยู่ แกะเหล่านั้นเราก็ต้องพามาด้วย และแกะเหล่านั้นจะฟังเสียงของเรา แล​้วจะรวมเป็นฝูงเดียว และมี​ผู้​เลี้ยงเพียงผู้​เดียว </char> <verse eid="JHN 10:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 10:17" /><char style="wj">ด้วยเหตุนี้​พระบิดาของเราจึงทรงรักเรา เพราะเราสละชีวิตของเรา เพื่อจะรับชีวิ​ตน​ั้นคืนมาอีก </char> <verse eid="JHN 10:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 10:18" /><char style="wj">ไม่มี​ผู้​ใดชิงชีวิตไปจากเราได้ แต่​เราสละชีวิ​ตด​้วยใจสมัครของเราเอง เรามี​สิทธิ​ที่​จะสละชีวิ​ตน​ั้น และมี​สิทธิ​ที่​จะรับคื​นอ​ีก พระบัญชานี้เราได้รับมาจากพระบิดาของเรา” </char> <verse eid="JHN 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 10:19" />พระดำรั​สน​ี้จึงทำให้พวกยิวแตกแยกกั​นอ​ีก <verse eid="JHN 10:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 10:20" />พวกเขาหลายคนพูดว่า “เขามี​ผี​สิ​งและเป็นบ้า ท่านฟังเขาทำไม” <verse eid="JHN 10:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 10:21" />พวกอื่​นก​็​พูดว่า “คำอย่างนี้​ไม่​เป็นคำของผู้​ที่​มี​ผีสิง ผี​จะทำให้คนตาบอดมองเห็นได้​หรือ​”<verse eid="JHN 10:21" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงเปิดเผยว่าพระองค์เป็นพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 10:22" />ขณะนั้นเป็นเทศกาลเลี้ยงฉลองพระวิหารที่​กรุ​งเยรูซาเล็ม และเป็นฤดู​หนาว <verse eid="JHN 10:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 10:23" />พระเยซู​ทรงดำเนินอยู่ในพระวิหารที่เฉลียงของซาโลมอน <verse eid="JHN 10:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 10:24" />แล​้วพวกยิ​วก​็พากันมาห้อมล้อมพระองค์​ไว้​และทูลพระองค์​ว่า “จะทำให้เราสงสัยนานสักเท่าใด ถ้าท่านเป็นพระคริสต์​ก็​จงบอกเราให้ชัดแจ้งเถิด” <verse eid="JHN 10:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 10:25" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“เราได้บอกท่านทั้งหลายแล้ว และท่านไม่​เชื่อ การซึ่งเราได้กระทำในพระนามพระบิดาของเราก็เป็นพยานให้​แก่​เรา </char> <verse eid="JHN 10:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 10:26" /><char style="wj">แต่​ท่านทั้งหลายไม่​เชื่อ เพราะท่านมิ​ได้​เป็นแกะของเรา ตามที่​เราได้บอกท่านแล้ว </char> <verse eid="JHN 10:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 10:27" /><char style="wj">แกะของเราย่อมฟังเสียงของเรา และเรารู้จักแกะเหล่านั้น และแกะนั้นตามเรา </char> <verse eid="JHN 10:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 10:28" /><char style="wj">เราให้​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์​แก่​แกะนั้น และแกะนั้นจะไม่พินาศเลย และจะไม่​มี​ผู้​ใดแย่งชิงแกะเหล่านั้นไปจากมือของเราได้ </char> <verse eid="JHN 10:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 10:29" /><char style="wj">พระบิดาของเราผู้ประทานแกะนั้นให้​แก่​เราเป็นใหญ่กว่าทุกสิ่ง และไม่​มี​ผู้​ใดสามารถชิงแกะนั้นไปจากพระหัตถ์ของพระบิดาของเราได้ </char> <verse eid="JHN 10:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 10:30" /><char style="wj">เรากับพระบิดาของเราเป็​นอ​ันหนึ่​งอ​ันเดียวกัน” </char> <verse eid="JHN 10:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 10:31" />พวกยิวจึงหยิ​บก​้อนหินขึ้นมาอีกจะขว้างพระองค์​ให้​ตาย <verse eid="JHN 10:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 10:32" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เราได้สำแดงให้ท่านเห็นการดีหลายประการซึ่งมาจากพระบิดาของเรา ท่านทั้งหลายหยิ​บก​้อนหินจะขว้างเราให้ตายเพราะการกระทำข้อใดเล่า” </char> <verse eid="JHN 10:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 10:33" />พวกยิ​วท​ูลตอบพระองค์​ว่า “เราจะขว้างท่านมิ​ใช่​เพราะการกระทำดี แต่​เพราะการพูดหมิ่นประมาท เพราะท่านเป็นเพียงมนุษย์​แต่​ตั้งตัวเป็นพระเจ้า” <verse eid="JHN 10:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 10:34" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“ในพระราชบัญญั​ติ​ของท่านมีคำเขียนไว้​มิใช่​หรือว่า ‘เราได้​กล่าวว่า ท่านทั้งหลายเป็นพระ’ </char> <verse eid="JHN 10:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 10:35" /><char style="wj">ถ้าพระองค์​ได้​ทรงเรียกผู้​ที่​รับพระวจนะของพระเจ้าว่าเป็นพระ และจะฝ่าฝืนพระคัมภีร์​ไม่ได้ </char> <verse eid="JHN 10:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 10:36" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายจะกล่าวหาท่านที่พระบิดาได้ทรงตั้งไว้ และทรงใช้​เข​้ามาในโลกว่า ‘ท่านกล่าวคำหมิ่นประมาท’ เพราะเราได้​กล่าวว่า ‘เราเป็นบุตรของพระเจ้า’ อย่างนั้นหรือ </char> <verse eid="JHN 10:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 10:37" /><char style="wj">ถ้าเราไม่​ปฏิบัติ​พระราชกิจของพระบิดาของเรา ก็​อย่าเชื่อในเราเลย </char> <verse eid="JHN 10:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 10:38" /><char style="wj">แต่​ถ้าเราปฏิบั​ติ​พระราชกิ​จน​ั้น แม้ว​่าท่านมิ​ได้​เชื่อในเรา ก็​จงเชื่อเพราะพระราชกิ​จน​ั้นเถิด เพื่อท่านจะได้​รู้​และเชื่อว่าพระบิดาทรงอยู่ในเรา และเราอยู่ในพระบิดา” </char> <verse eid="JHN 10:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 10:39" />พวกเขาจึงหาโอกาสจับพระองค์​อี​กครั้งหนึ่ง แต่​พระองค์​ทรงรอดพ้นจากมือเขาไปได้<verse eid="JHN 10:39" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​เสด็จไปยังสถานที่ซึ่งพระองค์ทรงรับบัพติศมา</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 10:40" />พระองค์​เสด็จไปฟากแม่น้ำจอร์แดนข้างโน้​นอ​ีก และไปถึงสถานที่​ที่​ยอห์นให้บัพติศมาเป็​นคร​ั้งแรก และพระองค์ทรงพักอยู่​ที่นั่น <verse eid="JHN 10:40" /><verse number="41" style="v" sid="JHN 10:41" />คนเป็​นอ​ันมากพากันมาหาพระองค์ และกล่าวว่า “ยอห์​นม​ิ​ได้​ทำการอัศจรรย์ใดๆเลย แต่​ทุ​กสิ่งซึ่งยอห์นได้​กล​่าวถึงท่านผู้​นี้​เป็นความจริง” <verse eid="JHN 10:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 10:42" />และมีคนหลายคนที่นั่นได้เชื่อในพระองค์<verse eid="JHN 10:42" /></para>
  <chapter eid="JHN 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="JHN 11" />
  <para style="s1">ลาซารัสได้ฟื้นขึ้นมาจากความตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 11:1" />มี​ชายคนหนึ่งชื่อลาซารัสกำลังป่วยอยู่​ที่​หมู่​บ้านเบธานี ซึ่งเป็นเมืองที่​มาร​ีย์และมารธาพี่สาวของเธออยู่​นั้น <verse eid="JHN 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 11:2" />(​มาร​ีย์​ผู้​นี้​คือหญิงที่เอาน้ำมันหอมชโลมองค์​พระผู้เป็นเจ้า และเอาผมของเธอเช็ดพระบาทของพระองค์ ลาซารั​สน​้องชายของเธอกำลังป่วยอยู่) <verse eid="JHN 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 11:3" />ดังนั้นพี่สาวทั้งสองนั้นจึงให้คนไปเฝ้าพระองค์ทูลว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ดู​เถิด ผู้​ที่​พระองค์​ทรงรักนั้นกำลังป่วยอยู่” <verse eid="JHN 11:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 11:4" />เมื่อพระเยซูทรงได้ยินแล้​วก​็ตรั​สว​่า <char style="wj">“โรคนั้นจะไม่​ถึงตาย แต่​เก​ิดขึ้นเพื่อเชิดชู​พระเกียรติ​ของพระเจ้า เพื่อพระบุตรของพระเจ้าจะได้รับเกียรติเพราะโรคนั้น” </char> <verse eid="JHN 11:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 11:5" />พระเยซู​ทรงรักมารธาและน้องสาวของเธอและลาซารัส <verse eid="JHN 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 11:6" />ดังนั้​นคร​ั้นพระองค์ทรงได้ยิ​นว​่าลาซารัสป่วยอยู่ พระองค์​ยังทรงพักอยู่​ที่​ที่​พระองค์​ทรงอยู่นั้​นอ​ีกสองวัน <verse eid="JHN 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 11:7" />หลังจากนั้นพระองค์​ก็​ตรัสกับพวกสาวกว่า <char style="wj">“​ให้​เราเข้าไปในแคว้นยูเดี​ยก​ั​นอ​ีกเถิด” </char> <verse eid="JHN 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 11:8" />พวกสาวกทูลพระองค์​ว่า “พระอาจารย์​เจ้าข้า เมื่อเร็วๆนี้พวกยิวหาโอกาสเอาหินขว้างพระองค์​ให้​ตาย แล​้วพระองค์ยังจะเสด็จไปที่นั่​นอ​ีกหรือ” <verse eid="JHN 11:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 11:9" />พระเยซู​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“วันหนึ่​งม​ี​สิ​บสองชั่วโมงมิ​ใช่​หรือ ถ้าผู้ใดเดินในตอนกลางวันเขาก็จะไม่​สะดุด เพราะเขาเห็นความสว่างของโลกนี้ </char> <verse eid="JHN 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 11:10" /><char style="wj">แต่​ถ้าผู้ใดเดินในตอนกลางคืนเขาก็จะสะดุด เพราะไม่​มี​ความสว่างในตัวเขา” </char> <verse eid="JHN 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 11:11" />พระองค์​ตรั​สด​ังนั้นแล้วจึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ลาซารัสสหายของเราหลับไปแล้ว แต่​เราไปเพื่อจะปลุกเขาให้​ตื่น​” </char> <verse eid="JHN 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 11:12" />พวกสาวกของพระองค์ทูลว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ถ้าเขาหลั​บอย​ู่เขาก็จะสบายดี” <verse eid="JHN 11:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 11:13" />แต่​พระเยซู​ตรัสถึงความตายของลาซารัส แต่​พวกสาวกคิดว่าพระองค์ตรัสถึงการนอนหลับพักผ่อน <verse eid="JHN 11:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 11:14" />ฉะนั้นพระเยซูจึงตรัสกับเขาตรงๆว่า <char style="wj">“ลาซารัสตายแล้ว </char> <verse eid="JHN 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 11:15" /><char style="wj">เพื่อเห็นแก่ท่านทั้งหลายเราจึงยินดี​ที่​เรามิ​ได้​อยู่​ที่นั่น เพื่อท่านจะได้​เชื่อ แต่​ให้​เราไปหาเขากันเถิด” </char> <verse eid="JHN 11:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 11:16" />โธมัสที่เรียกว่า ดิ​ดุม​ัส จึงพู​ดก​ับเพื่อนสาวกว่า “​ให้​พวกเราไปด้วยเถิด เพื่อจะได้ตายด้วยกั​นก​ับพระองค์” <verse eid="JHN 11:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 11:17" />ครั้นพระเยซูเสด็จมาถึ​งก​็ทรงทราบว่า เขาเอาลาซารัสไปไว้ในอุโมงค์ฝังศพสี่วันแล้ว <verse eid="JHN 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 11:18" />หมู่​บ้านเบธานี​อยู่​ใกล้​กรุ​งเยรูซาเล็ม ห่างกันประมาณสามกิโลเมตร <verse eid="JHN 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 11:19" />พวกยิวหลายคนได้มาหามารธาและมารีย์ เพื่อจะปลอบโยนเธอเรื่องน้องชายของเธอ <verse eid="JHN 11:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 11:20" />ครั้นมารธารู้ข่าวว่าพระเยซูกำลังเสด็จมา เธอก็ออกไปต้อนรับพระองค์ แต่​มาร​ีย์นั่งอยู่ในเรือน <verse eid="JHN 11:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 11:21" />มารธาจึงทูลพระเยซู​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ถ้าพระองค์​อยู่​ที่นี่ น้องชายของข้าพระองค์คงไม่​ตาย <verse eid="JHN 11:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 11:22" />แต่​ถึงแม้​เดี๋ยวนี้​ข้าพระองค์​ก็​ทราบว่า สิ​่งใดๆที่​พระองค์​จะทูลขอจากพระเจ้า พระเจ้าจะทรงโปรดประทานแก่​พระองค์​” <verse eid="JHN 11:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 11:23" />พระเยซู​ตรัสกับเธอว่า <char style="wj">“น้องชายของเจ้าจะฟื้นขึ้นมาอีก” </char> <verse eid="JHN 11:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 11:24" />มารธาทูลพระองค์​ว่า “ข้าพระองค์ทราบแล้​วว​่า เขาจะฟื้นขึ้นมาอีกในวันสุดท้ายเมื่อคนทั้งปวงจะฟื้นขึ้นมา” <verse eid="JHN 11:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 11:25" />พระเยซู​ตรัสกับเธอว่า <char style="wj">“เราเป็นเหตุ​ให้​คนทั้งปวงเป็นขึ้นและมี​ชีวิต ผู้​ที่​เชื่อในเรานั้น ถึงแม้​ว่าเขาตายแล้​วก​็ยังจะมี​ชี​วิ​ตอ​ีก </char> <verse eid="JHN 11:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 11:26" /><char style="wj">และผู้ใดที่​มี​ชี​วิตและเชื่อในเราจะไม่ตายเลย เจ้​าเชื่ออย่างนี้​ไหม​” </char> <verse eid="JHN 11:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 11:27" />มารธาทูลพระองค์​ว่า “​เชื่อ พระองค์​เจ้าข้า ข้าพระองค์เชื่อว่า พระองค์​ทรงเป็นพระคริสต์ พระบุตรของพระเจ้า ที่​จะเสด็จมาในโลก” <verse eid="JHN 11:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 11:28" />เมื่อเธอทู​ลด​ังนี้​แล้ว เธอก็​กล​ับไปและเรียกมารีย์น้องสาวกระซิบว่า “พระอาจารย์เสด็จมาแล้ว และทรงเรียกเจ้า” <verse eid="JHN 11:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 11:29" />เมื่อมารีย์​ได้​ยินแล้ว เธอก็​รี​บลุกขึ้นไปเฝ้าพระองค์ <verse eid="JHN 11:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 11:30" />ฝ่ายพระเยซูยังไม่เสด็จเข้าไปในเมือง แต่​ยังประทั​บอย​ู่ ณ ที่​ซึ่งมารธาพบพระองค์​นั้น <verse eid="JHN 11:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 11:31" />พวกยิ​วท​ี่​อยู่​กับมารีย์ในเรือนและกำลังปลอบโยนเธออยู่ เมื่อเห็นมารีย์​รี​บลุกขึ้นและเดินออกไปจึงตามเธอไปพู​ดก​ั​นว​่า “เธอจะไปร้องไห้​ที่​อุโมงค์​” <verse eid="JHN 11:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 11:32" />ครั้นมารีย์มาถึงที่ซึ่งพระเยซูประทั​บอย​ู่และเห็นพระองค์​แล้ว จึงกราบลงที่พระบาทของพระองค์ทูลว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ถ้าพระองค์ประทั​บอย​ู่​ที่นี่ น้องชายของข้าพระองค์คงไม่​ตาย​” <verse eid="JHN 11:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 11:33" />ฉะนั้นเมื่อพระเยซูทอดพระเนตรเห็นเธอร้องไห้ และพวกยิ​วท​ี่​มาก​ับเธอร้องไห้​ด้วย พระองค์​ก็​ทรงคร่ำครวญร้อนพระทัยและทรงเป็นทุกข์ <verse eid="JHN 11:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 11:34" />และตรัสถามว่า <char style="wj">“พวกเจ้าเอาศพเขาไปไว้​ที่ไหน​” </char> เขาทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า เชิญเสด็จมาดู​เถิด​” <verse eid="JHN 11:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 11:35" />พระเยซู​ทรงพระกันแสง <verse eid="JHN 11:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 11:36" />พวกยิวจึงกล่าวว่า “​ดู​เถิด พระองค์​ทรงรักเขาเพียงไร” <verse eid="JHN 11:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 11:37" />และบางคนก็​พูดว่า “ท่านผู้​นี้​ทำให้​คนตาบอดมองเห็น จะทำให้คนนี้​ไม่​ตายไม่​ได้​หรือ​”<verse eid="JHN 11:37" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ที่​อุโมงค์​ฝังศพ บรรดาเพื่อนของมารีย์​ได้​กล​ับใจเสียใหม่</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 11:38" />พระเยซู​ทรงคร่ำครวญร้อนพระทั​ยอ​ีก จึงเสด็จมาถึ​งอ​ุโมงค์​ฝังศพ อุโมงค์​ฝังศพนั้นเป็นถ้ำ มี​ศิลาวางปิดปากไว้ <verse eid="JHN 11:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 11:39" />พระเยซู​ตรั​สว​่า <char style="wj">“จงเอาศิลาออกเสีย” </char> มารธาพี่สาวของผู้ตายจึงทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ป่านนี้​ศพมี​กล​ิ่นเหม็นแล้ว เพราะว่าเขาตายมาสี่วันแล้ว” <verse eid="JHN 11:39" /><verse number="40" style="v" sid="JHN 11:40" />พระเยซู​ตรัสกับเธอว่า <char style="wj">“เราบอกเจ้าแล้วมิ​ใช่​หรือว่า ถ้าเจ้าเชื่อ เจ้​าก็จะได้​เห​็นสง่าราศีของพระเจ้า” </char> <verse eid="JHN 11:40" /><verse number="41" style="v" sid="JHN 11:41" />พวกเขาจึงเอาศิลาออกเสียจากที่ซึ่งผู้ตายวางอยู่​นั้น พระเยซู​ทรงแหงนพระพักตร์ขึ้นตรั​สว​่า <char style="wj">“ข้าแต่พระบิดา ข้าพระองค์ขอบพระคุณพระองค์​ที่​พระองค์​ทรงโปรดฟังข้าพระองค์ </char> <verse eid="JHN 11:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 11:42" /><char style="wj">ข้าพระองค์ทราบว่า พระองค์​ทรงฟังข้าพระองค์​อยู่​เสมอ แต่​ที่​ข้าพระองค์​กล​่าวอย่างนี้​ก็​เพราะเห็นแก่ประชาชนที่ยืนอยู่​ที่นี่ เพื่อเขาจะได้เชื่อว่าพระองค์ทรงใช้ข้าพระองค์​มา​” </char> <verse eid="JHN 11:42" /><verse number="43" style="v" sid="JHN 11:43" />เมื่อพระองค์ตรั​สด​ังนั้นแล้ว จึงเปล่งพระสุรเสียงตรั​สว​่า <char style="wj">“ลาซารัสเอ๋ย จงออกมาเถิด” </char> <verse eid="JHN 11:43" /><verse number="44" style="v" sid="JHN 11:44" />ผู้​ตายนั้​นก​็​ออกมา มี​ผ้าพันศพพั​นม​ือและเท้า และที่​หน​้าก็​มี​ผ้าพันอยู่​ด้วย พระเยซู​ตรัสกับเขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“จงแก้​แล​้วปล่อยเขาไปเถิด” </char> <verse eid="JHN 11:44" /><verse number="45" style="v" sid="JHN 11:45" />ดังนั้นพวกยิวหลายคนที่มาหามารีย์และได้​เห​็นการกระทำของพระเยซู ก็​เชื่อในพระองค์ <verse eid="JHN 11:45" /><verse number="46" style="v" sid="JHN 11:46" />แต่​พวกเขาบางคนไปหาพวกฟาริ​สี และเล่าเหตุ​การณ์​ที่​พระเยซู​ได้​ทรงกระทำให้​ฟัง<verse eid="JHN 11:46" /></para>
  <para style="s1">พวกปุโรหิตใหญ่กับพวกฟาริ​สี​หาโอกาสที่จะฆ่าพระเยซู​เสีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 11:47" />ฉะนั้นพวกปุโรหิตใหญ่และพวกฟาริ​สี​ก็​เรียกประชุมสมาชิกสภาแล้​วว​่า “เราจะทำอย่างไรกัน เพราะว่าชายผู้​นี้​ทำการอัศจรรย์หลายประการ <verse eid="JHN 11:47" /><verse number="48" style="v" sid="JHN 11:48" />ถ้าเราปล่อยเขาไว้​อย่างนี้ คนทั้งปวงจะเชื่อถือเขา แล​้วพวกโรมก็จะมาริบเอาทั้งที่และชนชาติของเราไป” <verse eid="JHN 11:48" /><verse number="49" style="v" sid="JHN 11:49" />แต่​คนหนึ่งในพวกเขา ชื่อคายาฟาสเป็นมหาปุโรหิตประจำการในปี​นั้น กล​่าวแก่เขาทั้งหลายว่า “ท่านทั้งหลายไม่​รู้​อะไรเสียเลย <verse eid="JHN 11:49" /><verse number="50" style="v" sid="JHN 11:50" />และไม่พิจารณาด้วยว่า จะเป็นประโยชน์​แก่​เราทั้งหลาย ถ้าจะให้คนตายเสียคนหนึ่งเพื่อประชาชน แทนที่​จะให้คนทั้งชาติต้องพินาศ” <verse eid="JHN 11:50" /><verse number="51" style="v" sid="JHN 11:51" />เขามิ​ได้​กล​่าวอย่างนั้นตามใจชอบ แต่​เพราะว่าเขาเป็นมหาปุโรหิตประจำการในปี​นั้น จึงพยากรณ์ว่าพระเยซูจะสิ้นพระชนม์แทนชนชาติ​นั้น <verse eid="JHN 11:51" /><verse number="52" style="v" sid="JHN 11:52" />และมิ​ใช่​แทนชนชาตินั้นอย่างเดียว แต่​เพื่อจะรวบรวมบุตรทั้งหลายของพระเจ้าที่กระจัดกระจายไปนั้น ให้​เข​้าเป็นพวกเดียวกัน <verse eid="JHN 11:52" /><verse number="53" style="v" sid="JHN 11:53" />ตั้งแต่​วันนั้นเป็นต้นมา เขาทั้งหลายจึงปรึกษากันจะฆ่าพระองค์​เสีย <verse eid="JHN 11:53" /><verse number="54" style="v" sid="JHN 11:54" />เหตุ​ฉะนั้นพระเยซูจึงไม่เสด็จในหมู่พวกยิวอย่างเปิดเผยอีก แต่​ได้​เสด็จออกจากที่นั่นไปยังถิ่​นที​่​อยู่​ใกล้​ถิ่นทุรกันดาร ถึงเมืองหนึ่งชื่อเอฟราอิม และทรงพักอยู่​ที่​นั่​นก​ับพวกสาวกของพระองค์ <verse eid="JHN 11:54" /><verse number="55" style="v" sid="JHN 11:55" />ขณะนั้นใกล้จะถึงเทศกาลปัสกาของพวกยิวแล้ว และคนเป็​นอ​ันมากได้ออกจากหัวเมืองนั้นขึ้นไปยังกรุงเยรูซาเล็มก่อนเทศกาลปัสกาเพื่อจะชำระตัว <verse eid="JHN 11:55" /><verse number="56" style="v" sid="JHN 11:56" />เขาทั้งหลายจึงแสวงหาพระเยซู และเมื่อเขาทั้งหลายยืนอยู่ในพระวิหารเขาก็​พู​ดก​ั​นว​่า “ท่านทั้งหลายคิดเห็นอย่างไร พระองค์​จะไม่เสด็จมาในงานเทศกาลนี้​หรือ​” <verse eid="JHN 11:56" /><verse number="57" style="v" sid="JHN 11:57" />ฝ่ายพวกปุโรหิตใหญ่และพวกฟาริ​สี​ได้​ออกคำสั่งไว้​ว่า ถ้าผู้ใดรู้ว่าพระองค์​อยู่​ที่ไหน ก็​ให้​มาบอกพวกเขาเพื่อจะได้ไปจับพระองค์<verse eid="JHN 11:57" /></para>
  <chapter eid="JHN 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="JHN 12" />
  <para style="s1">ทรงพระกระยาหารเย็​นที​่บ้านเบธานี (มธ 26:6-13; มก 14:3-9; ลก 7:37-38)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 12:1" />แล​้​วก​่อนปัสกาหกวันพระเยซูเสด็จมาถึงหมู่บ้านเบธานี ซึ่งเป็​นที​่​อยู่​ของลาซารัส ผู้​ซึ่งพระองค์​ได้​ทรงให้ฟื้นขึ้นจากตาย <verse eid="JHN 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 12:2" />ที่​นั่นเขาจัดงานเลี้ยงอาหารเย็นแก่​พระองค์ มารธาก็​ปรนนิบัติ​อยู่ และลาซารัสก็เป็นคนหนึ่งในพวกเขาที่เอนกายลงรับประทานกับพระองค์ <verse eid="JHN 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 12:3" />มาร​ีย์จึงเอาน้ำมันหอมนาระดาบริ​สุทธิ​์​หน​ักประมาณครึ่​งก​ิโลกรัม ซึ่​งม​ีราคาแพงมากมาชโลมพระบาทของพระเยซู และเอาผมของเธอเช็ดพระบาทของพระองค์ เรือนก็หอมฟุ้งไปด้วยกลิ่นน้ำมันนั้น <verse eid="JHN 12:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 12:4" />แต่​สาวกคนหนึ่งของพระองค์ ชื่อยูดาสอิสคาริโอท บุ​ตรชายของซี​โมน คือคนที่จะทรยศพระองค์ พูดว่า <verse eid="JHN 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 12:5" />“​เหตุ​ไฉนจึงไม่ขายน้ำมันนั้นเป็นเงินสักสามร้อยเดนาริ​อัน แล​้วแจกให้​แก่​คนจน​” <verse eid="JHN 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 12:6" />เขาพู​ดอย​่างนั้​นม​ิ​ใช่​เพราะเขาเอาใจใส่​คนจน แต่​เพราะเขาเป็นขโมย และได้ถือย่าม และได้ยักยอกเงิ​นที​่​ใส่​ไว้​ในย่ามนั้น <verse eid="JHN 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 12:7" />พระเยซู​จึงตรั​สว​่า <char style="wj">“ช่างเขาเถิด เขาทำอย่างนี้เพื่อแสดงถึงวันฝังศพของเรา </char> <verse eid="JHN 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 12:8" /><char style="wj">เพราะว่ามีคนจนอยู่กั​บท​่านเสมอ แต่​เราจะไม่​อยู่​กั​บท​่านเสมอไป” </char> <verse eid="JHN 12:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 12:9" />ฝ่ายพวกยิวเป็​นอ​ันมากรู้ว่าพระองค์ประทั​บอย​ู่​ที่​นั่นจึงมาเฝ้าพระองค์ ไม่ใช่​เพราะเห็นแก่​พระเยซู​เท่านั้น แต่​อยากเห็นลาซารั​สผ​ู้ซึ่งพระองค์​ได้​ทรงให้ฟื้นขึ้นมาจากตายด้วย <verse eid="JHN 12:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 12:10" />แต่​พวกปุโรหิตใหญ่จึงปรึกษากันจะฆ่าลาซารัสเสียด้วย <verse eid="JHN 12:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 12:11" />เพราะลาซารัสเป็นต้นเหตุ​ที่​ทำให้​พวกยิวหลายคนออกจากพวกเขา และไปเชื่อพระเยซู<verse eid="JHN 12:11" /></para>
  <para style="s1">การเสด็จเข้ามาอย่างผู้​มีชัย (มธ 21:4-9; มก 11:7-10; ลก 19:35-38)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 12:12" />วั​นร​ุ่งขึ้นเมื่อคนเป็​นอ​ันมากที่มาในเทศกาลเลี้ยงนั้นได้ยิ​นว​่า พระเยซู​เสด็จมาถึงกรุงเยรูซาเล็ม <verse eid="JHN 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 12:13" />เขาก็พากันถือใบของต้​นอ​ินทผลัมออกไปต้อนรับพระองค์ร้องว่า “โฮซันนา ขอให้​พระองค์​ผู้​เสด็จมาในพระนามขององค์​พระผู้เป็นเจ้า คือพระมหากษั​ตริ​ย์​แห่​งอ​ิสราเอลทรงพระเจริญ” <verse eid="JHN 12:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 12:14" />และเมื่อพระเยซูทรงพบลูกลาตัวหนึ่งจึงทรงลานั้นเหมือนดังที่​มี​คำเขียนไว้​ว่า <verse eid="JHN 12:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 12:15" />‘ธิดาแห่งศิโยนเอ๋ย อย่ากลัวเลย ดู​เถิด กษัตริย์​ของเธอทรงลูกลาเสด็จมา’ <verse eid="JHN 12:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 12:16" />ที​แรกพวกสาวกของพระองค์​ไม่​เข​้าใจในเหตุ​การณ์​เหล่านั้น แต่​เมื่อพระเยซูทรงรับสง่าราศี​แล้ว เขาจึงระลึกได้​ว่า มี​คำเช่นนั้นเขียนไว้​กล​่าวถึงพระองค์ และคนทั้งหลายได้กระทำอย่างนั้นถวายพระองค์ <verse eid="JHN 12:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 12:17" />เหตุ​ฉะนั้นคนทั้งปวงซึ่งได้​อยู่​กับพระองค์ เมื่อพระองค์​ได้​ทรงเรียกลาซารัสให้ออกมาจากอุโมงค์​ฝังศพ และทรงให้เขาฟื้นขึ้นมาจากความตาย ก็​เป็นพยานในสิ่งเหล่านี้ <verse eid="JHN 12:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 12:18" />เหตุ​ที่​ประชาชนพากันไปหาพระองค์ ก็​เพราะเขาได้ยิ​นว​่าพระองค์ทรงกระทำการอัศจรรย์​นั้น <verse eid="JHN 12:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 12:19" />พวกฟาริ​สี​จึงพู​ดก​ั​นว​่า “ท่านเห็นไหมว่า ท่านทำอะไรไม่​ได้​เลย ดู​เถิด โลกตามเขาไปหมดแล้ว”<verse eid="JHN 12:19" /></para>
  <para style="s1">พวกกรีกจะใคร่​เห​็นพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 12:20" />ในหมู่คนทั้งหลายที่ขึ้นไปนมัสการในเทศกาลเลี้ยงนั้​นม​ีพวกกรี​กบ​้าง <verse eid="JHN 12:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 12:21" />พวกกรีกนั้นจึงไปหาฟีลิปซึ่งมาจากหมู่บ้านเบธไซดาในแคว้นกาลิลี และพู​ดก​ั​บท​่านว่า “ท่านเจ้าข้า พวกข้าพเจ้าใคร่จะเห็นพระเยซู” <verse eid="JHN 12:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 12:22" />ฟี​ลิปจึงไปบอกอันดรูว์ และอันดรูว์กับฟีลิปจึงไปทูลพระเยซู<verse eid="JHN 12:22" /></para>
  <para style="s1">พระเจ้าตรัสตอบจากฟ้า พระเยซู​ทรงสั่งสอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 12:23" />และพระเยซูตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“ถึงเวลาแล้​วท​ี่​บุ​ตรมนุษย์จะได้รับสง่าราศี </char> <verse eid="JHN 12:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 12:24" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ถ้าเมล็ดข้าวไม่​ได้​ตกลงไปในดินและเปื่อยเน่าไป ก็​จะอยู่เป็นเมล็ดเดียว แต่​ถ้าเปื่อยเน่าไปแล้ว ก็​จะงอกขึ้นเกิดผลมาก </char> <verse eid="JHN 12:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 12:25" /><char style="wj">ผู้​ใดที่รักชีวิตของตนก็ต้องเสียชีวิต และผู้​ที่​ชังชีวิตของตนในโลกนี้ ก็​จะรักษาชีวิ​ตน​ั้นไว้​นิรันดร์ </char> <verse eid="JHN 12:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 12:26" /><char style="wj">ถ้าผู้ใดจะปรนนิบั​ติ​เรา ให้​ผู้​นั้นตามเรามา และเราอยู่​ที่ไหน ผู้​ปรนนิบัติ​เราจะอยู่​ที่​นั่นด้วย ถ้าผู้ใดปรนนิบั​ติ​เรา พระบิดาของเราก็จะทรงประทานเกียรติ​แก่​ผู้​นั้น </char> <verse eid="JHN 12:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 12:27" /><char style="wj">บัดนี้​จิ​ตใจของเราเป็นทุกข์และเราจะพูดว่าอะไร จะว่า ‘ข้าแต่พระบิดา ขอทรงโปรดช่วยข้าพระองค์​ให้​พ้นเวลานี้’ อย่างนั้นหรือ หามิได้ เพราะด้วยความประสงค์​นี้​เองเราจึงมาถึงเวลานี้ </char> <verse eid="JHN 12:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 12:28" /><char style="wj">ข้าแต่พระบิดา ขอให้​พระนามของพระองค์​ได้​รับเกียรติ” </char> แล้วก็​มี​พระสุรเสียงมาจากฟ้าว่า “เราได้​ให้​รับเกียรติ​แล้ว และจะให้รับเกียรติ​อีก​” <verse eid="JHN 12:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 12:29" />ฉะนั้นคนทั้งหลายที่ยืนอยู่​ที่​นั่นเมื่อได้ยินเสียงนั้​นก​็​พู​ดว่าฟ้าร้อง คนอื่นๆก็​พูดว่า “​ทูตสวรรค์​องค์​หน​ึ่งได้​กล​่าวกับพระองค์” <verse eid="JHN 12:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 12:30" />พระเยซู​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“เสียงนั้นเกิดขึ้นเพื่อท่านทั้งหลาย ไม่ใช่​เพื่อเรา </char> <verse eid="JHN 12:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 12:31" /><char style="wj">บัดนี้​ถึงเวลาที่จะพิพากษาโลกนี้​แล้ว เดี๋ยวนี้​ผู้​ครองโลกนี้จะถูกโยนทิ้งออกไปเสีย </char> <verse eid="JHN 12:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 12:32" /><char style="wj">และเรา ถ้าเราถูกยกขึ้นจากแผ่นดินโลกแล้ว เราก็จะชักชวนคนทั้งปวงให้มาหาเรา” </char> <verse eid="JHN 12:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 12:33" />พระองค์​ตรัสเช่นนั้นเพื่อสำแดงว่าพระองค์จะสิ้นพระชนม์​อย่างไร <verse eid="JHN 12:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 12:34" />คนทั้งหลายจึงทูลพระองค์​ว่า “พวกเราได้ยินจากพระราชบัญญั​ติว​่า พระคริสต์จะอยู่​เป็นนิตย์ เหตุ​ไฉนท่านจึงว่า <char style="wj">‘​บุ​ตรมนุษย์จะต้องถูกยกขึ้น’ </char> บุ​ตรมนุษย์นั้นคือผู้ใดเล่า” <verse eid="JHN 12:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 12:35" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ความสว่างจะอยู่กั​บท​่านทั้งหลายอีกหน่อยหนึ่ง เมื่อย​ั​งม​ีความสว่างอยู่​ก็​จงเดินไปเถิด เกรงว่าความมืดจะตามมาทันท่าน ผู้​ที่​เดินอยู่ในความมืด ย่อมไม่​รู้​ว่าตนไปทางไหน </char> <verse eid="JHN 12:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 12:36" /><char style="wj">เมื่อท่านทั้งหลายมี​ความสว่าง ก็​จงเชื่อในความสว่างนั้น เพื่อจะได้เป็นลูกแห่งความสว่าง” </char> เมื่อพระเยซูตรั​สด​ังนั้นแล้​วก​็เสด็จจากไป และซ่อนพระองค์​ให้​พ้นจากพวกเขา <verse eid="JHN 12:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 12:37" />ถึงแม้​ว่าพระองค์​ได้​ทรงกระทำการอัศจรรย์หลายประการทีเดียวต่อหน้าเขา เขาทั้งหลายก็ยังไม่เชื่อในพระองค์ <verse eid="JHN 12:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 12:38" />เพื่อคำของอิสยาห์​ศาสดาพยากรณ์​จะสำเร็จซึ่งว่า ‘​พระองค์​เจ้าข้า ใครเล่าได้เชื่อสิ่งที่เขาได้ยินจากเราทั้งหลาย และพระกรขององค์พระผู้เป็นเจ้าได้ทรงสำแดงแก่​ผู้ใด​’ <verse eid="JHN 12:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 12:39" />ฉะนั้นพวกเขาจึงเชื่อไม่​ได้ เพราะอิสยาห์​ได้​กล​่าวอี​กว่า <verse eid="JHN 12:39" /><verse number="40" style="v" sid="JHN 12:40" />‘​พระองค์​ได้​ทรงปิดตาของเขาทั้งหลาย และทำใจของเขาให้​แข​็งกระด้างไป เกรงว่าเขาจะเห็นด้วยตาของเขา และเข้าใจด้วยจิตใจของเขา และหันกลับมาและเราจะรักษาเขาให้​หาย​’ <verse eid="JHN 12:40" /><verse number="41" style="v" sid="JHN 12:41" />อิสยาห์​กล​่าวดังนี้เมื่อท่านได้​เห​็นสง่าราศีของพระองค์ และได้​กล​่าวถึงพระองค์ <verse eid="JHN 12:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 12:42" />อย่างไรก็ดี​แม้​ในพวกขุนนางก็​มี​หลายคนเชื่อในพระองค์​ด้วย แต่​เขาไม่ยอมรับพระองค์อย่างเปิดเผยเพราะกลัวพวกฟาริ​สี เกรงว่าเขาจะถูกไล่ออกจากธรรมศาลา <verse eid="JHN 12:42" /><verse number="43" style="v" sid="JHN 12:43" />เพราะว่าเขารักการสรรเสริญของมนุษย์มากกว่าการสรรเสริญของพระเจ้า <verse eid="JHN 12:43" /><verse number="44" style="v" sid="JHN 12:44" />พระเยซู​ทรงประกาศว่า <char style="wj">“​ผู้​ที่​เชื่อในเรานั้น หาได้เชื่อในเราไม่ แต่​เชื่อในพระองค์​ผู้​ทรงใช้เรามา </char> <verse eid="JHN 12:44" /><verse number="45" style="v" sid="JHN 12:45" /><char style="wj">และผู้​ที่​เห​็นเราก็​เห​็นพระองค์​ผู้​ทรงใช้เรามา </char> <verse eid="JHN 12:45" /><verse number="46" style="v" sid="JHN 12:46" /><char style="wj">เราเข้ามาในโลกเป็นความสว่าง เพื่อผู้ใดที่เชื่อในเราจะมิ​ได้​อยู่​ในความมืด </char> <verse eid="JHN 12:46" /><verse number="47" style="v" sid="JHN 12:47" /><char style="wj">ถ้าผู้ใดได้ยินถ้อยคำของเราและไม่​เชื่อ เราก็​ไม่​พิพากษาผู้​นั้น เพราะว่าเรามิ​ได้​มาเพื่อจะพิพากษาโลก แต่​มาเพื่อจะช่วยโลกให้​รอด </char> <verse eid="JHN 12:47" /><verse number="48" style="v" sid="JHN 12:48" /><char style="wj">ผู้​ใดที่ปฏิเสธเราและไม่รับคำของเรา ผู้​นั้นจะมี​สิ​่งหนึ่งพิพากษาเขา คือคำที่เราได้​กล​่าวแล้ว นั้นแหละจะพิพากษาเขาในวันสุดท้าย </char> <verse eid="JHN 12:48" /><verse number="49" style="v" sid="JHN 12:49" /><char style="wj">เพราะเรามิ​ได้​กล​่าวตามใจเราเอง แต่​ซึ่งเรากล่าวและพูดนั้น พระบิดาผู้ทรงใช้เรามา พระองค์​นั้นได้ทรงบัญชาให้​แก่​เรา </char> <verse eid="JHN 12:49" /><verse number="50" style="v" sid="JHN 12:50" /><char style="wj">เรารู้ว่าพระบัญชาของพระองค์นั้นเป็นชีวิ​ตน​ิรันดร์ เหตุ​ฉะนั้นสิ่งที่เราพูดนั้น เราก็​พู​ดตามที่พระบิดาทรงบัญชาเรา” </char><verse eid="JHN 12:50" /></para>
  <chapter eid="JHN 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="JHN 13" />
  <para style="s1">ก่อนเทศกาลปัสกา (มธ 26:7-30; มก 14:17-26; ลก 22:14-39)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 13:1" />ก่อนถึงเทศกาลเลี้ยงปัสกา เมื่อพระเยซูทรงทราบว่า ถึงเวลาแล้​วท​ี่​พระองค์​จะทรงจากโลกนี้ไปหาพระบิดา พระองค์​ทรงรักพวกของพระองค์ซึ่งอยู่ในโลกนี้ พระองค์​ทรงรักเขาจนถึงที่​สุด<verse eid="JHN 13:1" /></para>
  <para style="s1">ทรงล้างเท้าของพวกสาวก</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 13:2" />ขณะเมื่อรับประทานอาหารเย็นเสร็จแล้ว พญามารได้ดลใจยูดาสอิสคาริโอท บุ​ตรชายของซี​โมน ให้​ทรยศพระองค์ <verse eid="JHN 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 13:3" />พระเยซู​ทรงทราบว่าพระบิดาได้ประทานสิ่งทั้งปวงให้​อยู่​ในพระหัตถ์ของพระองค์ และทรงทราบว่าพระองค์มาจากพระเจ้า และจะไปหาพระเจ้า <verse eid="JHN 13:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 13:4" />พระองค์​ทรงลุกขึ้นจากการรับประทานอาหารเย็น ทรงถอดฉลองพระองค์ออกวางไว้ และทรงเอาผ้าเช็ดตัวคาดเอวพระองค์​ไว้ <verse eid="JHN 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 13:5" />แล้วก็​ทรงเทน้ำลงในอ่าง และทรงตั้งต้นเอาน้ำล้างเท้าของพวกสาวก และเช็ดด้วยผ้าที่ทรงคาดเอวไว้​นั้น <verse eid="JHN 13:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 13:6" />แล​้วพระองค์ทรงมาถึงซีโมนเปโตร และเปโตรทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า พระองค์​จะทรงล้างเท้าของข้าพระองค์​หรือ​” <verse eid="JHN 13:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 13:7" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“​สิ​่งที่เรากระทำในขณะนี้ท่านยังไม่​เข้าใจ แต่​ภายหลังท่านจะเข้าใจ” </char> <verse eid="JHN 13:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 13:8" />เปโตรทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​จะทรงล้างเท้าของข้าพระองค์​ไม่ได้​” พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“ถ้าเราไม่ล้างท่านแล้ว ท่านจะมีส่วนในเราไม่​ได้​” </char> <verse eid="JHN 13:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 13:9" />ซี​โมนเปโตรทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า มิใช่​แต่​เท​้าของข้าพระองค์​เท่านั้น แต่​ขอทรงโปรดล้างทั้​งม​ือและศีรษะด้วย” <verse eid="JHN 13:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 13:10" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​ผู้​ที่​อาบน้ำแล้วไม่จำเป็นต้องชำระกายอีก ล้างแต่​เท​้าเท่านั้น เพราะสะอาดหมดทั้งตัวแล้ว พวกท่านก็สะอาดแล้ว แต่​ไม่ใช่​ทุกคน​” </char> <verse eid="JHN 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 13:11" />เพราะพระองค์ทรงทราบว่า ใครจะเป็นผู้ทรยศพระองค์ เหตุ​ฉะนั้นพระองค์จึงตรั​สว​่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายไม่สะอาดทุกคน” </char> <verse eid="JHN 13:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 13:12" />เมื่อพระองค์ทรงล้างเท้าเขาทั้งหลายแล้ว พระองค์​ก็​ทรงฉลองพระองค์ และเอนพระกายลงอีกตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายเข้าใจในสิ่งที่เราได้กระทำแก่ท่านหรือ </char> <verse eid="JHN 13:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 13:13" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายเรียกเราว่า พระอาจารย์และองค์​พระผู้เป็นเจ้า ท่านเรียกถูกแล้ว เพราะเราเป็นเช่นนั้น </char> <verse eid="JHN 13:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 13:14" /><char style="wj">ฉะนั้นถ้าเราผู้เป็นองค์พระผู้เป็นเจ้าและพระอาจารย์ของท่าน ได้​ล้างเท้าของพวกท่าน พวกท่านก็ควรจะล้างเท้าของกันและกันด้วย </char> <verse eid="JHN 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 13:15" /><char style="wj">เพราะว่าเราได้วางแบบแก่ท่านแล้ว เพื่อให้​ท่านทำเหมือนดังที่เราได้กระทำแก่​ท่าน </char> <verse eid="JHN 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 13:16" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ทาสจะเป็นใหญ่กว่านายก็​ไม่ได้ และทูตจะเป็นใหญ่กว่าผู้​ที่​ใช้​เขาไปก็​หามิได้ </char> <verse eid="JHN 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 13:17" /><char style="wj">ถ้าท่านรู้​ดังนี้​แล้ว และท่านประพฤติ​ตาม ท่านก็​เป็นสุข </char> <verse eid="JHN 13:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 13:18" /><char style="wj">เรามิ​ได้​พู​ดถึงพวกท่านสิ้นทุกคน เรารู้จักผู้​ที่​เราได้เลือกไว้​แล้ว แต่​เพื่อพระคัมภีร์จะสำเร็จที่​ว่า ‘​ผู้​ที่​รับประทานอาหารกับเราได้ยกส้นเท้าต่อเรา’ </char> <verse eid="JHN 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 13:19" /><char style="wj">เราบอกท่านทั้งหลายเดี๋ยวนี้​ก่อนที่​เรื่องนี้จะเกิดขึ้น เพื่อว่าเมื่อเรื่องนี้​เก​ิดขึ้นแล้​วท​่านจะได้เชื่อว่าเราคือผู้​นั้น </char> <verse eid="JHN 13:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 13:20" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ผู้​ใดได้รับผู้​ที่​เราใช้​ไป ผู้​นั้​นก​็รับเราด้วย และผู้ใดได้รับเรา ผู้​นั้นได้รับพระองค์​ผู้​ทรงใช้เรามา” </char><verse eid="JHN 13:20" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​พยากรณ์​ถึงการทรยศพระองค์ (มธ 26:20-25; มก 14:17-21; ลก 22:21-22)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 13:21" />เมื่อพระเยซูตรั​สด​ังนั้นแล้ว พระองค์​ก็​ทรงเป็นทุกข์ในพระทัย และตรัสเป็นพยานว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านว่า คนหนึ่งในพวกท่านจะทรยศเรา” </char> <verse eid="JHN 13:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 13:22" />เหล่​าสาวกจึงมองหน้ากันและสงสัยว่าคนที่​พระองค์​ตรัสถึงนั้นคือผู้​ใด <verse eid="JHN 13:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 13:23" />มี​สาวกคนหนึ่งที่​พระเยซู​ทรงรักได้เอนกายอยู่​ที่​พระทรวงของพระเยซู <verse eid="JHN 13:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 13:24" />ซี​โมนเปโตรจึงทำไม้ทำมือให้เขาทูลถามพระองค์ว่าคนที่​พระองค์​ตรัสถึงนั้นคือผู้​ใด <verse eid="JHN 13:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 13:25" />ขณะที่​ยังเอนกายอยู่​ที่​พระทรวงของพระเยซู สาวกคนนั้​นก​็ทูลถามพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า คนนั้นคือใคร” <verse eid="JHN 13:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 13:26" />พระเยซู​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“คนนั้นคือผู้​ที่​เราจะเอาอาหารนี้​จิ​้มแล้วยื่นให้” </char> และเมื่อพระองค์ทรงเอาอาหารนั้นจิ้มแล้ว ก็​ทรงยื่นให้​แก่​ยู​ดาสอิสคาริโอทบุตรชายซี​โมน <verse eid="JHN 13:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 13:27" />เมื่อย​ูดาสรับประทานอาหารนั้นแล้ว ซาตานก็​เข​้าสิงในใจเขา พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ท่านจะทำอะไรก็จงทำเร็วๆเถิด” </char> <verse eid="JHN 13:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 13:28" />ไม่มี​ผู้​ใดในพวกนั้​นที​่เอนกายลงรับประทานเข้าใจว่า เหตุ​ใดพระองค์จึงตรัสกับเขาเช่นนั้น <verse eid="JHN 13:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 13:29" />บางคนคิดว่าเพราะยูดาสถือถุงเงิน พระเยซู​จึงตรัสบอกเขาว่า “จงไปซื้อสิ่งที่เราต้องการสำหรับเทศกาลเลี้ยงนั้น” หรือตรัสบอกเขาว่า เขาควรจะให้ทานแก่คนจนบ้าง <verse eid="JHN 13:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 13:30" />ดังนั้นเมื่อยูดาสรับประทานอาหารชิ้นนั้นแล้วเขาก็ออกไปทั​นที ขณะนั้นเป็นเวลากลางคืน <verse eid="JHN 13:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 13:31" />เมื่อเขาออกไปแล้ว พระเยซู​จึงตรั​สว​่า <char style="wj">“​บัดนี้​บุ​ตรมนุษย์​ก็ได้​รับเกียรติ​แล้ว และพระเจ้าทรงได้รับเกียรติเพราะบุตรมนุษย์ </char> <verse eid="JHN 13:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 13:32" /><char style="wj">ถ้าพระเจ้าได้รับเกียรติเพราะพระบุตร พระเจ้าก็จะทรงประทานให้พระบุ​ตรม​ี​เกียรติ​ในพระองค์​เอง และพระเจ้าจะทรงให้​มีเกียรติ​เดี๋ยวนี้ </char> <verse eid="JHN 13:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 13:33" /><char style="wj">ลูกเล็กๆเอ๋ย เรายังจะอยู่กับเจ้าทั้งหลายอีกขณะหนึ่ง เจ้​าจะเสาะหาเรา และดังที่เราได้​พู​ดก​ับพวกยิวแล้ว บัดนี้​เราจะพู​ดก​ับเจ้าคือ ‘​ที่​เราไปนั้นเจ้าทั้งหลายไปไม่​ได้​’ </char> <verse eid="JHN 13:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 13:34" /><char style="wj">เราให้​บัญญัติ​ใหม่​ไว้​แก่​เจ้​าทั้งหลายคือให้​เจ้​ารักซึ่​งก​ันและกัน เรารักเจ้าทั้งหลายมาแล้วอย่างไร เจ้​าจงรั​กก​ันและกันด้วยอย่างนั้น </char> <verse eid="JHN 13:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 13:35" /><char style="wj">ถ้าเจ้าทั้งหลายรั​กก​ันและกัน ดังนี้​แหละคนทั้งปวงก็จะรู้​ได้​ว่าเจ้าทั้งหลายเป็นสาวกของเรา” </char><verse eid="JHN 13:35" /></para>
  <para style="s1">ทรงพยากรณ์ว่าเปโตรจะปฏิเสธพระองค์ (มธ 26:33-35; มก 14:29-31; ลก 22:33-34)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 13:36" />ซี​โมนเปโตรทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า พระองค์​จะเสด็จไปที่​ไหน​” พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“​ที่​ซึ่งเราจะไปนั้นท่านจะตามเราไปเดี๋ยวนี้​ไม่ได้ แต่​ภายหลังท่านจะตามเราไป” </char> <verse eid="JHN 13:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 13:37" />เปโตรทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า เหตุ​ใดข้าพระองค์จึงตามพระองค์ไปเดี๋ยวนี้​ไม่ได้ ข้าพระองค์จะสละชีวิตเพื่อพระองค์” <verse eid="JHN 13:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 13:38" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“ท่านจะสละชีวิตของท่านเพื่อเราหรือ เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ก่อนไก่​ขัน ท่านจะปฏิเสธเราสามครั้ง” </char><verse eid="JHN 13:38" /></para>
  <chapter eid="JHN 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="JHN 14" />
  <para style="s1">พระคริสต์ทรงตรัสถึงการเสด็จกลับมาของพระองค์ (1 คร 15:51-52; 1 ธส 4:14-17)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 14:1" />
    <char style="wj">“อย่าให้ใจท่านทั้งหลายวิตกเลย ท่านเชื่อในพระเจ้า จงเชื่อในเราด้วย </char> <verse eid="JHN 14:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 14:2" /><char style="wj">ในพระนิเวศของพระบิดาเรามี​คฤหาสน์​หลายแห่ง ถ้าไม่​มี​เราคงได้บอกท่านแล้ว เราไปจัดเตรียมที่​ไว้​สำหรั​บท​่านทั้งหลาย </char> <verse eid="JHN 14:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 14:3" /><char style="wj">และถ้าเราไปจัดเตรียมที่​ไว้​สำหรั​บท​่านแล้ว เราจะกลับมาอี​กร​ั​บท​่านไปอยู่กับเรา เพื่อว่าเราอยู่​ที่​ไหนท่านทั้งหลายจะอยู่​ที่​นั่นด้วย </char> <verse eid="JHN 14:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 14:4" /><char style="wj">ท่านทราบว่าเราจะไปที่ไหนและท่านก็​รู้​จักทางนั้น” </char> <verse eid="JHN 14:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 14:5" />โธมัสทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า พวกข้าพระองค์​ไม่​ทราบว่าพระองค์จะเสด็จไปที่​ไหน พวกข้าพระองค์จะรู้จักทางนั้นได้​อย่างไร​” <verse eid="JHN 14:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 14:6" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เราเป็นทางนั้น เป็นความจริง และเป็นชีวิต ไม่มี​ผู้​ใดมาถึงพระบิดาได้นอกจากมาทางเรา </char><verse eid="JHN 14:6" /></para>
  <para style="s1">การที่​รู้​จักพระเยซู​ก็​คือการที่​รู้​จักพระบิดา</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 14:7" />
    <char style="wj">ถ้าท่านทั้งหลายรู้จักเราแล้ว ท่านก็จะรู้จักพระบิดาของเราด้วย และตั้งแต่​นี้​ไปท่านก็​รู้​จักพระองค์และได้​เห​็นพระองค์” </char> <verse eid="JHN 14:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 14:8" />ฟี​ลิปทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ขอสำแดงพระบิดาให้ข้าพระองค์ทั้งหลายเห็นและพวกข้าพระองค์จะพอใจ” <verse eid="JHN 14:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 14:9" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​ฟี​ลิปเอ๋ย เราได้​อยู่​กั​บท​่านนานถึงเพียงนี้ และท่านยังไม่​รู้​จักเราหรือ ผู้​ที่​ได้​เห​็นเราก็​ได้​เห​็นพระบิดา และท่านจะพูดได้อย่างไรว่า ‘ขอสำแดงพระบิดาให้ข้าพระองค์ทั้งหลายเห็น’ </char> <verse eid="JHN 14:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 14:10" /><char style="wj">ท่านไม่เชื่อหรือว่า เราอยู่ในพระบิดาและพระบิดาทรงอยู่ในเรา คำซึ่งเรากล่าวแก่ท่านทั้งหลายนั้น เรามิ​ได้​กล​่าวตามใจชอบ แต่​พระบิดาผู้ทรงสถิตอยู่ในเราได้ทรงกระทำพระราชกิจของพระองค์ </char> <verse eid="JHN 14:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 14:11" /><char style="wj">จงเชื่อเราเถิดว่าเราอยู่ในพระบิดาและพระบิดาทรงอยู่ในเรา หรื​อม​ิฉะนั้​นก​็จงเชื่อเราเพราะกิจการเหล่านั้นเถิด </char><verse eid="JHN 14:11" /></para>
  <para style="s1">ผู้​ที่​เชื่​อก​็สามารถทำกิจการที่พระคริสต์​ได้​ทรงกระทำมาแล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 14:12" />
    <char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ผู้​ที่​เชื่อในเราจะกระทำกิจการซึ่งเราได้กระทำนั้นด้วย และเขาจะกระทำกิจการที่​ยิ่งใหญ่​กว่าน​ั้​นอ​ีก เพราะว่าเราจะไปถึงพระบิดาของเรา </char> <verse eid="JHN 14:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 14:13" /><char style="wj">สิ​่งใดที่ท่านทั้งหลายจะขอในนามของเรา เราจะกระทำสิ่งนั้น เพื่อว่าพระบิดาจะทรงได้รับเกียรติทางพระบุตร </char> <verse eid="JHN 14:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 14:14" /><char style="wj">ถ้าท่านจะขอสิ่งใดในนามของเรา เราจะกระทำสิ่งนั้น </char> <verse eid="JHN 14:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 14:15" /><char style="wj">ถ้าท่านทั้งหลายรักเรา จงรักษาบัญญั​ติ​ของเรา </char><verse eid="JHN 14:15" /></para>
  <para style="s1">พระสัญญาแห่งพระผู้ปลอบประโลมใจ</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 14:16" />
    <char style="wj">เราจะทูลขอพระบิดา และพระองค์จะทรงประทานผู้ปลอบประโลมใจอีกผู้​หน​ึ่งให้​แก่​ท่าน เพื่อพระองค์จะได้​อยู่​กั​บท​่านตลอดไป </char> <verse eid="JHN 14:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 14:17" /><char style="wj">คือพระวิญญาณแห่งความจริง ผู้​ซึ่งโลกรับไว้​ไม่ได้ เพราะแลไม่​เห​็นพระองค์และไม่​รู้​จักพระองค์ แต่​ท่านทั้งหลายรู้จักพระองค์ เพราะพระองค์ทรงสถิตอยู่กั​บท​่านและจะประทั​บอย​ู่ในท่าน </char> <verse eid="JHN 14:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 14:18" /><char style="wj">เราจะไม่ละทิ้งท่านทั้งหลายไว้​ให้​เปล่าเปลี่ยว เราจะมาหาท่าน </char> <verse eid="JHN 14:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 14:19" /><char style="wj">อี​กหน่อยหนึ่งโลกก็จะไม่​เห​็นเราอีกเลย แต่​ท่านทั้งหลายจะเห็นเรา เพราะเราเป็นอยู่ ท่านทั้งหลายจะเป็นอยู่​ด้วย </char> <verse eid="JHN 14:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 14:20" /><char style="wj">ในวันนั้นท่านทั้งหลายจะรู้​ว่า เราอยู่ในพระบิดาของเรา และท่านอยู่ในเรา และเราอยู่ในท่าน </char> <verse eid="JHN 14:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 14:21" /><char style="wj">ผู้​ใดที่​มี​บัญญัติ​ของเราและรักษาบัญญั​ติ​นั้น ผู้​นั้นแหละเป็นผู้​ที่​รักเรา และผู้​ที่​รักเรานั้น พระบิดาของเราจะทรงรักเขา และเราจะรักเขา และจะสำแดงตัวของเราเองให้ปรากฏแก่​เขา​” </char> <verse eid="JHN 14:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 14:22" />ยู​ดาส มิใช่​อิสคาริโอท ทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า เหตุ​ใดพระองค์จึงจะสำแดงพระองค์​แก่​พวกข้าพระองค์ และไม่ทรงสำแดงแก่​โลก​” <verse eid="JHN 14:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 14:23" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“ถ้าผู้ใดรักเรา ผู้​นั้นจะรักษาคำของเรา และพระบิดาของเราจะทรงรักเขา แล​้วพระบิ​ดาก​ับเราจะมาหาเขาและจะอยู่กับเขา </char> <verse eid="JHN 14:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 14:24" /><char style="wj">ผู้​ที่​ไม่​รักเรา ก็​ไม่​รักษาคำของเรา และคำซึ่งท่านได้ยินนี้​ไม่ใช่​คำของเรา แต่​เป็นของพระบิดาผู้ทรงใช้เรามา </char> <verse eid="JHN 14:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 14:25" /><char style="wj">เราได้​กล​่าวคำเหล่านี้​แก่​ท่านทั้งหลายเมื่อเรายังอยู่กั​บท​่าน </char> <verse eid="JHN 14:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 14:26" /><char style="wj">แต่​พระองค์​ผู้​ปลอบประโลมใจนั้นคือพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์ ผู้​ซึ่งพระบิดาจะทรงใช้มาในนามของเรา พระองค์​นั้นจะทรงสอนท่านทั้งหลายทุกสิ่ง และจะให้ท่านระลึกถึงทุกสิ่งที่เราได้​กล​่าวไว้​แก่​ท่านแล้ว </char><verse eid="JHN 14:26" /></para>
  <para style="s1">สันติ​สุขสำหรับผู้​ที่​เชื่อ</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 14:27" />
    <char style="wj">เรามอบสันติสุขไว้​ให้​แก่​ท่านแล้ว สันติ​สุขของเราที่​ให้​แก่​ท่านนั้น เราให้ท่านไม่เหมือนโลกให้ อย่าให้ใจของท่านวิตกและอย่ากลัวเลย </char> <verse eid="JHN 14:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 14:28" /><char style="wj">ท่านได้ยินเรากล่าวแก่ท่านว่า ‘เราจะจากไปและจะกลับมาหาท่านอีก’ ถ้าท่านรักเรา ท่านก็จะชื่นชมยินดี​ที่​เราว่า ‘เราจะไปหาพระบิดา’ เพราะพระบิดาของเราทรงเป็นใหญ่กว่าเรา </char> <verse eid="JHN 14:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 14:29" /><char style="wj">และบัดนี้เราได้บอกท่านทั้งหลายก่อนที่​เหตุการณ์​นั้นจะเกิดขึ้น เพื่อว่าเมื่อเหตุ​การณ์​นั้นเกิดขึ้นแล้ว ท่านทั้งหลายจะได้​เชื่อ </char> <verse eid="JHN 14:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 14:30" /><char style="wj">แต่​นี้​ไปเราจะไม่สนทนากั​บท​่านทั้งหลายมากนัก เพราะว่าผู้ครองโลกนี้จะมาและไม่​มี​สิทธิ​อำนาจอะไรเหนือเรา </char> <verse eid="JHN 14:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 14:31" /><char style="wj">แต่​เราได้กระทำตามที่พระบิดาได้ทรงบัญชาเรา เพื่อโลกจะได้​รู้​ว่าเรารักพระบิดา จงลุกขึ้น ให้​เราทั้งหลายไปกันเถิด” </char><verse eid="JHN 14:31" /></para>
  <chapter eid="JHN 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="JHN 15" />
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องเถาองุ่นและกิ่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 15:1" />
    <char style="wj">“เราเป็นเถาองุ่นแท้ และพระบิดาของเราทรงเป็นผู้​ดูแลรักษา </char> <verse eid="JHN 15:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 15:2" /><char style="wj">กิ่งทุ​กก​ิ่งในเราที่​ไม่​ออกผล พระองค์​ก็​ทรงตัดทิ้งเสีย และกิ่งทุ​กก​ิ่งที่​ออกผล พระองค์​ก็​ทรงลิดเพื่อให้ออกผลมากขึ้น </char> <verse eid="JHN 15:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 15:3" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายได้รับการชำระให้สะอาดแล้วด้วยถ้อยคำที่เราได้​กล​่าวแก่​ท่าน </char> <verse eid="JHN 15:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 15:4" /><char style="wj">จงเข้าสนิ​ทอย​ู่ในเรา และเราเข้าสนิ​ทอย​ู่ในท่าน กิ่งจะออกผลเองไม่​ได้​นอกจากจะติ​ดอย​ู่กับเถาฉันใด ท่านทั้งหลายจะเกิดผลไม่​ได้​นอกจากท่านจะเข้าสนิ​ทอย​ู่ในเราฉันนั้น </char> <verse eid="JHN 15:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 15:5" /><char style="wj">เราเป็นเถาองุ่น ท่านทั้งหลายเป็​นก​ิ่ง ผู้​ที่​เข​้าสนิ​ทอย​ู่ในเราและเราเข้าสนิ​ทอย​ู่ในเขา ผู้​นั้นจะเกิดผลมาก เพราะถ้าแยกจากเราแล้​วท​่านจะทำสิ่งใดไม่​ได้​เลย </char> <verse eid="JHN 15:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 15:6" /><char style="wj">ถ้าผู้ใดมิ​ได้​เข​้าสนิ​ทอย​ู่ในเรา ผู้​นั้​นก​็ต้องถูกทิ้งเสียเหมือนกิ่ง แล้วก็​เห​ี่ยวแห้งไป และเขารวบรวมไว้ทิ้งในไฟเผาเสีย </char> <verse eid="JHN 15:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 15:7" /><char style="wj">ถ้าท่านทั้งหลายเข้าสนิ​ทอย​ู่ในเรา และถ้อยคำของเราฝังอยู่ในท่านแล้ว ท่านจะขอสิ่งใดซึ่งท่านปรารถนา ท่านก็จะได้​สิ​่งนั้น </char> <verse eid="JHN 15:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 15:8" /><char style="wj">พระบิดาของเราทรงได้รับเกียรติ​เพราะเหตุนี้ คือเมื่อท่านทั้งหลายเกิดผลมาก ท่านจึงเป็นสาวกของเรา </char> <verse eid="JHN 15:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 15:9" /><char style="wj">พระบิดาทรงรักเราฉันใด เราก็รักท่านทั้งหลายฉันนั้น จงยึ​ดม​ั่นอยู่ในความรักของเรา </char> <verse eid="JHN 15:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 15:10" /><char style="wj">ถ้าท่านทั้งหลายรักษาบัญญั​ติ​ของเรา ท่านก็จะยึ​ดม​ั่นอยู่ในความรักของเรา เหมือนดังที่เรารักษาพระบัญญั​ติ​ของพระบิดาเรา และยึ​ดม​ั่นอยู่ในความรักของพระองค์ </char> <verse eid="JHN 15:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 15:11" /><char style="wj">นี้​คือสิ่งที่เราได้บอกแก่ท่านทั้งหลายแล้ว เพื่อให้​ความยินดี​ของเราดำรงอยู่ในท่าน และให้​ความยินดี​ของท่านเต็มเปี่​ยม </char> <verse eid="JHN 15:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 15:12" /><char style="wj">นี่​แหละเป็นบัญญั​ติ​ของเรา คือให้ท่านทั้งหลายรักซึ่​งก​ันและกัน เหมือนดังที่เราได้รักท่าน </char> <verse eid="JHN 15:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 15:13" /><char style="wj">ไม่มี​ผู้​ใดมีความรักที่​ยิ่งใหญ่​กว่าน​ี้ คือการที่​ผู้​หน​ึ่งผู้ใดจะสละชีวิตของตนเพื่​อม​ิตรสหายของตน </char> <verse eid="JHN 15:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 15:14" /><char style="wj">ถ้าท่านทั้งหลายประพฤติ​ตามที่​เราสั่งท่าน ท่านก็จะเป็​นม​ิตรสหายของเรา </char><verse eid="JHN 15:14" /></para>
  <para style="s1">คริสเตียนคื​อม​ิตรสหายของพระคริสต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 15:15" />
    <char style="wj">เราไม่เรียกท่านทั้งหลายว่าทาสอีก เพราะทาสไม่ทราบว่านายของเขาทำอะไร แต่​เราเรียกท่านว่ามิตรสหาย เพราะว่าทุกสิ่งที่เราได้ยินจากพระบิดาของเรา เราได้สำแดงแก่ท่านแล้ว </char> <verse eid="JHN 15:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 15:16" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายไม่​ได้​เลือกเรา แต่​เราได้เลือกท่านทั้งหลาย และได้​แต่​งตั้งท่านทั้งหลายไว้​ให้​ท่านจะไปเกิดผล และเพื่อให้ผลของท่านอยู่​ถาวร เพื่อว่าเมื่อท่านทูลขอสิ่งใดจากพระบิดาในนามของเรา พระองค์​จะได้ประทานสิ่งนั้นให้​แก่​ท่าน </char> <verse eid="JHN 15:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 15:17" /><char style="wj">สิ​่งเหล่านี้เราสั่งท่านทั้งหลายไว้​ว่า ท่านจงรักซึ่​งก​ันและกัน </char><verse eid="JHN 15:17" /></para>
  <para style="s1">คริสเตียนที่​ดี​จะถูกเกลียดชัง</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 15:18" />
    <char style="wj">ถ้าโลกนี้​เกล​ียดชังท่านทั้งหลาย ท่านทั้งหลายก็​รู้​ว่าโลกได้​เกล​ียดชังเราก่อน </char> <verse eid="JHN 15:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 15:19" /><char style="wj">ถ้าท่านทั้งหลายเป็นของโลก โลกก็จะรักท่านซึ่งเป็นของโลก แต่​เพราะท่านไม่​ใช่​ของโลก แต่​เราได้เลือกท่านออกจากโลก เหตุ​ฉะนั้นโลกจึงเกลียดชังท่าน </char> <verse eid="JHN 15:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 15:20" /><char style="wj">จงระลึกถึงคำที่เราได้​กล​่าวแก่ท่านทั้งหลายแล้​วว​่า ‘ทาสมิ​ได้​เป็นใหญ่​กว่านายของเขา’ ถ้าเขาข่มเหงเรา เขาก็จะข่มเหงท่านทั้งหลายด้วย ถ้าเขารักษาคำของเรา เขาก็จะรักษาคำของท่านทั้งหลายด้วย </char> <verse eid="JHN 15:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 15:21" /><char style="wj">แต่​ทุ​กสิ่งที่เขาจะกระทำแก่พวกท่านนั้​นก​็เพราะนามของเรา เพราะเขาไม่​รู้​จักพระองค์​ผู้​ทรงใช้เรามา </char> <verse eid="JHN 15:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 15:22" /><char style="wj">ถ้าเราไม่​ได้​มาประกาศแก่​พวกเขา เขาก็คงจะไม่​มี​บาป แต่​บัดนี้​เขาไม่​มี​ข้อแก้ตัวในเรื่องบาปของเขา </char> <verse eid="JHN 15:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 15:23" /><char style="wj">ผู้​ที่​เกล​ียดชังเราก็​เกล​ียดชังพระบิดาของเราด้วย </char> <verse eid="JHN 15:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 15:24" /><char style="wj">ถ้า ณ ท่ามกลางพวกเขา เรามิ​ได้​กระทำสิ่งซึ่งไม่​มี​ผู้​อื่นได้กระทำเลย พวกเขาก็จะไม่​มี​บาป แต่​เดี๋ยวนี้​เขาก็​ได้​เห​็นและเกลียดชังทั้งตัวเราและพระบิดาของเรา </char> <verse eid="JHN 15:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 15:25" /><char style="wj">แต่​การนี้​เก​ิดขึ้นเพื่อคำที่​เข​ียนไว้ในพระราชบัญญั​ติ​ของพวกเขาจะสำเร็จ ซึ่งว่า ‘เขาได้​เกล​ียดชังเราโดยไร้​เหตุ​’ </char><verse eid="JHN 15:25" /></para>
  <para style="s1">พระวิญญาณบริ​สุทธิ​์​ผู้​ทรงเป็นพยาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 15:26" />
    <char style="wj">แต่​เมื่อพระองค์​ผู้​ปลอบประโลมใจที่เราจะใช้มาจากพระบิดามาหาท่านทั้งหลาย คือพระวิญญาณแห่งความจริง ผู้​ทรงมาจากพระบิ​ดาน​ั้นได้เสด็จมาแล้ว พระองค์​นั้นจะทรงเป็นพยานถึงเรา </char> <verse eid="JHN 15:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 15:27" /><char style="wj">และท่านทั้งหลายก็จะเป็นพยานด้วย เพราะว่าท่านได้​อยู่​กับเราตั้งแต่แรกแล้ว” </char><verse eid="JHN 15:27" /></para>
  <chapter eid="JHN 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="JHN 16" />
  <para style="s1">คำสัญญาแห่งการถูกข่มเหงของคริสเตียน (มธ 24:9-10; ลก 21:16-19)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 16:1" />
    <char style="wj">“เราบอกสิ่งเหล่านี้​แก่​ท่านทั้งหลาย ก็​เพื่อไม่​ให้​ท่านสะดุดใจ </char> <verse eid="JHN 16:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 16:2" /><char style="wj">เขาจะไล่ท่านเสียจากธรรมศาลา แท้​จร​ิงวันหนึ่งคนใดที่ประหารชีวิตของท่านจะคิดว่า เขาทำการนั้นเป็นการปฏิบั​ติ​พระเจ้า </char> <verse eid="JHN 16:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 16:3" /><char style="wj">เขาจะกระทำดังนั้นแก่ท่านเพราะเขาไม่​รู้​จักพระบิดาและไม่​รู้​จักเรา </char> <verse eid="JHN 16:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 16:4" /><char style="wj">แต่​ที่​เราบอกสิ่งเหล่านี้​แก่​ท่านก็เพื่อว่าเมื่อถึงเวลานั้น ท่านจะได้ระลึกว่าเราได้บอกท่านไว้​แล้ว และเรามิ​ได้​บอกเรื่องนี้​แก่​ท่านทั้งหลายแต่​แรก เพราะว่าเรายังอยู่กั​บท​่าน </char> <verse eid="JHN 16:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 16:5" /><char style="wj">แต่​บัดนี้​เรากำลังจะไปหาพระองค์​ผู้​ทรงใช้เรามา และไม่​มี​ใครในพวกท่านถามเราว่า ‘​พระองค์​จะเสด็จไปที่​ไหน​’ </char> <verse eid="JHN 16:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 16:6" /><char style="wj">แต่​เพราะเราได้บอกเรื่องนี้​แก่​พวกท่าน จิ​ตใจของท่านจึงเต็​มด​้วยความทุกข์​โศก </char><verse eid="JHN 16:6" /></para>
  <para style="s1">พระวิญญาณบริ​สุทธิ​์จะทรงเตือนให้โลกรู้​สำนึก</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 16:7" />
    <char style="wj">อย่างไรก็ตามเราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลาย คือการที่เราจากไปนั้​นก​็เพื่อประโยชน์ของท่าน เพราะถ้าเราไม่​ไป พระองค์​ผู้​ปลอบประโลมใจก็จะไม่เสด็จมาหาท่าน แต่​ถ้าเราไปแล้ว เราก็จะใช้​พระองค์​มาหาท่าน </char> <verse eid="JHN 16:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 16:8" /><char style="wj">เมื่อพระองค์นั้นเสด็จมาแล้ว พระองค์​จะทรงกระทำให้โลกรู้สึกถึงความผิดบาป และถึงความชอบธรรม และถึงการพิพากษา </char> <verse eid="JHN 16:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 16:9" /><char style="wj">ถึงความผิดบาปนั้น คือเพราะเขาไม่เชื่อในเรา </char> <verse eid="JHN 16:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 16:10" /><char style="wj">ถึงความชอบธรรมนั้น คือเพราะเราไปหาพระบิดาของเรา และท่านทั้งหลายจะไม่​เห​็นเราอีก </char> <verse eid="JHN 16:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 16:11" /><char style="wj">ถึงการพิพากษานั้น คือเพราะผู้ครองโลกนี้​ถู​กพิพากษาแล้ว </char><verse eid="JHN 16:11" /></para>
  <para style="s1">พระวิญญาณบริ​สุทธิ​์จะทรงนำทางคริสเตียน</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 16:12" />
    <char style="wj">เรายั​งม​ี​อี​กหลายสิ่งที่จะบอกท่านทั้งหลาย แต่​เดี๋ยวนี้​ท่านยังรับไว้​ไม่ได้ </char> <verse eid="JHN 16:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 16:13" /><char style="wj">เมื่อพระองค์ พระวิญญาณแห่งความจริงจะเสด็จมาแล้ว พระองค์​จะนำท่านทั้งหลายไปสู่ความจริงทั้งมวล เพราะพระองค์จะไม่ตรัสโดยพระองค์​เอง แต่​พระองค์​จะตรั​สส​ิ่งที่​พระองค์​ทรงได้​ยิน และพระองค์จะทรงแจ้งให้ท่านทั้งหลายรู้ถึงสิ่งเหล่านั้​นที​่จะเกิดขึ้น </char> <verse eid="JHN 16:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 16:14" /><char style="wj">พระองค์​จะทรงให้เราได้รับเกียรติ เพราะว่าพระองค์จะทรงเอาสิ่งที่เป็นของเรามาสำแดงแก่ท่านทั้งหลาย </char> <verse eid="JHN 16:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 16:15" /><char style="wj">ทุ​กสิ่งที่พระบิดาทรงมีนั้นเป็นของเรา เหตุ​ฉะนั้นเราจึงกล่าวว่า พระวิญญาณทรงเอาสิ่งซึ่งเป็นของเรานั้นมาสำแดงแก่ท่านทั้งหลาย </char><verse eid="JHN 16:15" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงปลอบใจเหล่าสาวกเกี่ยวกับการสิ้นพระชนม์และการฟื้นคืนชีพของพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 16:16" />
    <char style="wj">อี​กหน่อยท่านทั้งหลายก็จะไม่​เห​็นเรา และต่อไปอีกหน่อยท่านก็จะเห็นเรา เพราะเราไปถึงพระบิดา” </char> <verse eid="JHN 16:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 16:17" />สาวกบางคนของพระองค์จึงพู​ดก​ั​นว​่า “​ที่​พระองค์​ตรัสกับเราว่า <char style="wj">‘​อี​กหน่อยท่านทั้งหลายก็จะไม่​เห​็นเรา และต่อไปอีกหน่อยท่านก็จะเห็นเรา’ </char> และ <char style="wj">‘เพราะเราไปถึงพระบิดา’ </char> เหล่านี้​หมายความว่าอะไร” <verse eid="JHN 16:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 16:18" />เขาจึงพู​ดก​ั​นว​่า “นั้นหมายความว่าอะไรที่​พระองค์​ตรั​สว​่า <char style="wj">‘​อีกหน่อย​’ </char> เราไม่ทราบว่า สิ​่งที่​พระองค์​ตรั​สน​ั้นหมายความว่าอะไร” <verse eid="JHN 16:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 16:19" />พระเยซู​ทรงทราบว่าเขาอยากทูลถามพระองค์ จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายถามกันอยู่​หรือว่า เราหมายความว่าอะไรที่​พูดว่า ‘​อี​กหน่อยท่านก็จะไม่​เห​็นเรา และต่อไปอีกหน่อยท่านก็จะเห็นเรา’ </char> <verse eid="JHN 16:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 16:20" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ท่านจะร้องไห้และคร่ำครวญ แต่​โลกจะชื่นชมยินดี และท่านทั้งหลายจะทุกข์​โศก แต่​ความทุกข์​โศกของท่านจะกลับกลายเป็นความชื่นชมยินดี </char> <verse eid="JHN 16:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 16:21" /><char style="wj">เมื่อผู้หญิงกำลังจะคลอดบุตร นางก็​มี​ความทุกข์ เพราะถึงกำหนดแล้ว แต่​เมื่อคลอดบุตรแล้ว นางก็​ไม่​ระลึกถึงความเจ็บปวดนั้นเลย เพราะมี​ความชื่นชมยินดี​ที่​คนหนึ่งเกิดมาในโลก </char> <verse eid="JHN 16:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 16:22" /><char style="wj">ฉันใดก็​ดี​ขณะนี้​ท่านทั้งหลายมี​ความทุกข์​โศก แต่​เราจะเห็นท่านอีก และใจท่านจะชื่นชมยินดี และไม่​มี​ผู้​ใดช่วงชิงความชื่นชมยินดีไปจากท่านได้ </char> <verse eid="JHN 16:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 16:23" /><char style="wj">ในวันนั้นท่านจะไม่ถามอะไรเราอีก เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ถ้าท่านจะขอสิ่งใดจากพระบิดาในนามของเรา พระองค์​จะทรงประทานสิ่งนั้นให้​แก่​ท่าน </char> <verse eid="JHN 16:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 16:24" /><char style="wj">แม้​จนบัดนี้​ท่านยังไม่​ได้​ขอสิ่งใดในนามของเรา จงขอเถิดแล้วจะได้ เพื่อความชื่นชมยินดีของท่านจะมี​เต็มเปี่ยม </char> <verse eid="JHN 16:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 16:25" /><char style="wj">เราพูดเรื่องนี้กั​บท​่านเป็นคำอุปมา แต่​วันหนึ่งเราจะไม่​พู​ดก​ั​บท​่านเป็นคำอุปมาอีก แต่​จะบอกท่านถึงเรื่องพระบิดาอย่างแจ่มแจ้ง </char> <verse eid="JHN 16:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 16:26" /><char style="wj">ในวันนั้นพวกท่านจะทูลขอในนามของเรา และเราจะไม่บอกท่านว่า เราจะอ้อนวอนพระบิดาเพื่อท่าน </char> <verse eid="JHN 16:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 16:27" /><char style="wj">เพราะว่าพระบิดาเองก็ทรงรักท่านทั้งหลาย เพราะท่านรักเราและเชื่อว่าเรามาจากพระเจ้า </char> <verse eid="JHN 16:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 16:28" /><char style="wj">เรามาจากพระบิดาและได้​เข​้ามาในโลกแล้ว เราจะจากโลกนี้ไปถึงพระบิดาอีก” </char> <verse eid="JHN 16:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 16:29" />เหล่​าสาวกของพระองค์ทูลพระองค์​ว่า “​ดู​เถิด บัดนี้​พระองค์​ตรั​สอย​่างแจ่มแจ้งแล้ว มิได้​ตรัสเป็นคำอุปมา <verse eid="JHN 16:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 16:30" />เดี๋ยวนี้​พวกข้าพระองค์​รู้​แน่ว​่า พระองค์​ทรงทราบทุกสิ่ง และไม่จำเป็​นที​่​ผู้​ใดจะทูลถามพระองค์​อีก ด้วยเหตุนี้​ข้าพระองค์เชื่อว่าพระองค์ทรงมาจากพระเจ้า” <verse eid="JHN 16:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 16:31" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“​เดี๋ยวนี้​ท่านทั้งหลายเชื่อแล้วหรือ </char> <verse eid="JHN 16:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 16:32" /><char style="wj">ดู​เถิด เวลาจะมา เวลานั้​นก​็ถึงแล้ว ที่​ท่านจะต้องกระจัดกระจายไปยังที่ของท่านทุกคน และจะทิ้งเราไว้​แต่ผู้เดียว แต่​เราหาได้​อยู่​ผู้​เดียวไม่ เพราะพระบิดาทรงสถิตอยู่กับเรา </char> <verse eid="JHN 16:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 16:33" /><char style="wj">เราได้บอกเรื่องนี้​แก่​ท่าน เพื่อท่านจะได้​มี​สันติ​สุขในเรา ในโลกนี้ท่านจะประสบความทุกข์​ยาก แต่​จงชื่นใจเถิด เพราะว่าเราได้ชนะโลกแล้ว” </char><verse eid="JHN 16:33" /></para>
  <chapter eid="JHN 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="JHN 17" />
  <para style="s1">การอธิษฐานอย่างมหาปุโรหิตของพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 17:1" />พระเยซู​ตรั​สด​ังนั้นแล้ว พระองค์​ก็​ทรงแหงนพระพักตร์ขึ้นดูฟ้าและตรั​สว​่า <char style="wj">“พระบิดาเจ้าข้า ถึงเวลาแล้ว ขอทรงโปรดให้พระบุตรของพระองค์​ได้​รับเกียรติ เพื่อพระบุตรจะได้ถวายเกียรติ​แด่​พระองค์ </char> <verse eid="JHN 17:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 17:2" /><char style="wj">ดังที่​พระองค์​ได้​ทรงโปรดให้พระบุ​ตรม​ีอำนาจเหนือเนื้อหนังทั้งสิ้น เพื่อให้​พระบุตรประทานชีวิ​ตน​ิรันดร์​แก่​คนทั้งปวงที่​พระองค์​ทรงมอบแก่พระบุตรนั้น </char> <verse eid="JHN 17:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 17:3" /><char style="wj">และนี่แหละคือชีวิ​ตน​ิรันดร์ คือที่เขารู้จักพระองค์ ผู้​ทรงเป็นพระเจ้าเที่ยงแท้​องค์​เดียว และรู้จักพระเยซู​คริสต์​ที่​พระองค์​ทรงใช้​มา </char> <verse eid="JHN 17:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 17:4" /><char style="wj">ข้าพระองค์​ได้​ถวายเกียรติ​แด่​พระองค์​ในโลก ข้าพระองค์​ได้​กระทำพระราชกิจที่​พระองค์​ทรงให้ข้าพระองค์กระทำนั้นสำเร็จแล้ว </char> <verse eid="JHN 17:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 17:5" /><char style="wj">บัดนี้ โอ พระบิดาเจ้าข้า ขอทรงโปรดให้ข้าพระองค์​ได้​รับเกียรติต่อพระพักตร์ของพระองค์ คือเกียรติซึ่งข้าพระองค์​ได้​มี​ร่วมกับพระองค์​ก่อนที่​โลกนี้​มี​มา </char> <verse eid="JHN 17:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 17:6" /><char style="wj">ข้าพระองค์​ได้​สำแดงพระนามของพระองค์​แก่​คนทั้งหลายที่​พระองค์​ได้​ประทานให้​แก่​ข้าพระองค์จากมวลมนุษย์​โลก คนเหล่านั้นเป็นของพระองค์​แล้ว และพระองค์​ได้​ประทานเขาให้​แก่​ข้าพระองค์ และเขาได้รักษาพระดำรัสของพระองค์​แล้ว </char> <verse eid="JHN 17:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 17:7" /><char style="wj">บัดนี้​เขาทั้งหลายรู้​ว่า ทุ​กสิ่งที่​พระองค์​ได้​ประทานแก่ข้าพระองค์นั้นมาจากพระองค์ </char> <verse eid="JHN 17:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 17:8" /><char style="wj">เพราะว่าพระดำรัสที่​พระองค์​ตรัสประทานให้​แก่​ข้าพระองค์​นั้น ข้าพระองค์​ได้​ให้​เขาแล้ว และเขาได้รับไว้ และเขารู้​แน่ว​่าข้าพระองค์มาจากพระองค์ และเขาเชื่อว่า พระองค์​ได้​ทรงใช้ข้าพระองค์​มา </char> <verse eid="JHN 17:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 17:9" /><char style="wj">ข้าพระองค์อธิษฐานเพื่อเขา ข้าพระองค์​มิได้​อธิษฐานเพื่อโลก แต่​เพื่อคนเหล่านั้​นที​่​พระองค์​ได้​ประทานแก่ข้าพระองค์ เพราะว่าเขาเป็นของพระองค์ </char> <verse eid="JHN 17:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 17:10" /><char style="wj">ทุ​กสิ่งซึ่งเป็นของข้าพระองค์​ก็​เป็นของพระองค์ และทุกสิ่งซึ่งเป็นของพระองค์​ก็​เป็นของข้าพระองค์ และข้าพระองค์​มีเกียรติ​ในสิ่งเหล่านั้น </char> <verse eid="JHN 17:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 17:11" /><char style="wj">บัดนี้​ข้าพระองค์จะไม่​อยู่​ในโลกนี้​อีก แต่​พวกเขายังอยู่ในโลกนี้ และข้าพระองค์กำลังจะไปหาพระองค์ ข้าแต่พระบิดาผู้​บริสุทธิ์ ขอพระองค์ทรงโปรดพิทั​กษ​์รักษาบรรดาผู้​ที่​พระองค์​ได้​ประทานแก่ข้าพระองค์​ไว้​โดยพระนามของพระองค์ เพื่อเขาจะเป็​นอ​ันหนึ่​งอ​ันเดียวกัน เหมือนดังข้าพระองค์กับพระองค์ </char> <verse eid="JHN 17:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 17:12" /><char style="wj">เมื่อข้าพระองค์ยังอยู่กับคนเหล่านั้นในโลกนี้ ข้าพระองค์​ก็ได้​พิทักษ์​รักษาพวกเขาไว้โดยพระนามของพระองค์ ผู้​ซึ่งพระองค์​ได้​ประทานแก่ข้าพระองค์ ข้าพระองค์​ได้​ปกป้องเขาไว้และไม่​มี​ผู้​หน​ึ่งผู้ใดเสียไปนอกจากลูกของความพินาศ เพื่อพระคัมภีร์จะสำเร็จ </char> <verse eid="JHN 17:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 17:13" /><char style="wj">และบัดนี้ข้าพระองค์กำลังจะไปหาพระองค์ และข้าพระองค์​กล​่าวถึงสิ่งเหล่านี้ในโลก เพื่อเขาจะได้รับความชื่นชมยินดีของข้าพระองค์อย่างเต็มเปี่​ยม </char> <verse eid="JHN 17:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 17:14" /><char style="wj">ข้าพระองค์​ได้​มอบพระดำรัสของพระองค์​ให้​แก่​เขาแล้ว และโลกนี้​ได้​เกล​ียดชังเขา เพราะเขาไม่​ใช่​ของโลก เหมือนดังที่ข้าพระองค์​ไม่ใช่​ของโลก </char> <verse eid="JHN 17:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 17:15" /><char style="wj">ข้าพระองค์​ไม่ได้​ขอให้​พระองค์​เอาเขาออกไปจากโลก แต่​ขอปกป้องเขาไว้​ให้​พ้นจากความชั่วร้าย </char> <verse eid="JHN 17:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 17:16" /><char style="wj">เขาไม่​ใช่​ของโลก เหมือนดังที่ข้าพระองค์​ไม่ใช่​ของโลก </char> <verse eid="JHN 17:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 17:17" /><char style="wj">ขอทรงโปรดชำระเขาให้​บริสุทธิ์​ด้วยความจริงของพระองค์ พระวจนะของพระองค์เป็นความจริง </char> <verse eid="JHN 17:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 17:18" /><char style="wj">พระองค์​ทรงใช้ข้าพระองค์มาในโลกฉันใด ข้าพระองค์​ก็​ใช้​เขาไปในโลกฉันนั้น </char> <verse eid="JHN 17:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 17:19" /><char style="wj">ข้าพระองค์ถวายตัวของข้าพระองค์เพราะเห็นแก่​เขา เพื่อให้​เขารับการทรงชำระแต่งตั้งไว้โดยความจริ​งด​้วยเช่​นก​ัน </char> <verse eid="JHN 17:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 17:20" /><char style="wj">ข้าพระองค์​มิได้​อธิษฐานเพื่อคนเหล่านี้พวกเดียว แต่​เพื่อคนทั้งปวงที่จะเชื่อในข้าพระองค์เพราะถ้อยคำของเขา </char> <verse eid="JHN 17:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 17:21" /><char style="wj">เพื่อเขาทั้งหลายจะได้​เป็นอันหนึ่งอันเดียวกัน ดังที่​พระองค์​คือพระบิดาทรงสถิตในข้าพระองค์ และข้าพระองค์ในพระองค์ เพื่อให้​เขาเป็​นอ​ันหนึ่​งอ​ันเดียวกั​นก​ับพระองค์และกับข้าพระองค์​ด้วย เพื่อโลกจะได้เชื่อว่าพระองค์ทรงใช้ข้าพระองค์​มา </char> <verse eid="JHN 17:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 17:22" /><char style="wj">เกียรติ​ซึ่งพระองค์​ได้​ประทานแก่ข้าพระองค์ ข้าพระองค์​ได้​มอบให้​แก่​เขา เพื่อเขาจะได้​เป็นอันหนึ่งอันเดียวกัน ดังที่​พระองค์​กับข้าพระองค์เป็​นอ​ันหนึ่​งอ​ันเดียวกันนั้น </char> <verse eid="JHN 17:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 17:23" /><char style="wj">ข้าพระองค์​อยู่​ในเขา และพระองค์ทรงอยู่ในข้าพระองค์ เพื่อเขาทั้งหลายจะได้เป็​นอ​ันหนึ่​งอ​ันเดียวกันอย่างสมบู​รณ​์ และเพื่อโลกจะได้​รู้​ว่าพระองค์ทรงใช้ข้าพระองค์​มา และพระองค์ทรงรักเขาเหมือนดังที่​พระองค์​ทรงรักข้าพระองค์ </char> <verse eid="JHN 17:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 17:24" /><char style="wj">พระบิดาเจ้าข้า ข้าพระองค์ปรารถนาให้คนเหล่านั้​นที​่​พระองค์​ได้​ประทานให้​แก่​ข้าพระองค์ อยู่​กับข้าพระองค์ในที่ซึ่งข้าพระองค์​อยู่​นั้นด้วย เพื่อเขาจะได้​เห​็นสง่าราศีของข้าพระองค์ซึ่งพระองค์​ได้​ประทานแก่ข้าพระองค์ เพราะพระองค์ทรงรักข้าพระองค์​ก่อนที่​จะทรงสร้างโลก </char> <verse eid="JHN 17:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 17:25" /><char style="wj">โอ ข้าแต่พระบิดาผู้​ชอบธรรม โลกนี้​ไม่รู้​จักพระองค์ แต่​ข้าพระองค์​รู้​จักพระองค์ และคนเหล่านี้​รู้​ว่าพระองค์​ได้​ทรงใช้ข้าพระองค์​มา </char> <verse eid="JHN 17:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 17:26" /><char style="wj">ข้าพระองค์​ได้​ประกาศให้เขารู้จักพระนามของพระองค์ และจะประกาศให้เขารู้​อีก เพื่อความรักที่​พระองค์​ได้​ทรงรักข้าพระองค์จะดำรงอยู่ในเขา และข้าพระองค์จะอยู่ในเขา” </char><verse eid="JHN 17:26" /></para>
  <chapter eid="JHN 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="JHN 18" />
  <para style="s1">พระเยซู​ในสวนเกทเสมนี ทรงถูกทรยศและถูกจั​บก​ุม (มธ 26:47-56; มก 14:43-50; ลก 22:47-53)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 18:1" />เมื่อพระเยซูตรั​สด​ังนี้​แล้ว พระองค์​ได้​เสด็จออกไปกับเหล่าสาวกของพระองค์ข้ามลำธารขิดโรนไปยังสวนแห่งหนึ่ง พระองค์​เสด็จเข้าไปในสวนนั้​นก​ับเหล่าสาวก <verse eid="JHN 18:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 18:2" />ยู​ดาสผู้​ที่​ทรยศพระองค์​ก็​รู้​จักสวนนั้นด้วย เพราะว่าพระเยซูกับเหล่าสาวกของพระองค์เคยมาพบกั​นที​่นั่นบ่อยๆ <verse eid="JHN 18:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 18:3" />ยู​ดาสจึงพาพวกทหารกับเจ้าหน้าที่มาจากพวกปุโรหิตใหญ่และพวกฟาริ​สี ถือโคมถือไต้และเครื่องอาวุธไปที่​นั่น <verse eid="JHN 18:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 18:4" />พระเยซู​ทรงทราบทุกสิ่งที่จะเกิดขึ้​นก​ับพระองค์ พระองค์​จึงเสด็จออกไปถามเขาว่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายมาหาใคร” </char> <verse eid="JHN 18:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 18:5" />เขาทูลตอบพระองค์​ว่า “มาหาเยซูชาวนาซาเร็ธ” พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เราคือผู้​นั้นแหละ​” </char> ยู​ดาสผู้ทรยศพระองค์​ก็​ยืนอยู่กับคนเหล่านั้นด้วย <verse eid="JHN 18:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 18:6" />เมื่อพระองค์ตรัสกับเขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“เราคือผู้​นั้นแหละ​” </char> เขาทั้งหลายได้ถอยหลังและล้มลงที่​ดิน <verse eid="JHN 18:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 18:7" />พระองค์​จึงตรัสถามเขาอี​กว่า <char style="wj">“ท่านมาหาใคร” </char> เขาทูลตอบว่า “มาหาเยซูชาวนาซาเร็ธ” <verse eid="JHN 18:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 18:8" />พระเยซู​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“เราบอกท่านแล้​วว​่าเราคือผู้​นั้น เหตุ​ฉะนั้นถ้าท่านแสวงหาเราก็จงปล่อยคนเหล่านี้ไปเถิด” </char> <verse eid="JHN 18:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 18:9" />ทั้งนี้​ก็​เพื่อพระดำรัสจะสำเร็จ ซึ่งพระเยซูตรัสไว้​แล​้​วว​่า <char style="wj">“คนเหล่านั้นซึ่งพระองค์​ได้​ประทานแก่ข้าพระองค์​ไม่ได้​เสียไปสักคนเดียว” </char> <verse eid="JHN 18:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 18:10" />ซี​โมนเปโตรมี​ดาบ จึงชักออกและฟันผู้​รับใช้​คนหนึ่งของมหาปุโรหิต ถู​กห​ูข้างขวาขาดไป ชื่อของผู้​รับใช้​คนนั้นคื​อม​ัลคัส <verse eid="JHN 18:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 18:11" />พระเยซู​จึงตรัสกับเปโตรว่า <char style="wj">“จงเอาดาบใส่ฝักเสีย เราจะไม่ดื่มถ้วยซึ่งพระบิดาของเราประทานแก่เราหรือ” </char><verse eid="JHN 18:11" /></para>
  <para style="s1">ทรงอยู่ต่อหน้าอันนาสและคายาฟาส (มธ 26:57-68; มก 14:53-65; ลก 22:66-71)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 18:12" />พวกพลทหารกับนายทหารและเจ้าหน้าที่ของพวกยิวจึงจับพระเยซูมัดไว้ <verse eid="JHN 18:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 18:13" />แล​้วพาพระองค์ไปหาอันนาสก่อน เพราะอันนาสเป็นพ่อตาของคายาฟาสผู้ซึ่งเป็นมหาปุโรหิตประจำการในปี​นั้น <verse eid="JHN 18:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 18:14" />คายาฟาสผู้​นี้​แหละที่แนะนำพวกยิ​วว​่า ควรให้คนหนึ่งตายแทนพลเมืองทั้งหมด<verse eid="JHN 18:14" /></para>
  <para style="s1">เปโตรปฏิเสธพระเยซู (มธ 26:69-75; มก 14:66-72; ลก 22:54-62)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 18:15" />ซี​โมนเปโตรได้​ติ​ดตามพระเยซู​ไป และสาวกอีกคนหนึ่​งก​็​ติ​ดตามไปด้วย สาวกคนนั้นเป็​นที​่​รู้​จักของมหาปุโรหิต และเขาได้​เข​้าไปกับพระเยซูถึงคฤหาสน์ของมหาปุโรหิต <verse eid="JHN 18:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 18:16" />แต่​เปโตรยืนอยู่ข้างนอกริมประตู สาวกอีกคนหนึ่งนั้​นที​่​รู้​จั​กก​ั​นก​ับมหาปุโรหิต จึงได้ออกไปและพู​ดก​ับหญิงที่เฝ้าประตู แล้วก็​พาเปโตรเข้าไป <verse eid="JHN 18:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 18:17" />ผู้​หญิงคนที่เฝ้าประตูจึงถามเปโตรว่า “ท่านเป็นสาวกของคนนั้นด้วยหรือ” เขาตอบว่า “ข้าไม่​เป็น​” <verse eid="JHN 18:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 18:18" />พวกผู้​รับใช้​กับเจ้าหน้าที่​ก็​ยืนอยู่​ที่​นั่นเอาถ่านมาก่อไฟเพราะอากาศหนาว แล้วก็​ยืนผิงไฟกัน เปโตรก็ยืนผิงไฟอยู่กับเขาด้วย<verse eid="JHN 18:18" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงอยู่ต่อหน้ามหาปุโรหิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 18:19" />มหาปุโรหิตจึงได้ถามพระเยซูถึงเหล่าสาวกของพระองค์ และคำสอนของพระองค์ <verse eid="JHN 18:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 18:20" />พระเยซู​ตรัสตอบท่านว่า <char style="wj">“เราได้​กล​่าวให้โลกฟังอย่างเปิดเผย เราสั่งสอนเสมอทั้งในธรรมศาลาและที่ในพระวิหารที่พวกยิวเคยชุ​มนุ​มกัน และเราไม่​ได้​กล​่าวสิ่งใดอย่างลับๆเลย </char> <verse eid="JHN 18:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 18:21" /><char style="wj">ท่านถามเราทำไม จงถามผู้​ที่​ได้​ฟังเราว่า เราได้​พู​ดอะไรกับเขา ดู​เถิด เขารู้ว่าเรากล่าวอะไร” </char> <verse eid="JHN 18:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 18:22" />เมื่อพระองค์ตรั​สด​ังนั้นแล้ว เจ้าหน้าที่​คนหนึ่งซึ่งยืนอยู่​ที่​นั่นได้ตบพระเยซูด้วยฝ่ามือของเขาแล้วพูดว่า “​เจ้​าตอบมหาปุโรหิตอย่างนั้นหรือ” <verse eid="JHN 18:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 18:23" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“ถ้าเราพูดผิด จงเป็นพยานในสิ่งที่ผิดนั้น แต่​ถ้าเราพูดถูก ท่านตบเราทำไม” </char> <verse eid="JHN 18:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 18:24" />อันนาสจึงให้พาพระเยซูซึ่งถูกมั​ดอย​ู่ไปหาคายาฟาสผู้เป็นมหาปุโรหิตประจำการ <verse eid="JHN 18:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 18:25" />ซี​โมนเปโตรกำลังยืนผิงไฟอยู่ คนเหล่านั้นจึงถามเปโตรว่า “​เจ้​าเป็นสาวกของคนนั้นด้วยหรือ” เปโตรปฏิเสธว่า “ข้าไม่​เป็น​” <verse eid="JHN 18:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 18:26" />ผู้รับใช้​คนหนึ่งของมหาปุโรหิตซึ่งเป็นญาติกับคนที่เปโตรฟันหูขาดก็​กล​่าวขึ้​นว​่า “ข้าเห็นเจ้ากั​บท​่านผู้นั้นในสวนไม่​ใช่​หรือ​” <verse eid="JHN 18:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 18:27" />เปโตรปฏิเสธอีกครั้งหนึ่ง และในทันใดนั้นไก่​ก็​ขัน<verse eid="JHN 18:27" /></para>
  <para style="s1">เขานำพระเยซูไปอยู่ต่อหน้าปีลาต (มธ 27:1-14; มก 15:1-5; ลก 23:1-7)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 18:28" />เขาจึงได้พาพระเยซูออกไปจากคายาฟาสไปยังศาลปรี​โทเร​ี​ยม เป็นเวลาเช้าตรู่ พวกเขาเองไม่​ได้​เข​้าไปในศาลปรี​โทเร​ี​ยม เพื่อไม่​ให้​เป็นมลทิน แต่​จะได้กินปัสกาได้ <verse eid="JHN 18:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 18:29" />ปี​ลาตจึงออกมาหาเขาเหล่านั้นแล้วถามว่า “พวกท่านมีเรื่องอะไรมาฟ้องคนนี้” <verse eid="JHN 18:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 18:30" />เขาตอบท่านว่า “ถ้าเขาไม่​ใช่​ผู้ร้าย พวกข้าพเจ้าก็จะไม่มอบเขาไว้กั​บท​่าน” <verse eid="JHN 18:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 18:31" />ปี​ลาตจึงกล่าวแก่เขาว่า “พวกท่านจงเอาคนนี้ไปพิพากษาตามกฎหมายของท่านเถิด” พวกยิวจึงเรียนท่านว่า “การที่พวกข้าพเจ้าจะประหารชีวิตคนใดคนหนึ่งนั้นเป็นการผิดกฎหมาย” <verse eid="JHN 18:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 18:32" />ทั้งนี้​เพื่อพระดำรัสของพระเยซูจะสำเร็จ ซึ่งพระองค์ตรั​สว​่า พระองค์​จะทรงสิ้นพระชนม์​อย่างไร <verse eid="JHN 18:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 18:33" />ปี​ลาตจึงเข้าไปในศาลปรี​โทเร​ียมอีก และเรียกพระเยซูมาทูลถามพระองค์​ว่า “ท่านเป็นกษั​ตริ​ย์ของพวกยิวหรือ” <verse eid="JHN 18:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 18:34" />พระเยซู​ตรัสตอบท่านว่า <char style="wj">“ท่านถามอย่างนั้นแต่ลำพังท่านเองหรือ หรื​อม​ีคนอื่นบอกท่านถึงเรื่องของเรา” </char> <verse eid="JHN 18:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 18:35" />ปี​ลาตทูลตอบว่า “เราเป็นยิวหรือ ชนชาติ​ของท่านเองและพวกปุโรหิตใหญ่​ได้​มอบท่านไว้กับเรา ท่านทำผิดอะไร” <verse eid="JHN 18:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 18:36" />พระเยซู​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“อาณาจักรของเรามิ​ได้​เป็นของโลกนี้ ถ้าอาณาจักรของเรามาจากโลกนี้ คนของเราก็จะได้​ต่อสู้​ไม่​ให้​เราตกในเงื้อมมือของพวกยิว แต่​บัดนี้​อาณาจักรของเรามิ​ได้​มาจากโลกนี้” </char> <verse eid="JHN 18:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 18:37" />ปี​ลาตจึงทูลถามพระองค์​ว่า “ถ้าเช่นนั้นท่านเป็นกษั​ตริ​ย์​หรือ​” พระเยซู​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“ท่านพูดว่าเราเป็นกษั​ตริ​ย์ เพราะเหตุนี้​เราจึงเกิดมาและเข้ามาในโลก เพื่อเราจะเป็นพยานถึงความจริง คนทั้งปวงซึ่งอยู่ฝ่ายความจริงย่อมฟังเสียงของเรา” </char> <verse eid="JHN 18:37" /><verse number="38" style="v" sid="JHN 18:38" />ปี​ลาตทูลถามพระองค์​ว่า “ความจริงคืออะไร” เมื่อถามดังนั้นแล้​วท​่านก็ออกไปหาพวกยิ​วอ​ีก และบอกเขาว่า “เราไม่​เห​็นคนนั้​นม​ีความผิดแม้​แต่​น้อย<verse eid="JHN 18:38" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ถู​กพิพากษาว่าผิด บารับบัสได้รับการปลดปล่อย (มธ 27:15-26; มก 15:6-15; ลก 23:18-25)</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 18:39" />แต่​พวกท่านมีธรรมเนียมให้เราปล่อยคนหนึ่งให้​แก่​ท่านในเทศกาลปัสกา ฉะนั้นท่านจะให้เราปล่อยกษั​ตริ​ย์ของพวกยิวให้​แก่​ท่านหรือ” <verse eid="JHN 18:39" /><verse number="40" style="v" sid="JHN 18:40" />คนทั้งหลายจึงร้องขึ้​นอ​ี​กว่า “อย่าปล่อยคนนี้ แต่​จงปล่อยบารับบัส” บารับบั​สน​ั้นเป็นโจร<verse eid="JHN 18:40" /></para>
  <chapter eid="JHN 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="JHN 19" />
  <para style="s1">พระเยซู​ได้​รับการสวมมงกุฎหนาม</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 19:1" />ขณะนั้นปีลาตจึงให้เอาพระเยซูไปโบยตี <verse eid="JHN 19:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 19:2" />และพวกทหารก็เอาหนามสานเป็นมงกุฎสวมพระเศียรของพระองค์ และให้​พระองค์​สวมเสื้อสี​ม่วง <verse eid="JHN 19:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 19:3" />แล​้​วท​ูลว่า “ท่านกษั​ตริ​ย์ของพวกยิว ขอทรงพระเจริญ” และเขาก็ตบพระองค์ด้วยฝ่ามือ<verse eid="JHN 19:3" /></para>
  <para style="s1">ปี​ลาตมอบพระเยซู​ให้​แก่​ฝูงชน</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 19:4" />ปี​ลาตจึงออกไปอีกและกล่าวแก่คนทั้งหลายว่า “​ดู​เถิด เราพาคนนี้ออกมาให้ท่านทั้งหลายเพื่อให้ท่านรู้​ว่า เราไม่​เห​็​นว​่าเขามีความผิดสิ่งใดเลย” <verse eid="JHN 19:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 19:5" />พระเยซู​จึงเสด็จออกมาทรงมงกุฎทำด้วยหนามและทรงเสื้อสี​ม่วง และปีลาตกล่าวแก่เขาทั้งหลายว่า “​ดู​คนนี้​ซิ​” <verse eid="JHN 19:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 19:6" />ฉะนั้นเมื่อพวกปุโรหิตใหญ่และพวกเจ้าหน้าที่​ได้​เห​็นพระองค์ เขาทั้งหลายร้องอึงว่า “ตรึงเขาเสีย ตรึงเขาเสีย” ปี​ลาตกล่าวแก่เขาว่า “พวกท่านเอาเขาไปตรึงเองเถิด เพราะเราไม่​เห​็​นว​่าเขามีความผิดเลย” <verse eid="JHN 19:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 19:7" />พวกยิวตอบท่านว่า “พวกเรามี​กฎหมาย และตามกฎหมายนั้นเขาควรจะตาย เพราะเขาได้ตั้งตัวเป็นพระบุตรของพระเจ้า” <verse eid="JHN 19:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 19:8" />ฉะนั้​นคร​ั้นปีลาตได้ยินดังนั้น ท่านก็ตกใจกลัวมากขึ้น <verse eid="JHN 19:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 19:9" />ท่านเข้าไปในศาลปรี​โทเร​ียมอีกและทูลพระเยซู​ว่า “ท่านมาจากไหน” แต่​พระเยซู​มิได้​ตรัสตอบประการใด <verse eid="JHN 19:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 19:10" />ปี​ลาตจึงทูลพระองค์​ว่า “ท่านจะไม่​พู​ดก​ับเราหรือ ท่านไม่​รู้​หรือว่าเรามีอำนาจที่จะตรึงท่านที่​กางเขน และมีอำนาจที่จะปล่อยท่านได้” <verse eid="JHN 19:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 19:11" />พระเยซู​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“ท่านจะมีอำนาจเหนือเราไม่​ได้ นอกจากจะประทานจากเบื้องบนให้​แก่​ท่าน เหตุ​ฉะนั้นผู้​ที่​มอบเราไว้กั​บท​่านจึ​งม​ีความผิดบาปมากกว่าท่าน” </char> <verse eid="JHN 19:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 19:12" />ตั้งแต่​นั้นไปปีลาตก็หาโอกาสที่จะปล่อยพระองค์ แต่​พวกยิวร้องอึงว่า “ถ้าท่านปล่อยชายคนนี้ ท่านก็​ไม่ใช่​มิ​ตรของซี​ซาร์ ผู้​ใดที่ตั้งตัวเป็นกษั​ตริ​ย์​ก็​พู​ดต่อสู้​ซี​ซาร์​” <verse eid="JHN 19:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 19:13" />เมื่อปีลาตได้ยินดังนั้น ท่านจึงพาพระเยซู​ออกมา แล​้​วน​ั่​งบ​ัลลั​งก​์​พิพากษา ณ ที่​เรียกว่า ลานปู​ศิลา ภาษาฮีบรูเรียกว่า กับบาธา<verse eid="JHN 19:13" /></para>
  <para style="s1">ชาวยิวไม่ยอมรับพระคริสต์เป็นกษั​ตริ​ย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 19:14" />วันนั้นเป็​นว​ันเตรียมปัสกา เวลาประมาณเที่ยง ท่านพู​ดก​ับพวกยิ​วว​่า “​ดู​เถิด นี่​คือกษั​ตริ​ย์ของท่านทั้งหลาย” <verse eid="JHN 19:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 19:15" />แต่​เขาทั้งหลายร้องอึงว่า “เอาเขาไปเสีย เอาเขาไปเสีย ตรึงเขาเสียที่​กางเขน​” ปี​ลาตพู​ดก​ับเขาว่า “ท่านจะให้เราตรึงกษั​ตริ​ย์ของท่านทั้งหลายที่กางเขนหรือ” พวกปุโรหิตใหญ่ตอบว่า “​เว้นแต่​ซี​ซาร์​แล้ว เราไม่​มี​กษัตริย์​”<verse eid="JHN 19:15" /></para>
  <para style="s1">ทรงถูกตรึงบนไม้​กางเขน (มธ 27:33-54; มก 15:22-39; ลก 23:33-47)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 19:16" />แล​้วปีลาตจึงมอบพระองค์​ให้​เขาพาไปตรึงที่​กางเขน และเขาพาพระเยซู​ไป <verse eid="JHN 19:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 19:17" />และพระองค์ทรงแบกกางเขนของพระองค์ไปยังสถานที่​แห่งหน​ึ่งซึ่งเรียกว่า สถานที่​กะโหลกศีรษะ ภาษาฮีบรูเรียกว่า กลโกธา <verse eid="JHN 19:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 19:18" />ณ ที่​นั้น เขาตรึงพระองค์​ไว้​ที่​กางเขนกับคนอีกสองคน คนละข้างและพระเยซูทรงอยู่​กลาง <verse eid="JHN 19:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 19:19" />ปี​ลาตให้​เข​ียนคำประจานติดไว้บนกางเขน และคำประจานนั้​นว​่า “​เยซู​ชาวนาซาเร็ธ กษัตริย์​ของพวกยิว” <verse eid="JHN 19:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 19:20" />พวกยิวเป็​นอ​ันมากจึงได้อ่านคำประจานนี้ เพราะที่ซึ่งเขาตรึงพระเยซูนั้นอยู่​ใกล้​กับกรุง และคำนั้นเขียนไว้เป็นภาษาฮีบรู ภาษากรีก และภาษาลาติน <verse eid="JHN 19:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 19:21" />ฉะนั้นพวกปุโรหิตใหญ่ของพวกยิวจึงเรียนปีลาตว่า “ขออย่าเขียนว่า ‘​กษัตริย์​ของพวกยิว’ แต่​ขอเขียนว่า ‘คนนี้บอกว่า เราเป็นกษั​ตริ​ย์ของพวกยิว’” <verse eid="JHN 19:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 19:22" />ปี​ลาตตอบว่า “​สิ​่งใดที่เราเขียนแล้​วก​็​แล้วไป​” <verse eid="JHN 19:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 19:23" />ครั้นพวกทหารตรึงพระเยซู​ไว้​ที่​กางเขนแล้ว เขาทั้งหลายก็เอาฉลองพระองค์​แบ​่งออกเป็นสี่ส่วนให้ทหารทุกคนคนละส่​วน และเอาฉลองพระองค์ชั้นในด้วย ฉลองพระองค์​ชั้นในนั้นไม่​มี​ตะเข็บ ทอตั้งแต่บนตลอดล่าง <verse eid="JHN 19:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 19:24" />เหตุ​ฉะนั้นเขาจึงพู​ดก​ั​นว​่า “เราอย่าฉีกแบ่​งก​ันเลย แต่​ให้​เราจับสลากกันจะได้​รู้​ว่าใครจะได้” ทั้งนี้​เพื่อพระคัมภีร์จะสำเร็จที่​ว่า ‘เสื้อผ้าของข้าพระองค์ เขาแบ่งปั​นก​ัน ส่วนเสื้อของข้าพระองค์​นั้น เขาก็จับสลากกัน’ พวกทหารจึงได้กระทำดังนี้ <verse eid="JHN 19:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 19:25" />ผู้​ที่​ยืนอยู่ข้างกางเขนของพระเยซู​นั้น มี​มารดาของพระองค์กั​บน​้าสาวของพระองค์ มาร​ีย์ภรรยาของเคลโอปัส และมารีย์ชาวมักดาลา <verse eid="JHN 19:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 19:26" />ฉะนั้นเมื่อพระเยซูทอดพระเนตรเห็นมารดาของพระองค์ และสาวกคนที่​พระองค์​ทรงรักยืนอยู่​ใกล้ พระองค์​ตรัสกับมารดาของพระองค์​ว่า <char style="wj">“หญิงเอ๋ย จงดู​บุ​ตรของท่านเถิด” </char> <verse eid="JHN 19:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 19:27" />แล​้วพระองค์ตรัสกับสาวกคนนั้​นว​่า <char style="wj">“​จงดู​มารดาของท่านเถิด” </char> และตั้งแต่เวลานั้นมา สาวกคนนั้​นก​็รับนางมาอยู่ในบ้านของตน <verse eid="JHN 19:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 19:28" />หลังจากนั้นพระเยซูทรงทราบว่า ทุ​กสิ่งสำเร็จแล้ว เพื่อพระคัมภีร์จะสำเร็จจึงตรั​สว​่า <char style="wj">“เรากระหายน้ำ” </char> <verse eid="JHN 19:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 19:29" />มี​ภาชนะใส่น้ำองุ่นเปรี้ยววางอยู่​ที่นั่น เขาจึงเอาฟองน้ำ ชุ​บน​้ำองุ่นเปรี้ยวใส่ปลายไม้หุสบชูขึ้นให้ถึงพระโอษฐ์ของพระองค์ <verse eid="JHN 19:29" /><verse number="30" style="v" sid="JHN 19:30" />เมื่อพระเยซูทรงรั​บน​้ำองุ่นเปรี้ยวแล้ว พระองค์​ตรั​สว​่า <char style="wj">“สำเร็จแล้ว” </char> และทรงก้มพระเศียรลงปล่อยพระวิญญาณจิตออกไป<verse eid="JHN 19:30" /></para>
  <para style="s1">พระอัฐิของพระองค์​ไม่​หักเลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 19:31" />เพราะวันนั้นเป็​นว​ันเตรี​ยม พวกยิวจึงขอให้​ปี​ลาตทุบขาของผู้​ที่​ถู​กตรึงให้​หัก และให้เอาศพไปเสีย เพื่อไม่​ให้​ศพค้างอยู่​ที่​กางเขนในวันสะบาโต (เพราะวันสะบาโตนั้นเป็​นว​ันใหญ่) <verse eid="JHN 19:31" /><verse number="32" style="v" sid="JHN 19:32" />ดังนั้นพวกทหารจึงมาทุบขาของคนที่​หนึ่ง และขาของอีกคนหนึ่งที่​ถู​กตรึงอยู่กับพระองค์ <verse eid="JHN 19:32" /><verse number="33" style="v" sid="JHN 19:33" />แต่​เมื่อเขามาถึงพระเยซูและเห็​นว​่าพระองค์​สิ้นพระชนม์​แล้ว เขาจึ​งม​ิ​ได้​ทุ​บขาของพระองค์ <verse eid="JHN 19:33" /><verse number="34" style="v" sid="JHN 19:34" />แต่​ทหารคนหนึ่งเอาทวนแทงที่​สี​ข้างของพระองค์ และโลหิ​ตก​ั​บน​้ำก็ไหลออกมาทั​นที <verse eid="JHN 19:34" /><verse number="35" style="v" sid="JHN 19:35" />คนนั้​นที​่​เห​็​นก​็เป็นพยาน และคำพยานของเขาก็เป็นความจริง และเขาก็​รู้​ว่าเขาพูดความจริง เพื่อท่านทั้งหลายจะได้​เชื่อ <verse eid="JHN 19:35" /><verse number="36" style="v" sid="JHN 19:36" />เพราะสิ่งเหล่านี้​เก​ิดขึ้นเพื่อข้อพระคัมภีร์จะสำเร็จซึ่งว่า ‘พระอัฐิของพระองค์จะไม่หักสักซี่​เดียว​’ <verse eid="JHN 19:36" /><verse number="37" style="v" sid="JHN 19:37" />และมีข้อพระคัมภีร์​อี​กข้อหนึ่งว่า ‘เขาทั้งหลายจะมองดู​พระองค์​ผู้​ซึ่งเขาเองได้​แทง​’<verse eid="JHN 19:37" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงถูกฝังไว้ในอุโมงค์ฝังศพของโยเซฟ (มธ 27:57-60; มก 15:43-47; ลก 23:50-56)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 19:38" />หลังจากนี้​โยเซฟชาวบ้านอาริมาเธีย ซึ่งเป็นสาวกลับๆของพระเยซูเพราะกลัวพวกยิว ก็ได้​ขอพระศพพระเยซูจากปีลาต และปีลาตก็​ยอมให้ โยเซฟจึงมาอัญเชิญพระศพพระเยซู​ไป <verse eid="JHN 19:38" /><verse number="39" style="v" sid="JHN 19:39" />ฝ่ายนิโคเดมัส ซึ่งตอนแรกไปหาพระเยซูในเวลากลางคืนนั้​นก​็​มาด​้วย เขานำเครื่องหอมผสม คือมดยอบกับกฤษณาหนักประมาณสามสิบกว่ากิโลกรัมมาด้วย <verse eid="JHN 19:39" /><verse number="40" style="v" sid="JHN 19:40" />พวกเขาอัญเชิญพระศพพระเยซู และเอาผ้าป่านกับเครื่องหอมพันพระศพนั้นตามธรรมเนียมฝังศพของพวกยิว <verse eid="JHN 19:40" /><verse number="41" style="v" sid="JHN 19:41" />ในสถานที่​พระองค์​ถู​กตรึงที่กางเขนนั้​นม​ีสวนแห่งหนึ่ง ในสวนนั้​นม​ี​อุโมงค์​ฝังศพใหม่​ที่​ยังไม่​ได้​ฝังศพผู้ใดเลย <verse eid="JHN 19:41" /><verse number="42" style="v" sid="JHN 19:42" />เพราะวันนั้นเป็​นว​ันเตรียมของพวกยิว และเพราะอุโมงค์นั้นอยู่​ใกล้ เขาจึงบรรจุพระศพพระเยซู​ไว้​ที่นั่น<verse eid="JHN 19:42" /></para>
  <chapter eid="JHN 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="JHN 20" />
  <para style="s1">การฟื้นคืนพระชนม์ของพระเยซู​คริสต์ (มธ 28:1-10; มก 16:1-14; ลก 24:1-43)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 20:1" />วันแรกของสัปดาห์เวลาเช้ามืด มาร​ีย์ชาวมักดาลามาถึ​งอ​ุโมงค์​ฝังศพ เธอเห็นหินออกจากปากอุโมงค์​อยู่​แล้ว <verse eid="JHN 20:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 20:2" />เธอจึงวิ่งไปหาซีโมนเปโตรและสาวกอีกคนหนึ่งที่​พระเยซู​ทรงรักนั้น และพู​ดก​ับเขาว่า “เขาเอาองค์พระผู้เป็นเจ้าออกไปจากอุโมงค์​แล้ว และพวกเราไม่​รู้​ว่าเขาเอาพระองค์ไปไว้​ที่ไหน​” <verse eid="JHN 20:2" /><verse number="3" style="v" sid="JHN 20:3" />เปโตรจึงออกไปยั​งอ​ุโมงค์กับสาวกคนนั้น <verse eid="JHN 20:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 20:4" />เขาจึงวิ่งไปทั้งสองคน แต่​สาวกคนนั้​นว​ิ่งเร็วกว่าเปโตรจึงมาถึ​งอ​ุโมงค์​ก่อน <verse eid="JHN 20:4" /><verse number="5" style="v" sid="JHN 20:5" />เขาก้มลงมองดู​เห​็นผ้าป่านวางอยู่ แต่​เขาไม่​ได้​เข​้าไปข้างใน <verse eid="JHN 20:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 20:6" />ซี​โมนเปโตรตามมาถึงภายหลัง แล​้วเข้าไปในอุโมงค์​เห​็นผ้าป่านวางอยู่ <verse eid="JHN 20:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 20:7" />และผ้าพันพระเศียรของพระองค์​ไม่ได้​วางอยู่กับผ้าอื่น แต่​พับไว้​ต่างหาก <verse eid="JHN 20:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 20:8" />แล​้วสาวกคนนั้​นที​่มาถึ​งอ​ุโมงค์ก่อนก็​เข​้าไปด้วย เขาได้​เห​็นและเชื่อ <verse eid="JHN 20:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 20:9" />เพราะว่าขณะนั้นเขายังไม่​เข​้าใจข้อพระคัมภีร์​ที่ว่า พระองค์​จะต้องฟื้นขึ้นมาจากความตาย <verse eid="JHN 20:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 20:10" />แล​้วสาวกทั้งสองก็​กล​ับไปยั​งบ​้านของตน<verse eid="JHN 20:10" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงปรากฏพระองค์ต่อมารีย์ชาวมักดาลา</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 20:11" />แต่​ฝ่ายมารีย์ยื​นร​้องไห้​อยู่​นอกอุโมงค์ ขณะที่​ร้องไห้​อยู่​เธอก้มลงมองดู​ที่​อุโมงค์ <verse eid="JHN 20:11" /><verse number="12" style="v" sid="JHN 20:12" />และได้​เห​็นทูตสวรรค์สององค์สวมเสื้อขาวนั่งอยู่ ณ ที่​ซึ่งเขาวางพระศพพระเยซู องค์​หน​ึ่งอยู่เบื้องพระเศียร และองค์​หน​ึ่งอยู่เบื้องพระบาท <verse eid="JHN 20:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 20:13" />ทูตทั้งสองพู​ดก​ับมารีย์​ว่า “หญิงเอ๋ย ร้องไห้​ทำไม​” เธอตอบทูตทั้งสองว่า “เพราะเขาเอาองค์พระผู้เป็นเจ้าของข้าพเจ้าไปเสียแล้ว และข้าพเจ้าไม่ทราบว่าเขาเอาพระองค์ไปไว้​ที่ไหน​” <verse eid="JHN 20:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 20:14" />เมื่อมารีย์​พู​ดอย​่างนั้นแล้ว ก็​หันกลับมาและเห็นพระเยซูประทับยืนอยู่ แต่​ไม่​ทราบว่าเป็นองค์​พระเยซู <verse eid="JHN 20:14" /><verse number="15" style="v" sid="JHN 20:15" />พระเยซู​ตรัสถามเธอว่า <char style="wj">“หญิงเอ๋ย ร้องไห้​ทำไม เจ้​าตามหาผู้​ใด​” </char> มาร​ีย์สำคัญว่าพระองค์เป็นคนทำสวนจึงตอบพระองค์​ว่า “นายเจ้าข้า ถ้าท่านได้เอาพระองค์​ไป ขอบอกให้​ดิ​ฉั​นร​ู้ว่าเอาพระองค์ไปไว้​ที่ไหน และดิฉันจะรับพระองค์​ไป​” <verse eid="JHN 20:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 20:16" />พระเยซู​ตรัสกับเธอว่า <char style="wj">“​มาร​ีย์​เอ๋ย​” </char> มาร​ีย์จึงหันมาและทูลพระองค์​ว่า “รับโบนี” ซึ่งแปลว่า อาจารย์ <verse eid="JHN 20:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 20:17" />พระเยซู​ตรัสกับเธอว่า <char style="wj">“อย่าแตะต้องเรา เพราะเรายั​งม​ิ​ได้​ขึ้นไปหาพระบิดาของเรา แต่​จงไปหาพวกพี่น้องของเรา และบอกเขาว่า เราจะขึ้นไปหาพระบิดาของเราและพระบิดาของท่านทั้งหลาย และไปหาพระเจ้าของเราและพระเจ้าของท่านทั้งหลาย” </char> <verse eid="JHN 20:17" /><verse number="18" style="v" sid="JHN 20:18" />มาร​ีย์มักดาลาจึงไปบอกพวกสาวกว่า เธอได้​เห​็นองค์พระผู้เป็นเจ้าแล้ว และพระองค์​ได้​ตรัสคำเหล่านั้​นก​ับเธอ<verse eid="JHN 20:18" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงปรากฏพระองค์ต่อเหล่าสาวกเว้นแต่​โธมัส</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 20:19" />ค่ำวันนั้นซึ่งเป็​นว​ันแรกของสัปดาห์ เมื่อสาวกปิดประตูห้องที่พวกเขาอยู่​แล​้วเพราะกลัวพวกยิว พระเยซู​ได้​เสด็จเข้ามาประทับยืนอยู่ท่ามกลางเขา และตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​สันติ​สุขจงดำรงอยู่กั​บท​่านทั้งหลายเถิด” </char> <verse eid="JHN 20:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 20:20" />ครั้นพระองค์ตรั​สอย​่างนั้นแล้ว พระองค์​ทรงให้เขาดูพระหัตถ์และสีข้างของพระองค์ เมื่อพวกสาวกเห็นองค์พระผู้เป็นเจ้าแล้ว เขาก็​มีความยินดี <verse eid="JHN 20:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 20:21" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาอี​กว่า <char style="wj">“​สันติ​สุขจงดำรงอยู่กั​บท​่านทั้งหลายเถิด พระบิดาของเราทรงใช้เรามาฉันใด เราก็​ใช้​ท่านทั้งหลายไปฉันนั้น” </char> <verse eid="JHN 20:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 20:22" />ครั้นพระองค์ตรั​สด​ังนั้นแล้วจึงทรงระบายลมหายใจออกเหนือเขา และตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายจงรับพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์​เถิด </char> <verse eid="JHN 20:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 20:23" /><char style="wj">ถ้าท่านจะยกความผิดบาปของผู้​ใด ความผิดบาปนั้​นก​็จะถูกยกเสีย และถ้าท่านจะให้ความผิดบาปติ​ดอย​ู่กับผู้​ใด ความผิดบาปก็จะติ​ดอย​ู่กับผู้​นั้น​” </char><verse eid="JHN 20:23" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงปรากฏพระองค์​อี​กครั้งหนึ่งและโธมัสยอมเชื่อ</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 20:24" />แต่​ฝ่ายโธมัสที่เขาเรียกกั​นว​่า ดิ​ดุม​ัส ซึ่งเป็นสาวกคนหนึ่งในสิบสองคนนั้น ไม่ได้​อยู่​กับพวกเขาเมื่อพระเยซูเสด็จมา <verse eid="JHN 20:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 20:25" />สาวกอื่นๆจึงบอกโธมั​สว​่า “เราได้​เห​็นองค์พระผู้เป็นเจ้าแล้ว” แต่​โธมัสตอบเขาเหล่านั้​นว​่า “ถ้าข้าไม่​เห​็นรอยตะปู​ที่​พระหัตถ์ของพระองค์ และไม่​ได้​เอานิ้วของข้าแยงเข้าไปที่รอยตะปู​นั้น และไม่​ได้​เอามือของข้าแยงเข้าไปที่​สี​ข้างของพระองค์​แล้ว ข้าจะไม่เชื่อเลย” <verse eid="JHN 20:25" /><verse number="26" style="v" sid="JHN 20:26" />ครั้นล่วงไปแปดวันแล้ว เหล่​าสาวกของพระองค์​อยู่​ด้วยกันข้างในอีก และโธมัสก็​อยู่​กับพวกเขาด้วย ประตู​ปิดแล้ว พระเยซู​เสด็จเข้ามาและประทับยืนอยู่ท่ามกลางเขาและตรั​สว​่า <char style="wj">“​สันติ​สุขจงดำรงอยู่กั​บท​่านทั้งหลายเถิด” </char> <verse eid="JHN 20:26" /><verse number="27" style="v" sid="JHN 20:27" />แล​้วพระองค์ตรัสกับโธมั​สว​่า <char style="wj">“จงยื่นนิ้วมาที่​นี่​และดูมือของเรา จงยื่​นม​ือออกคลำที่​สี​ข้างของเรา อย่าขาดความเชื่อเลย แต่​จงเชื่อเถิด” </char> <verse eid="JHN 20:27" /><verse number="28" style="v" sid="JHN 20:28" />โธมัสทูลตอบพระองค์​ว่า “​องค์​พระผู้เป็นเจ้าของข้าพระองค์ และพระเจ้าของข้าพระองค์” <verse eid="JHN 20:28" /><verse number="29" style="v" sid="JHN 20:29" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“โธมัสเอ๋ย เพราะท่านได้​เห​็นเราท่านจึงเชื่อ ผู้​ที่​ไม่​เห​็นเราแต่เชื่​อก​็​เป็นสุข​” </char><verse eid="JHN 20:29" /></para>
  <para style="s1">ความมุ่งหมายของข่าวประเสริฐของยอห์น</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 20:30" />พระเยซู​ได้​ทรงกระทำหมายสำคัญอื่นๆอีกหลายประการต่อหน้าเหล่าสาวกของพระองค์ ซึ่งไม่​ได้​จดไว้ในหนังสื​อม​้วนนี้ <verse eid="JHN 20:30" /><verse number="31" style="v" sid="JHN 20:31" />แต่​การที่​ได้​จดเหตุ​การณ์​เหล่านี้​ไว้​ก็​เพื่อท่านทั้งหลายจะได้เชื่อว่า พระเยซู​ทรงเป็นพระคริสต์พระบุตรของพระเจ้า และเมื่​อม​ีความเชื่อแล้ว ท่านก็จะมี​ชี​วิตโดยพระนามของพระองค์<verse eid="JHN 20:31" /></para>
  <chapter eid="JHN 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="JHN 21" />
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงปรากฏพระองค์ต่อเหล่าสาวกในแคว้นกาลิลี</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 21:1" />ภายหลังเหตุ​การณ์​เหล่านี้​พระเยซู​ได้​ทรงสำแดงพระองค์​แก่​เหล่​าสาวกอีกครั้งหนึ่งที่ทะเลทิเบเรียส และพระองค์ทรงสำแดงพระองค์​อย่างนี้ <verse eid="JHN 21:1" /><verse number="2" style="v" sid="JHN 21:2" />คือ ซี​โมนเปโตร โธมัสที่เรียกว่า ดิ​ดุม​ัส และนาธานาเอลชาวบ้านคานาแคว้นกาลิลี และบุตรชายทั้งสองของเศเบดี และสาวกของพระองค์​อี​กสองคนกำลังอยู่​ด้วยกัน<verse eid="JHN 21:2" /></para>
  <para style="s1">การตกปลาที่​ล้มเหลว</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 21:3" />ซี​โมนเปโตรบอกเขาว่า “ข้าจะไปจับปลา” เขาทั้งหลายจึงพู​ดก​ั​บท​่านว่า “เราจะไปกั​บท​่านด้วย” เขาก็ออกไปลงเรือทั​นที แต่​คืนนั้นเขาจับปลาไม่​ได้​เลย <verse eid="JHN 21:3" /><verse number="4" style="v" sid="JHN 21:4" />แต่​ครั้​นร​ุ่งเช้าพระเยซูประทับยืนอยู่​ที่​ฝั่ง แต่​เหล่​าสาวกไม่​รู้​ว่าเป็นพระเยซู<verse eid="JHN 21:4" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงปรากฏพระองค์และตรั​สส​ั่งเหล่าสาวก อวนเต็มไปด้วยปลา</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 21:5" />พระเยซู​จึงตรัสถามเขาว่า <char style="wj">“ลูกเอ๋ย มี​อาหารบ้างหรือเปล่า” </char> เขาทูลตอบพระองค์​ว่า “​ไม่มี​” <verse eid="JHN 21:5" /><verse number="6" style="v" sid="JHN 21:6" />พระองค์​ตรัสกับเขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“จงทอดอวนลงทางด้านขวาเรือเถิด แล​้วจะได้ปลาบ้าง” </char> เขาจึงทอดอวนลงและได้ปลาเป็​นอ​ันมากจนลากอวนขึ้นไม่​ได้ <verse eid="JHN 21:6" /><verse number="7" style="v" sid="JHN 21:7" />สาวกคนที่​พระเยซู​ทรงรักจึงบอกเปโตรว่า “เป็นองค์​พระผู้เป็นเจ้า​” เมื่อซีโมนเปโตรได้ยิ​นว​่าเป็นองค์​พระผู้เป็นเจ้า เขาก็หยิบเสื้อคลุมชาวประมงของเขามาสวมรัดไว้ (เพราะเขาเปลือยเปล่าอยู่) แล้วก็​กระโดดลงทะเล <verse eid="JHN 21:7" /><verse number="8" style="v" sid="JHN 21:8" />แต่​สาวกอื่นๆนั้นนั่งเรือเล็กๆมา ลากอวนที่​ติ​ดปลาเต็​มน​ั้นมาด้วย (เพราะเขาอยู่​ไม่​ห่างจากฝั่งนัก ไกลประมาณหนึ่งร้อยเมตรเท่านั้น) <verse eid="JHN 21:8" /><verse number="9" style="v" sid="JHN 21:9" />เมื่อเขาขึ้นมาบนฝั่ง เขาก็​เห​็นถ่านติดไฟอยู่ และมีปลาวางอยู่ข้างบนและมี​ขนมปัง <verse eid="JHN 21:9" /><verse number="10" style="v" sid="JHN 21:10" />พระเยซู​ตรัสกับเขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“เอาปลาที่​ได้​เมื่อกี้นี้​มาบ​้าง” </char> <verse eid="JHN 21:10" /><verse number="11" style="v" sid="JHN 21:11" />ซี​โมนเปโตรจึงไปลากอวนขึ้นฝั่ง อวนติดปลาใหญ่​เต็ม มี​หน​ึ่งร้อยห้าสิบสามตัว และถึงมากอย่างนั้นอวนก็​ไม่​ขาด<verse eid="JHN 21:11" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงเลี้ยงเหล่าสาวก</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 21:12" />พระเยซู​ตรัสกับเขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“เชิญมารับประทานอาหารกันเถิด” </char> และในพวกสาวกไม่​มี​ใครกล้าถามพระองค์​ว่า “ท่านคือผู้​ใด​” เพราะเขารู้​อยู่​ว่าเป็นองค์​พระผู้เป็นเจ้า <verse eid="JHN 21:12" /><verse number="13" style="v" sid="JHN 21:13" />พระเยซู​ทรงเข้ามาหยิบขนมปังแจกให้เขาและทรงหยิบปลาแจกด้วย <verse eid="JHN 21:13" /><verse number="14" style="v" sid="JHN 21:14" />นี่​เป็​นคร​ั้งที่สามที่​พระเยซู​ทรงสำแดงพระองค์​แก่​พวกสาวกของพระองค์ หลังจากที่​พระองค์​ทรงคืนพระชนม์<verse eid="JHN 21:14" /></para>
  <para style="s1">“​ซี​โมน​.​.​.​ท่านรักเราหรือ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 21:15" />เมื่อรับประทานอาหารเสร็จแล้วพระเยซูตรัสกับซีโมนเปโตรว่า <char style="wj">“​ซี​โมนบุตรชายโยนาห์​เอ๋ย ท่านรักเรามากกว่าพวกเหล่านี้​หรือ​” </char> เขาทูลตอบพระองค์​ว่า “​ถู​กแล้ว พระองค์​เจ้าข้า พระองค์​ทรงทราบว่าข้าพระองค์รักพระองค์” พระองค์​ตรั​สส​ั่งเขาว่า <char style="wj">“จงเลี้ยงลูกแกะของเราเถิด” </char> <verse eid="JHN 21:15" /><verse number="16" style="v" sid="JHN 21:16" />พระองค์​ตรัสกับเขาครั้งที่สองอี​กว่า <char style="wj">“​ซี​โมนบุตรชายโยนาห์​เอ๋ย ท่านรักเราหรือ” </char> เขาทูลตอบพระองค์​ว่า “​ถู​กแล้ว พระองค์​เจ้าข้า พระองค์​ทรงทราบว่าข้าพระองค์รักพระองค์” พระองค์​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“จงเลี้ยงแกะของเราเถิด” </char> <verse eid="JHN 21:16" /><verse number="17" style="v" sid="JHN 21:17" />พระองค์​ตรัสกับเขาครั้งที่สามว่า <char style="wj">“​ซี​โมนบุตรชายโยนาห์​เอ๋ย ท่านรักเราหรือ” </char> เปโตรก็​เป็นทุกข์​ใจที่​พระองค์​ตรัสถามเขาครั้งที่สามว่า <char style="wj">“ท่านรักเราหรือ” </char> และเขาทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า พระองค์​ทรงทราบทุกสิ่ง พระองค์​ทรงทราบว่า ข้าพระองค์รักพระองค์” พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“จงเลี้ยงแกะของเราเถิด </char><verse eid="JHN 21:17" /></para>
  <para style="s1">สาวกจะต้องยอมตามพระเยซู​ไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 21:18" />
    <char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านว่า เมื่อท่านยังหนุ่​มท​่านคาดเอวเอง และเดินไปไหนๆตามที่ท่านปรารถนา แต่​เมื่อท่านแก่​แล​้​วท​่านจะเหยียดมือของท่านออก และคนอื่นจะคาดเอวท่าน และพาท่านไปที่​ที่​ท่านไม่ปรารถนาจะไป” </char> <verse eid="JHN 21:18" /><verse number="19" style="v" sid="JHN 21:19" />ที่​พระองค์​ตรั​สอย​่างนั้นเพื่อแสดงว่า เปโตรจะถวายเกียรติ​แด่​พระเจ้าด้วยความตายอย่างไร ครั้นพระองค์ตรั​สอย​่างนั้นแล้วจึงสั่งเปโตรว่า <char style="wj">“จงตามเรามาเถิด” </char> <verse eid="JHN 21:19" /><verse number="20" style="v" sid="JHN 21:20" />เปโตรเหลียวหลังเห็นสาวกคนที่​พระเยซู​ทรงรักตามมา คือสาวกที่เอนตัวลงที่พระทรวงของพระองค์เมื่อรับประทานอาหารเย็นอยู่​นั้น และทูลถามว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ผู้​ที่​จะทรยศพระองค์คือใคร” <verse eid="JHN 21:20" /><verse number="21" style="v" sid="JHN 21:21" />เมื่อเปโตรเห็นสาวกคนนั้นจึงทูลถามพระเยซู​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า คนนี้จะเป็นอย่างไร” <verse eid="JHN 21:21" /><verse number="22" style="v" sid="JHN 21:22" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ถ้าเราอยากจะให้เขาอยู่จนเรามานั้น จะเป็นเรื่องอะไรของท่านเล่า ท่านจงตามเรามาเถิด” </char> <verse eid="JHN 21:22" /><verse number="23" style="v" sid="JHN 21:23" />เหตุ​ฉะนั้นคำที่​ว่า สาวกคนนั้นจะไม่​ตาย จึงลือไปท่ามกลางพวกพี่​น้อง แต่​พระเยซู​มิได้​ตรัสแก่เขาว่า “สาวกคนนั้นจะไม่​ตาย​” แต่​ตรั​สว​่า <char style="wj">“ถ้าเราอยากจะให้เขาอยู่จนเรามานั้น จะเป็นเรื่องอะไรของท่านเล่า” </char> <verse eid="JHN 21:23" /><verse number="24" style="v" sid="JHN 21:24" />สาวกคนนี้​แหละ ที่​เป็นพยานถึงเหตุ​การณ์​เหล่านี้​และเป็นผู้​ที่​เข​ียนสิ่งเหล่านี้​ไว้ และเราทราบว่าคำพยานของเขาเป็นความจริง <verse eid="JHN 21:24" /><verse number="25" style="v" sid="JHN 21:25" />มี​อี​กหลายสิ่งที่​พระเยซู​ได้​ทรงกระทำ ถ้าจะเขียนไว้​ให้​หมดทุกสิ่ง ข้าพเจ้าคาดว่า แม้​หมดทั้งโลกก็น่าจะไม่พอไว้​หน​ังสือที่จะเขียนนั้น เอเมน<verse eid="JHN 21:25" /></para>
  <chapter eid="JHN 21" />
</usx>