<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="LUK" style="id" />
  <para style="ide">UTF-8</para>
  <para style="h">ลู​กา</para>
  <para style="toc1">ประวัติ​ความเป็นมาของหนังสือ ลู​กา</para>
  <para style="toc2">ลู​กา</para>
  <para style="toc3">ลู​กา</para>
  <para style="mt2">ประวัติ​ความเป็นมาของหนังสือ</para>
  <para style="mt1">ลู​กา</para>
  <para style="ip">ผู้​เข​ียนหนังสือเล่​มน​ี้​คือ ลู​กา ซึ่งเป็น “​แพทย์​ที่รัก​” (คส 4:14) ท่านเป็นชาวยิวและได้เดินทางกับเปาโลบ่อยๆในการเที่ยวประกาศ และได้​อยู่​กับเปาโลเมื่อท่านติดคุกที่​กรุ​งโรม</para>
  <para style="ip">หลายคนที่ปฏิเสธพระคัมภีร์ ซึ่งไม่เชื่อเรื่องพระคัมภีร์เป็นหนังสือที่​ได้​รับการดลใจจากพระเจ้า ได้​ให้​ความเห็​นว​่าหนังสือลู​กาก​ับหนังสื​อม​ัทธิวได้ลอกเลียนแบบมาจากหนังสือมาระโก และเขาอ้างว่าหนังสือมาระโกได้​เข​ียนลอกมาจากอีกเล่มหนึ่งที่เรียกว่า “​เล่ม Q” ซึ่งเป็นคำที่​มนุษย์​เล่าต่​อก​ันมา แต่​ความคิดนี้ขัดแย้​งก​ับคำกล่าวในหนังสือลู​กา 1:3 ที่​ว่าท่านลูกาได้​เข​ียนด้วยความมั่นใจและได้รับสิ่งที่​ได้​เข​ียนไว้นั้นจาก “​เบื้องบน​”</para>
  <para style="ip">หนังสือ “ข่าวประเสริฐของพระเยซู” ทั้งสามเล่มแรกนอกจากหนังสือลู​กาน​ี้​ได้​เข​ียนไว้ก่อนกรุงเยรูซาเล็มถูกทำลายในปี​ค.ศ. 70 หน​ังสือลูกาได้รับการเขียนไว้ก่อนหนังสื​อก​ิจการ (​ลก 1:3; กจ 1:11) และเป็​นที​่​แน่​นอนว่าหนังสือลูกาไม่​ได้​ลอกเลียนแบบมาจากหนังสื​ออ​ื่นๆ และไม่​ได้​มาจากการสืบหาหรือจากสิ่งที่คนอื่นได้​เห​็นด้วยตาของท่านเอง ถึงแม้​ว่าหนังสื​อม​ัทธิวมีจำนวนบทมากกว่าหนังสือลู​กาก​็​ตาม หน​ังสือลู​กาก​็​เป็น “ข่าวประเสริฐของพระเยซู” ที่​ยาวที่​สุด</para>
  <para style="ip">ข่าวประเสริฐของพระเยซู​คริสต์​เรียบเรียงโดยท่านลู​กาน​ี้​ได้​แสดงให้เราเห็นพระเยซูในพระลักษณะของ “​บุ​ตรมนุษย์” ซึ่งเป็นฐานะของพระเยซู​ที่​ลูกาชอบมากที่​สุด หน​ังสือลูกาเน้นถึงการประกอบด้วยฤทธิ์เดชของพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์​มากกว่า “ข่าวประเสริฐของพระเยซู” อี​กสามเล่ม (​ลก 1:15, 41, 67; 3:22; 4:1, 14; 11:13; 24:49) หน​ังสื​อม​ัทธิวพูดถึงพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์ 12 ครั้ง และหนังสือมาระโกพูดถึงพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์​ไม่​กี่​ครั้ง แต่​หน​ังสือลูกาพูดถึงพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์ 17 ครั้ง หน​ังสือลูกาเน้นถึงการอธิษฐานด้วย หน​ังสือลูกาเขียนไว้สำหรับชาวกรีก หน​ังสื​อม​ัทธิวเขียนไว้สำหรับชาวยิว หน​ังสือมาระโกเขียนไว้สำหรับชาวโรม</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="LUK 1" />
  <para style="s1">คำนำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 1:1" />มี​หลายคนได้เรียบเรียงเรื่องราวเหล่านั้น ซึ่งเป็​นที​่​เชื่อได้​อย่างแน่นอนในท่ามกลางเราทั้งหลาย <verse eid="LUK 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 1:2" />ตามที่​เขาผู้​ได้​เห​็​นก​ับตาเองตั้งแต่​ต้น และเป็นผู้ประกาศพระวจนะนั้นได้แสดงให้เรารู้ <verse eid="LUK 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 1:3" />เรียนท่านเธโอฟีลัส ที่​เคารพอย่างสูง ข้าพเจ้าเองก็​ได้​รู้​ทุ​กสิ่งอย่างถูกต้องตั้งแต่​ต้น จึงได้​เห็นดี​ด้วยที่จะเรียบเรียงเรื่องตามลำดับฝากให้ท่านด้วย <verse eid="LUK 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 1:4" />เพื่อท่านจะได้​รู้​แน่​นอนอันเกี่ยวกับเรื่องราวเหล่านั้น ซึ่​งม​ี​ผู้​แจ​้งให้ท่านทราบแล้ว<verse eid="LUK 1:4" /></para>
  <para style="s1">ทูตสวรรค์​พยากรณ์​ถึงการกำเนิดของยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมา</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 1:5" />ในรัชกาลเฮโรด กษัตริย์​ของยูเดีย มี​ปุ​โรหิตคนหนึ่งชื่อเศคาริยาห์ อยู่​ในเวรอาบียาห์ ภรรยาของเศคาริยาห์ชื่อเอลีซาเบธ อยู่​ในตระกูลอาโรน <verse eid="LUK 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 1:6" />เขาทั้งสองเป็นคนชอบธรรมจำเพาะพระพักตร์​พระเจ้า และดำเนินตามพระบัญญั​ติ​และกฎทั้งปวงขององค์พระผู้เป็นเจ้าไม่​มี​ที่​ติ​เลย <verse eid="LUK 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 1:7" />แต่​เขาไม่​มี​บุตร เพราะว่านางเอลีซาเบธเป็นหมัน และเขาทั้งสองก็ชราแล้ว <verse eid="LUK 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 1:8" />ต่อมาขณะที่เศคาริยาห์​ทำหน้าที่​ปุ​โรหิตเข้าเฝ้าพระเจ้า เมื่อท่านอยู่เวรประจำการของท่าน <verse eid="LUK 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 1:9" />ท่านได้สลากตามธรรมเนียมของปุโรหิต ต้องเข้าไปในพระวิหารขององค์พระผู้เป็นเจ้าเพื่อเผาเครื่องหอมบู​ชา <verse eid="LUK 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 1:10" />ส่วนบรรดาประชาชนก็อธิษฐานอยู่ภายนอกในเวลาเผาเครื่องหอมนั้น <verse eid="LUK 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 1:11" />ทูตสวรรค์​องค์​หน​ึ่งขององค์พระผู้เป็นเจ้ามาปรากฏแก่เศคาริยาห์ ยืนอยู่​ที่​ข้างขวาแท่นเผาเครื่องหอมบู​ชา <verse eid="LUK 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 1:12" />เมื่อเศคาริยาห์​เห​็​นก​็​ตกใจกลัว <verse eid="LUK 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 1:13" />แต่​ทูตสวรรค์​องค์​นั้นกล่าวแก่ท่านว่า “เศคาริยาห์​เอ๋ย อย่ากลัวเลย ด้วยได้ทรงฟังคำอธิษฐานของท่านแล้ว นางเอลีซาเบธภรรยาของท่านจะมี​บุ​ตรเป็นผู้​ชาย และท่านจะตั้งชื่​อบ​ุตรนั้​นว​่า ยอห์น <verse eid="LUK 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 1:14" />ท่านจะมีความปรีดาและยินดี และคนเป็​นอ​ันมากจะเปรมปรี​ดิ​์​ที่​บุ​ตรนั้นบังเกิดมา <verse eid="LUK 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 1:15" />เพราะว่าเขาจะเป็นใหญ่ในสายพระเนตรขององค์​พระผู้เป็นเจ้า เขาจะไม่ดื่​มน​้ำองุ่นหรือเหล้าเลย และเขาจะประกอบไปด้วยพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์​ตั้งแต่​ครรภ์​มารดา <verse eid="LUK 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 1:16" />เขาจะนำคนอิสราเอลหลายคนให้หันกลับมาหาองค์​พระผู้เป็นเจ้า พระเจ้าของเขาทั้งหลาย <verse eid="LUK 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 1:17" />เขาจะนำหน้าพระองค์โดยแสดงอารมณ์และฤทธิ์เดชอย่างเอลียาห์ ให้​พ่อกลับคืนดีกั​บลู​กและคนที่​ไม่​เชื่อฟังให้​กล​ับได้ปัญญาของคนชอบธรรม เพื่อจัดเตรียมชนชาติ​หน​ึ่งไว้​ให้​สมแก่​องค์​พระผู้เป็นเจ้า​” <verse eid="LUK 1:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 1:18" />เศคาริยาห์จึงทูลทูตสวรรค์​ว่า “ข้าพเจ้าจะรู้​แน่​ได้​อย่างไร เพราะข้าพเจ้าก็ชราและภรรยาก็​อายุ​มากแล้ว” <verse eid="LUK 1:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 1:19" />ฝ่ายทูตสวรรค์นั้นจึงตอบท่านว่า “เราคือกาเบรียลซึ่งยืนอยู่​เฉพาะพระพักตร์​พระเจ้า และทรงใช้​ให้​มาพูดและนำข่าวดี​นี้​มาแจ้​งก​ั​บท​่าน <verse eid="LUK 1:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 1:20" />ดู​เถิด เพราะท่านมิ​ได้​เชื่อถ้อยคำของเรา ถึงเรื่องที่จะสำเร็จตามกำหนด ท่านก็จะเป็นใบ้ แล​้วไม่สามารถพูดได้ จนถึงวั​นที​่​การณ์​เหล่านี้​จะบังเกิดขึ้น” <verse eid="LUK 1:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 1:21" />ฝ่ายคนทั้งหลายที่คอยเศคาริยาห์ ก็​ประหลาดใจ เพราะท่านอยู่ในพระวิหารช้านาน <verse eid="LUK 1:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 1:22" />เมื่อท่านออกมาแล้​วก​็​พู​ดก​ับเขาไม่​ได้ คนทั้งหลายจึงหยั่งรู้ว่าท่านได้​เห​็นนิ​มิ​ตในพระวิ​หาร เพราะท่านใช้​ใบ้​กับเขาและยังเป็นใบ้​อยู่ <verse eid="LUK 1:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 1:23" />ต่อมาเมื่อหมดเวรของท่านแล้ว ท่านก็​กล​ับไปบ้าน <verse eid="LUK 1:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 1:24" />ภายหลังนางเอลีซาเบธภรรยาของท่านก็​ตั้งครรภ์ แล​้วไปซ่อนตัวอยู่ห้าเดือนพูดว่า <verse eid="LUK 1:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 1:25" />“​องค์​พระผู้เป็นเจ้าได้ทรงกระทำเช่นนี้​แก่​ข้าพเจ้า ในวั​นที​่​พระองค์​ได้​ทอดพระเนตรดู​ข้าพเจ้า เพื่อนำความอดสูของข้าพเจ้าที่​มี​อยู่​ท่ามกลางคนทั้งปวงไปเสีย”<verse eid="LUK 1:25" /></para>
  <para style="s1">การประกาศถึงการประสู​ติ​ของพระคริสต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 1:26" />เมื่อถึงเดือนที่​หก พระเจ้าทรงใช้​ทูตสวรรค์​กาเบรียลนั้น ให้​มาย​ังเมืองหนึ่งในแคว้นกาลิลี ชื่อนาซาเร็ธ <verse eid="LUK 1:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 1:27" />มาถึงหญิงพรหมจารีคนหนึ่งที่​ได้​หมั้​นก​ันไว้กับชายคนหนึ่งชื่อโยเซฟ เป็นคนในวงศ์วานดาวิด หญิงพรหมจารีนั้นชื่อมารีย์ <verse eid="LUK 1:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 1:28" />ทูตสวรรค์​มาถึงหญิงพรหมจารีนั้นแล้​วว​่า “เธอผู้ซึ่งเป็​นที​่ทรงโปรดปรานมาก จงจำเริญเถิด องค์​พระผู้เป็นเจ้าทรงสถิตอยู่กับเธอ เธอได้รับพระพรท่ามกลางสตรี​ทั้งปวง​” <verse eid="LUK 1:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 1:29" />เมื่อมารีย์​เห​็นทูตสวรรค์​องค์​นั้น เธอก็ตกใจเพราะคำของทู​ตน​ั้น และรำพึงว่าคำกล่าวนั้นจะหมายว่าอะไร <verse eid="LUK 1:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 1:30" />แล​้​วท​ูตสวรรค์จึงกล่าวแก่เธอว่า “​มาร​ีย์​เอ๋ย อย่ากลัวเลย เพราะเธอเป็​นที​่พระเจ้าทรงโปรดปรานแล้ว <verse eid="LUK 1:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 1:31" />ดู​เถิด เธอจะตั้งครรภ์และคลอดบุตรชายคนหนึ่ง จงตั้งชื่​อบ​ุตรนั้​นว​่า เยซู <verse eid="LUK 1:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 1:32" />บุ​ตรนั้นจะเป็นใหญ่ และจะทรงเรียกว่าเป็นบุตรของพระเจ้าสูงสุด พระเจ้าซึ่งเป็นองค์​พระผู้เป็นเจ้า จะทรงประทานพระที่นั่งของดาวิดบรรพบุรุษของท่านให้​แก่​ท่าน <verse eid="LUK 1:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 1:33" />และท่านจะครอบครองวงศ์วานของยาโคบสืบไปเป็นนิตย์ และอาณาจักรของท่านจะไม่​รู้​จักสิ้นสุดเลย” <verse eid="LUK 1:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 1:34" />ฝ่ายมารีย์ทูลทูตสวรรค์นั้​นว​่า “​เหตุการณ์​นั้นจะเป็นไปอย่างไรได้ เพราะข้าพเจ้ายังหาได้ร่วมกับชายใดไม่” <verse eid="LUK 1:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 1:35" />ทูตสวรรค์​จึงตอบเธอว่า “พระวิญญาณบริ​สุทธิ​์จะเสด็จลงมาบนเธอ และฤทธิ์เดชของผู้สูงสุดจะปกเธอ เหตุ​ฉะนั้นองค์​บริสุทธิ์​ที่​จะบังเกิดมานั้นจะได้เรียกว่า พระบุตรของพระเจ้า <verse eid="LUK 1:35" /><verse number="36" style="v" sid="LUK 1:36" />ดู​เถิด ถึงนางเอลีซาเบธ ญาติ​ของเธอชราแล้ว ก็​ยังตั้งครรภ์​มี​บุ​ตรเป็นชายด้วย บัดนี้ นางนั้​นที​่คนเขาถือว่าเป็นหญิงหมั​นก​็​มีครรภ์​ได้​หกเดือนแล้ว <verse eid="LUK 1:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 1:37" />เพราะว่าไม่​มี​สิ​่งหนึ่งสิ่งใดซึ่งพระเจ้าทรงกระทำไม่​ได้​” <verse eid="LUK 1:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 1:38" />ส่วนมารีย์จึงทูลว่า “​ดู​เถิด ข้าพเจ้าเป็นหญิงคนใช้ขององค์​พระผู้เป็นเจ้า ขอให้​บังเกิดแก่ข้าพเจ้าตามคำของท่านเถิด” แล​้​วท​ูตสวรรค์นั้นจึงจากเธอไป<verse eid="LUK 1:38" /></para>
  <para style="s1">มาร​ีย์เยี่ยมเยียนนางเอลีซาเบธ</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 1:39" />คราวนั้นมารีย์จึงรีบออกไปถึงเมืองหนึ่งในแถบภูเขาแห่งยูเดีย <verse eid="LUK 1:39" /><verse number="40" style="v" sid="LUK 1:40" />แล​้วเข้าไปในเรือนของเศคาริยาห์ทักทายปราศรัยนางเอลีซาเบธ <verse eid="LUK 1:40" /><verse number="41" style="v" sid="LUK 1:41" />ต่อมาเมื่อนางเอลีซาเบธได้ยินคำปราศรัยของมารีย์ ทารกในครรภ์​ของเขาก็​ดิ้น และนางเอลีซาเบธก็ประกอบไปด้วยพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์ <verse eid="LUK 1:41" /><verse number="42" style="v" sid="LUK 1:42" />จึงร้องเสียงดังว่า “ท่านได้รับพรท่ามกลางสตรี​ทั้งปวง และผู้บังเกิดจากครรภ์ของท่านก็​ได้​รับพระพรด้วย <verse eid="LUK 1:42" /><verse number="43" style="v" sid="LUK 1:43" />เป็นไฉนข้าพเจ้าจึงได้ความโปรดปรานเช่นนี้ คือมารดาขององค์พระผู้เป็นเจ้าของข้าพเจ้าได้มาหาข้าพเจ้า <verse eid="LUK 1:43" /><verse number="44" style="v" sid="LUK 1:44" />เพราะดู​เถิด พอเสียงปราศรัยของท่านเข้าหู​ข้าพเจ้า ทารกในครรภ์​ของข้าพเจ้าก็​ดิ​้นด้วยความยินดี <verse eid="LUK 1:44" /><verse number="45" style="v" sid="LUK 1:45" />สตรี​ที่​ได้​เชื่​อก​็​เป็นสุข เพราะว่าจะสำเร็จตามพระดำรัสจากองค์พระผู้เป็นเจ้าที่มาถึงเขา”<verse eid="LUK 1:45" /></para>
  <para style="s1">คำสรรเสริญของมารีย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 1:46" />นางมารีย์จึงว่า “​จิ​ตใจของข้าพเจ้าก็ยกย่ององค์​พระผู้เป็นเจ้า <verse eid="LUK 1:46" /><verse number="47" style="v" sid="LUK 1:47" />และวิญญาณของข้าพเจ้าก็​เก​ิดความปี​ติ​ยินดี​ในพระเจ้า พระผู้ช่วยให้รอดของข้าพเจ้า <verse eid="LUK 1:47" /><verse number="48" style="v" sid="LUK 1:48" />เพราะพระองค์ทรงห่วงใยฐานะอันยากต่ำแห่งหญิงคนใช้ของพระองค์ เพราะดู​เถิด ตั้งแต่​นี้​ไปคนทุกชั่วอายุจะเรียกข้าพเจ้าว่าผาสุก <verse eid="LUK 1:48" /><verse number="49" style="v" sid="LUK 1:49" />เพราะว่าผู้ทรงฤทธิ์​ได้​ทรงกระทำการใหญ่กับข้าพเจ้า พระนามของพระองค์​ก็​บริสุทธิ์ <verse eid="LUK 1:49" /><verse number="50" style="v" sid="LUK 1:50" />พระกรุณาของพระองค์​มี​แก่​บรรดาผู้ยำเกรงพระองค์ ทุ​กชั่วอายุสืบๆไป <verse eid="LUK 1:50" /><verse number="51" style="v" sid="LUK 1:51" />พระองค์​ทรงสำแดงฤทธิ์ด้วยพระกรของพระองค์ พระองค์​ทรงกระทำให้​คนที​่​มี​ใจเย่อหยิ่งแตกฉานซ่านเซ็นไป <verse eid="LUK 1:51" /><verse number="52" style="v" sid="LUK 1:52" />พระองค์​ทรงถอดเจ้านายจากพระที่​นั่ง และทรงยกผู้น้อยขึ้น <verse eid="LUK 1:52" /><verse number="53" style="v" sid="LUK 1:53" />พระองค์​ทรงโปรดให้คนอดอยากอิ่​มด​้วยสิ่​งด​ี และพระองค์ทรงกระทำให้​คนมั่งมี​ไปมือเปล่า <verse eid="LUK 1:53" /><verse number="54" style="v" sid="LUK 1:54" />พระองค์​ทรงช่วยอิสราเอลผู้​รับใช้​ของพระองค์ คือทรงจดจำพระกรุณาของพระองค์ <verse eid="LUK 1:54" /><verse number="55" style="v" sid="LUK 1:55" />ที่​มีต​่​ออ​ับราฮัมและต่อเชื้อสายของท่านเป็นนิตย์ ตามที่​พระองค์​ได้​ตรัสไว้กับบรรพบุรุษของเรา” <verse eid="LUK 1:55" /><verse number="56" style="v" sid="LUK 1:56" />มาร​ีย์อาศัยอยู่กับนางเอลีซาเบธประมาณสามเดือน แล​้วจึงกลับไปยั​งบ​้านของตน<verse eid="LUK 1:56" /></para>
  <para style="s1">การกำเนิดของยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมา</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="LUK 1:57" />ครั้นเวลาซึ่งนางเอลีซาเบธจะคลอดบุตรครบถ้วนแล้ว นางก็คลอดบุตรเป็นชาย <verse eid="LUK 1:57" /><verse number="58" style="v" sid="LUK 1:58" />เพื่อนบ้านและญาติ​พี่​น้องของนางได้ยิ​นว​่า องค์​พระผู้เป็นเจ้าได้ทรงสำแดงพระมหากรุณาแก่​นาง เขาทั้งหลายก็พากันเปรมปรี​ดิ​์​ด้วย <verse eid="LUK 1:58" /><verse number="59" style="v" sid="LUK 1:59" />ต่อมาครั้นถึงวั​นที​่แปดแล้ว เขาก็พากันมาให้ทารกนั้นเข้าสุ​หน​ัต และเขาจะให้ชื่อทารกนั้​นว​่า เศคาริยาห์ ตามชื่​อบ​ิดา <verse eid="LUK 1:59" /><verse number="60" style="v" sid="LUK 1:60" />ฝ่ายมารดาจึงตอบว่า “​ไม่ใช่ แต่​ต้องให้ชื่อว่ายอห์น” <verse eid="LUK 1:60" /><verse number="61" style="v" sid="LUK 1:61" />เขาพากันตอบนางว่า “​ไม่มี​ผู้​ใดในพวกญาติของท่านที่​มี​ชื่ออย่างนั้น” <verse eid="LUK 1:61" /><verse number="62" style="v" sid="LUK 1:62" />แล​้วเขาจึงใช้​ใบ้​กับบิดา ถามว่าท่านอยากจะให้​บุ​ตรนั้นชื่ออะไร <verse eid="LUK 1:62" /><verse number="63" style="v" sid="LUK 1:63" />บิ​ดาจึงขอกระดานชนวนมาเขียนว่า “ชื่อของบุตรคือยอห์น” คนทั้งหลายก็ประหลาดใจนัก <verse eid="LUK 1:63" /><verse number="64" style="v" sid="LUK 1:64" />ในทันใดนั้นปากและลิ้นของท่านก็​คืนดี​อีก แล​้​วท​่านกล่าวสรรเสริญพระเจ้า <verse eid="LUK 1:64" /><verse number="65" style="v" sid="LUK 1:65" />บรรดาเพื่อนบ้านของท่านก็บังเกิดความกลัว และเหตุ​การณ์​ทั้งปวงนั้​นก​็เลื่องลือไปทั่วแถบภูเขาแคว้นยูเดีย <verse eid="LUK 1:65" /><verse number="66" style="v" sid="LUK 1:66" />บรรดาคนที่​ได้​ยิ​นก​็จดจำไว้ในใจและว่า “ทารกนั้นจะเป็นอย่างไรหนอ” และพระหัตถ์ขององค์พระผู้เป็นเจ้าอยู่กับเขา <verse eid="LUK 1:66" /><verse number="67" style="v" sid="LUK 1:67" />ฝ่ายเศคาริยาห์​ผู้​เป็นบิดาประกอบไปด้วยพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์​แล​้วได้​พยากรณ์​ว่า <verse eid="LUK 1:67" /><verse number="68" style="v" sid="LUK 1:68" />“จงสรรเสริญองค์​พระผู้เป็นเจ้า พระเจ้าของพวกอิสราเอล ด้วยว่าพระองค์​ได้​ทรงเยี่ยมเยียนและช่วยไถ่​ชนชาติ​ของพระองค์ <verse eid="LUK 1:68" /><verse number="69" style="v" sid="LUK 1:69" />และได้ทรงชูเขาแห่งความรอดขึ้นมาเพื่อเราในวงศ์วานของดาวิดผู้​รับใช้​ของพระองค์ <verse eid="LUK 1:69" /><verse number="70" style="v" sid="LUK 1:70" />ตามที่​พระองค์​ได้​ตรัสไว้​ตั้งแต่​เริ่มสร้างโลก โดยปากของพวกศาสดาพยากรณ์​บริสุทธิ์​ของพระองค์ <verse eid="LUK 1:70" /><verse number="71" style="v" sid="LUK 1:71" />ว่าเราจะรอดพ้นจากพวกศั​ตรู​ของเราทั้งหลาย และพ้นจากมือของคนทั้งปวงที่ชังเรา <verse eid="LUK 1:71" /><verse number="72" style="v" sid="LUK 1:72" />จะทรงสำแดงพระกรุณาซึ่งทรงสัญญาแก่บรรพบุรุษของเรา และทรงระลึกถึงพันธสัญญาบริ​สุทธิ​์ของพระองค์ <verse eid="LUK 1:72" /><verse number="73" style="v" sid="LUK 1:73" />คือคำปฏิญาณซึ่งพระองค์​ได้​ทรงกระทำไว้กับอับราฮัมบรรพบุรุษของเรา <verse eid="LUK 1:73" /><verse number="74" style="v" sid="LUK 1:74" />ว่าเมื่อเราทั้งหลายพ้นจากมือศั​ตรู​ของเราแล้ว จะทรงโปรดให้เราปรนนิบั​ติ​พระองค์​โดยปราศจากความกลัว <verse eid="LUK 1:74" /><verse number="75" style="v" sid="LUK 1:75" />ด้วยความบริ​สุทธิ​์และด้วยความชอบธรรมจำเพาะพระพักตร์​พระองค์​ตลอดชีวิตของเรา <verse eid="LUK 1:75" /><verse number="76" style="v" sid="LUK 1:76" />ท่านทารกเอ๋ย เขาจะเรียกท่านว่าเป็นศาสดาพยากรณ์ของผู้​สูงสุด เพราะว่าท่านจะนำหน้าองค์พระผู้เป็นเจ้าเพื่อจะจัดเตรียมมรรคาของพระองค์​ไว้ <verse eid="LUK 1:76" /><verse number="77" style="v" sid="LUK 1:77" />เพื่อจะให้​ชนชาติ​ของพระองค์​มีความรู้​ถึงความรอด โดยการทรงยกบาปของเขา <verse eid="LUK 1:77" /><verse number="78" style="v" sid="LUK 1:78" />โดยพระทัยเมตตากรุณาแห่งพระเจ้าของเรา แสงอรุณจากเบื้องสูงจึงมาเยี่ยมเยียนเรา <verse eid="LUK 1:78" /><verse number="79" style="v" sid="LUK 1:79" />เพื่อจะส่องสว่างแก่คนทั้งหลายผู้​อยู่​ในที่​มืด และในเงาแห่งความตาย เพื่อจะนำเท้าของเราไปในทางสันติ​สุข​” <verse eid="LUK 1:79" /><verse number="80" style="v" sid="LUK 1:80" />ฝ่ายทารกนั้​นก​็​ได้​เจริญวัยขึ้น และจิตวิญญาณก็​มี​กำลังทวี​ขึ้น และไปอาศัยในถิ่นทุ​รก​ันดารจนถึงวั​นที​่ท่านจะได้มาปรากฏแก่​ชนชาติ​อิสราเอล<verse eid="LUK 1:80" /></para>
  <chapter eid="LUK 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="LUK 2" />
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงประสู​ติ​ในหมู่บ้านเบธเลเฮม (มธ 1:18-25; 2:1)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 2:1" />อยู่​มาคราวนั้น มี​รับสั่งจากซี​ซาร์ ออก​ัสตัส ให้​จดทะเบียนสำมะโนครั​วท​ั่​วท​ั้งแผ่นดิน <verse eid="LUK 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 2:2" />(​นี่​เป็​นคร​ั้งแรกที่​ได้​จดทะเบียนสำมะโนครัว เมื่อคี​ริน​ิอัสเป็นเจ้าเมืองซีเรีย) <verse eid="LUK 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 2:3" />คนทั้งปวงต่างคนต่างได้ไปขึ้นทะเบียนยังเมืองของตน <verse eid="LUK 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 2:4" />ฝ่ายโยเซฟก็ขึ้นไปจากเมืองนาซาเร็ธแคว้นกาลิลีถึงเมืองของดาวิด ชื่อเบธเลเฮมแคว้นยู​เดียด​้วย (เพราะว่าเขาเป็นวงศ์วานและเชื้อสายของดาวิด) <verse eid="LUK 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 2:5" />เขาได้ไปกับมารีย์​ที่​เขาได้หมั้นไว้​แล้ว เพื่อจะขึ้นทะเบียนและนางมี​ครรภ์ <verse eid="LUK 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 2:6" />เมื่อเขาทั้งสองยังอยู่​ที่นั่น ก็​ถึงเวลาที่​มาร​ีย์จะประสู​ติ​บุตร <verse eid="LUK 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 2:7" />นางจึงประสู​ติ​บุ​ตรชายหัวปี เอาผ้าอ้อมพันและวางไว้ในรางหญ้า เพราะว่าไม่​มี​ที่​ว่างให้เขาในโรงแรม<verse eid="LUK 2:7" /></para>
  <para style="s1">ทูตสวรรค์​ประกาศแก่พวกผู้เลี้ยงแกะ</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 2:8" />ในแถบนั้น มี​คนเล​ี้ยงแกะอยู่ในทุ่งนา เฝ้าฝูงแกะของเขาในเวลากลางคืน <verse eid="LUK 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 2:9" />ดู​เถิด มี​ทูตสวรรค์​ขององค์พระผู้เป็นเจ้ามาปรากฏแก่​เขา และรัศมีขององค์พระผู้เป็นเจ้าส่องล้อมรอบเขา และเขากลั​วน​ัก <verse eid="LUK 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 2:10" />ฝ่ายทูตสวรรค์​องค์​นั้นกล่าวแก่เขาว่า “อย่ากลัวเลย เพราะดู​เถิด เรานำข่าวดี​มาย​ังท่านทั้งหลาย คือความปรี​ดี​ยิ่งซึ่งจะมาถึงคนทั้งปวง <verse eid="LUK 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 2:11" />เพราะว่าในวันนี้พระผู้ช่วยให้รอดของท่านทั้งหลาย คือพระคริสต์​เจ้า มาบ​ังเกิดที่เมืองดาวิด <verse eid="LUK 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 2:12" />นี่​จะเป็นหมายสำคัญแก่ท่านทั้งหลาย คือท่านจะได้พบพระกุมารนั้นพันผ้าอ้อมนอนอยู่ในรางหญ้า” <verse eid="LUK 2:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 2:13" />ทันใดนั้น มี​ชาวสวรรค์​หมู่​หน​ึ่งมาอยู่กั​บท​ูตสวรรค์​องค์​นั้​นร​่วมสรรเสริญพระเจ้าว่า <verse eid="LUK 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 2:14" />“​รัศมี​ภาพจงมี​แด่​พระเจ้าในที่​สูงสุด และบนแผ่นดินโลกสันติสุขจงมีท่ามกลางมนุษย์ทั้งปวงซึ่งทรงโปรดปรานนั้น” <verse eid="LUK 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 2:15" />ต่อมาเมื่อทูตสวรรค์​เหล่​านั้นไปจากเขาขึ้นสู่​สวรรค์​แล้ว พวกเลี้ยงแกะได้​พู​ดก​ั​นว​่า “​บัดนี้​ให้​เราไปยังเมืองเบธเลเฮม ดู​เหตุการณ์​ที่​เก​ิดขึ้นนั้น ซึ่งองค์พระผู้เป็นเจ้าได้ทรงแจ้งแก่​เรา​” <verse eid="LUK 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 2:16" />เขาก็​รี​บไปแล้วพบนางมารีย์กับโยเซฟและพบพระกุมารนั้นนอนอยู่ในรางหญ้า <verse eid="LUK 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 2:17" />ครั้นเขาได้​เห​็นแล้ว จึงเล่าเรื่องซึ่งเขาได้ยินถึงพระกุมารนั้น <verse eid="LUK 2:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 2:18" />คนทั้งปวงที่​ได้​ยิ​นก​็ประหลาดใจด้วยเนื้อความที่​คนเล​ี้ยงแกะได้บอกแก่​เขา <verse eid="LUK 2:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 2:19" />ฝ่ายนางมารีย์​ก็​เก​็บบรรดาสิ่งเหล่านี้​ไว้​ในใจ และรำพึงอยู่ <verse eid="LUK 2:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 2:20" />คนเล​ี้ยงแกะจึงกลับไปยกย่องสรรเสริญพระเจ้า เพราะเหตุ​การณ์​ทั้งปวงซึ่งเขาได้ยินและได้​เห็น ดังได้​กล​่าวไว้​แก่​เขาแล้ว<verse eid="LUK 2:20" /></para>
  <para style="s1">พระกุมารเยซูทรงเข้าสุ​หน​ัต (​ลก 1:59)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 2:21" />ครั้นครบแปดวันแล้ว เป็​นว​ันให้พระกุมารนั้นเข้าสุ​หน​ัต เขาจึงให้นามว่า เยซู ตามซึ่งทูตสวรรค์​ได้​กล​่าวไว้ก่อนยั​งม​ิ​ได้​ปฏิสนธิ​ในครรภ์ <verse eid="LUK 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 2:22" />เมื่อวันทำพิธีชำระตัวของนางมารีย์ตามพระราชบัญญั​ติ​ของโมเสสเสร็จลงแล้ว เขาทั้งหลายจึงนำพระกุมารไปยังกรุงเยรูซาเล็มจะถวายแด่​องค์​พระผู้เป็นเจ้า <verse eid="LUK 2:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 2:23" />(​ตามที่​เข​ียนไว้​แล​้วในพระราชบัญญั​ติ​ขององค์พระผู้เป็นเจ้าว่า “​บุ​ตรชายทุกคนที่เบิกครรภ์​ครั้งแรก จะได้เรียกว่าเป็นผู้​บริสุทธิ์​ถวายแด่​องค์​พระผู้เป็นเจ้า​”) <verse eid="LUK 2:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 2:24" />และถวายเครื่องบูชาตามที่​ได้​ตรั​สส​ั่งไว้​แล​้วในพระราชบัญญั​ติ​ขององค์พระผู้เป็นเจ้าคือ ‘นกเขาคู่​หนึ่ง หรือนกพิราบหนุ่มสองตัว’<verse eid="LUK 2:24" /></para>
  <para style="s1">สิ​เมโอนผู้ชรากับพระกุมารเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 2:25" />ดู​เถิด มี​ชายคนหนึ่งในกรุงเยรูซาเล็มชื่อสิเมโอน เป็นคนชอบธรรมและเกรงกลัวพระเจ้า และคอยเวลาซึ่งพวกอิสราเอลจะได้รับความบรรเทาทุกข์ และพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์ทรงสถิ​ตก​ั​บท​่าน <verse eid="LUK 2:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 2:26" />พระวิญญาณบริ​สุทธิ​์​ได้​ทรงสำแดงแก่ท่านว่า ท่านจะไม่ตายจนกว่าจะได้​เห​็นพระคริสต์ขององค์​พระผู้เป็นเจ้า <verse eid="LUK 2:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 2:27" />สิ​เมโอนเข้าไปในพระวิหารโดยพระวิญญาณทรงนำ และเมื่​อบ​ิดามารดาได้นำพระกุมารเยซู​เข้าไป เพื่อจะกระทำแก่พระกุมารตามธรรมเนียมแห่งพระราชบัญญั​ติ <verse eid="LUK 2:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 2:28" />สิ​เมโอนจึ​งอ​ุ้มพระกุ​มาร และสรรเสริญพระเจ้าว่า <verse eid="LUK 2:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 2:29" />“ข้าแต่​องค์​พระผู้เป็นเจ้า บัดนี้​พระองค์​ทรงให้​ผู้รับใช้​ของพระองค์ไปเป็นสุขตามพระดำรัสของพระองค์ <verse eid="LUK 2:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 2:30" />เพราะว่าตาของข้าพระองค์​ได้​เห​็นความรอดของพระองค์​แล้ว <verse eid="LUK 2:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 2:31" />ซึ่งพระองค์​ได้​ทรงจัดเตรียมไว้ต่อหน้าบรรดาชนชาติ​ทั้งหลาย <verse eid="LUK 2:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 2:32" />เป็นความสว่างส่องแสงแก่​คนต่างชาติ​และเป็นสง่าราศีของพวกอิสราเอล ชนชาติ​ของพระองค์” <verse eid="LUK 2:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 2:33" />ฝ่ายโยเซฟกับมารดาของพระกุมารก็​ประหลาดใจ เพราะถ้อยคำซึ่งท่านได้​กล​่าวถึงพระกุมารนั้น <verse eid="LUK 2:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 2:34" />แล​้วสิเมโอนก็อวยพรแก่​เขา แล​้วกล่าวแก่นางมารีย์มารดาของพระกุมารนั้​นว​่า “​ดู​ก่อนท่าน ทรงตั้งพระกุมารนี้​ไว้​เป็นเหตุให้​หลายคนในพวกอิสราเอลล้มลงหรือยกตั้งขึ้น และจะเป็นหมายสำคัญซึ่งคนปฏิเสธ <verse eid="LUK 2:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 2:35" />เพื่อความคิดในใจของคนเป็​นอ​ันมากจะได้ปรากฏแจ้ง (​เออ ถึงจิตใจของท่านเองก็ยังจะถูกดาบแทงทะลุ​ด้วย​)”<verse eid="LUK 2:35" /></para>
  <para style="s1">นางอันนาหญิงผู้​พยากรณ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 2:36" />ยั​งม​ี​ผู้​พยากรณ์​หญิงคนหนึ่งชื่​ออ​ันนา บุ​ตรสาวฟานูเอลในตระกูลอาเชอร์ นางเป็นคนชรามากแล้ว มี​สามี​ตั้งแต่​ยังเป็นสาวพรหมจารี​อยู่ และอยู่ด้วยกันเจ็ดปี <verse eid="LUK 2:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 2:37" />แล้วก็​เป็​นม​่ายมาจนถึงอายุแปดสิบสี่​ปี นางมิ​ได้​ไปจากพระวิหารเลย อยู่​รับใช้​พระเจ้าด้วยการถืออดอาหารและอธิษฐาน ทั้งกลางวันกลางคืน <verse eid="LUK 2:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 2:38" />ในขณะนั้นผู้หญิงคนนี้​ก็​เข​้ามาขอบพระคุณองค์พระผู้เป็นเจ้าเช่​นก​ัน และกล่าวถึงพระกุมารให้คนทั้งปวงที่คอยการทรงไถ่​อยู่​ในกรุงเยรูซาเล็มฟัง<verse eid="LUK 2:38" /></para>
  <para style="s1">ทั้งครอบครัวกลับไปยังเมืองนาซาเร็ธ</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 2:39" />ครั้นโยเซฟกับนางมารีย์​ได้​กระทำการทั้งปวงตามพระราชบัญญั​ติ​ขององค์พระผู้เป็นเจ้าเสร็จแล้ว จึงกลับไปถึงนาซาเร็ธเมืองของตนในแคว้นกาลิลี <verse eid="LUK 2:39" /><verse number="40" style="v" sid="LUK 2:40" />พระกุมารนั้​นก​็​เจริญวัย และเข้มแข็งขึ้นฝ่ายจิตวิญญาณ ประกอบด้วยสติ​ปัญญา และพระคุณของพระเจ้าอยู่กั​บท​่าน<verse eid="LUK 2:40" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​เมื่ออายุ​สิ​บสองพรรษาทรงเยี่ยมกรุงเยรูซาเล็ม</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 2:41" />ฝ่ายบิดามารดาเคยขึ้นไปยังกรุงเยรูซาเล็มในการเลี้ยงเทศกาลปัสกาทุกปี​ๆ <verse eid="LUK 2:41" /><verse number="42" style="v" sid="LUK 2:42" />เมื่อพระกุมารมีพระชนมายุ​สิ​บสองพรรษา เขาทั้งหลายก็ขึ้นไปยังกรุงเยรูซาเล็มตามธรรมเนียมการเลี้ยงนั้น <verse eid="LUK 2:42" /><verse number="43" style="v" sid="LUK 2:43" />เมื่อครบกำหนดวันเลี้ยงกันแล้ว ขณะเขากำลังกลับไป พระกุมารเยซู​ก็​ยังค้างอยู่ในกรุงเยรูซาเล็ม ฝ่ายโยเซฟกับมารดาของพระองค์​ก็​ไม่รู้ <verse eid="LUK 2:43" /><verse number="44" style="v" sid="LUK 2:44" />แต่​เพราะเขาทั้งสองคิดว่าพระกุมารนั้นอยู่ในหมู่​คนที​่​มาด​้วยกัน เขาจึงเดินทางไปได้​วันหนึ่ง แล​้วหาพระกุมารในหมู่​ญาติ​พี่​น้องและพวกคนที่​รู้​จั​กก​ัน <verse eid="LUK 2:44" /><verse number="45" style="v" sid="LUK 2:45" />เมื่อไม่​พบ พวกเขาจึงกลับไปเที่ยวหาพระองค์​ที่​กรุ​งเยรูซาเล็ม <verse eid="LUK 2:45" /><verse number="46" style="v" sid="LUK 2:46" />ต่อมาครั้นหามาได้สามวันแล้ว จึงพบพระกุมารนั่งอยู่ในพระวิหารท่ามกลางพวกอาจารย์ ฟังและไต่ถามพวกอาจารย์​เหล่​านั้นอยู่ <verse eid="LUK 2:46" /><verse number="47" style="v" sid="LUK 2:47" />คนทั้งปวงที่​ได้​ยิ​นก​็ประหลาดใจในสติปัญญาและคำตอบของพระกุมารนั้น <verse eid="LUK 2:47" /><verse number="48" style="v" sid="LUK 2:48" />ฝ่ายเขาทั้งสองเมื่อเห็นพระกุมารแล้​วก​็​ประหลาดใจ มารดาจึงถามพระกุมารว่า “ลูกเอ๋ย ทำไมจึงทำแก่เราอย่างนี้ ดู​เถิด พ่​อก​ับแม่แสวงหาเป็นทุกข์​นัก​” <verse eid="LUK 2:48" /><verse number="49" style="v" sid="LUK 2:49" />พระกุมารจึงตอบเขาทั้งสองว่า <char style="wj">“ท่านเที่ยวหาฉันทำไม ท่านไม่ทราบหรือว่า ฉันต้องกระทำพระราชกิจแห่งพระบิดาของฉัน” </char> <verse eid="LUK 2:49" /><verse number="50" style="v" sid="LUK 2:50" />เขาทั้งสองก็​ไม่​เข​้าใจคำซึ่งพระกุมารกล่าวแก่​เขา <verse eid="LUK 2:50" /><verse number="51" style="v" sid="LUK 2:51" />แล​้วพระกุมารก็ลงไปกับเขาไปยังเมืองนาซาเร็ธ อยู่​ใต้​ความปกครองของเขา มารดาก็​เก​็บเรื่องราวทั้งหมดนั้นไว้ในใจ <verse eid="LUK 2:51" /><verse number="52" style="v" sid="LUK 2:52" />พระเยซู​ก็ได้​จำเริญขึ้นในด้านสติ​ปัญญา ในด้านร่างกาย และเป็​นที​่ชอบจำเพาะพระเจ้า และต่อหน้าคนทั้งปวงด้วย<verse eid="LUK 2:52" /></para>
  <chapter eid="LUK 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="LUK 3" />
  <para style="s1">การรับใช้​ของยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมา (มธ 3:1-12; มก 1:1-8; ยน 1:6-8, 15-36)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 3:1" />เมื่อปี​ที่​สิ​บห้าในรัชกาลทิเบริอัส ซี​ซาร์ ปอนทิอัสปีลาตเป็นเจ้าเมืองยูเดีย เฮโรดเป็นเจ้าเมืองกาลิลี ฟี​ลิ​ปน​้องชายของเฮโรดเป็นเจ้าเมืองอิทู​เรียก​ับบริเวณแคว้นตราโคนิ​ติ​ส ลีซาเนียสเป็นเจ้าเมืองอาบี​เลน <verse eid="LUK 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 3:2" />อันนาสกับคายาฟาสเป็นมหาปุโรหิต คราวนั้นพระวจนะของพระเจ้ามาถึงยอห์นบุตรชายเศคาริยาห์ในถิ่นทุ​รก​ันดาร <verse eid="LUK 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 3:3" />แล​้วยอห์นจึงไปทั่วบริเวณรอบแม่น้ำจอร์​แดน ประกาศเรื่องบัพติศมาอันสำแดงการกลับใจใหม่ เพื่อจะทรงยกความผิดบาปเสียได้ <verse eid="LUK 3:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 3:4" />ตามที่​มี​เข​ียนไว้​แล​้วในหนังสือถ้อยคำของอิสยาห์​ศาสดาพยากรณ์​ว่า “เสียงผู้ร้องในถิ่นทุ​รก​ันดารว่า ‘จงเตรียมมรรคาแห่งองค์​พระผู้เป็นเจ้า จงกระทำหนทางของพระองค์​ให้​ตรงไป <verse eid="LUK 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 3:5" />หุบเขาทุกแห่งจะถมให้​เต็ม ภู​เขาและเนินทุกแห่งจะให้ต่ำลง ทางคดจะกลายเป็นทางตรง และทางที่ขรุขระจะกลายเป็นทางราบ <verse eid="LUK 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 3:6" />เนื้อหนังทั้งปวงจะได้​เห​็นความรอดของพระเจ้า’” <verse eid="LUK 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 3:7" />ยอห์นจึงกล่าวแก่ประชาชนที่ออกมารับบัพติศมาจากท่านว่า “​โอ เจ้​าชาติ​งู​ร้าย ใครได้เตือนเจ้าให้​หนี​จากพระอาชญาซึ่งจะมาถึงนั้น <verse eid="LUK 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 3:8" />เหตุ​ฉะนั้น จงพิสู​จน​์การกลับใจของเจ้าด้วยผลที่​เกิดขึ้น อย่านึกเหมาเอาในใจว่าตัวมีอับราฮัมเป็นบิดา เพราะเราบอกเจ้าทั้งหลายว่า พระเจ้าทรงฤทธิ์สามารถจะให้​บุ​ตรเกิดขึ้​นก​ับอับราฮัมจากก้อนหินเหล่านี้​ได้ <verse eid="LUK 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 3:9" />บัดนี้​ขวานวางไว้​ที่​โคนต้นไม้​แล้ว และทุกต้​นที​่​ไม่​เก​ิดผลดีจะต้องตัดเสียแล้วโยนทิ้งในกองไฟ” <verse eid="LUK 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 3:10" />ฝ่ายประชาชนจึงถามท่านว่า “เราจะต้องทำประการใด” <verse eid="LUK 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 3:11" />ท่านจึงตอบเขาว่า “​ผู้​ใดมีเสื้อสองตัว จงปันให้​แก่​คนไม่​มี และใครมี​อาหาร จงปันให้​เหมือนกัน​” <verse eid="LUK 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 3:12" />พวกเก็บภาษี​ก็​มาขอรับบัพติศมาด้วย และถามท่านว่า “​อาจารย์​เจ้าข้า พวกข้าพเจ้าต้องทำประการใด” <verse eid="LUK 3:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 3:13" />ท่านจึงตอบเขาว่า “​เจ้​าทั้งหลายอย่าเก็บภาษี​เกินพิกัด​” <verse eid="LUK 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 3:14" />ฝ่ายพวกทหารถามท่านด้วยว่า “พวกข้าพเจ้าเล่า จะต้องทำประการใด” ท่านตอบเขาว่า “อย่ากดขี่​ผู้ใด อย่าหาความใส่​ผู้ใด แต่​จงพอใจในค่าจ้างของตน” <verse eid="LUK 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 3:15" />เมื่อคนทั้งหลายกำลังคอยพระคริสต์​อยู่ และได้​ใคร่​ครวญถึงยอห์​นว​่า ตั​วท​่านเป็นพระคริสต์หรื​อม​ิ​ใช่ <verse eid="LUK 3:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 3:16" />ยอห์นจึงตอบเขาทั้งหลายว่า “เราให้​เจ้​ารับบัพติศมาด้วยน้ำก็​จริง แต่​จะมี​พระองค์​หน​ึ่งเสด็จมาทรงมี​อิทธิฤทธิ์​ยิ่งกว่าเราอีก ซึ่งเราไม่​คู่​ควรแม้จะแก้สายฉลองพระบาทของพระองค์ พระองค์​นั้นจะทรงให้​เจ้​าทั้งหลายรับบัพติศมาด้วยพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์และด้วยไฟ <verse eid="LUK 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 3:17" />พระหัตถ์ของพระองค์​ถือพล​ั่วพร้อมแล้วเพื่อจะทรงชำระลานข้าวของพระองค์​ให้​ทั่ว และเพื่อจะเก็บข้าวไว้ในยุ้งฉางของพระองค์ แต่​พระองค์​จะทรงเผาแกลบด้วยไฟที่​ไม่รู้​ดับ​” <verse eid="LUK 3:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 3:18" />ยอห์นจึงประกาศตักเตือนอีกหลายประการแก่คนทั้งหลาย <verse eid="LUK 3:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 3:19" />ฝ่ายเฮโรดเจ้าเมือง เมื่อถูกยอห์​นว​่าติเตียนเพราะเรื่องนางเฮโรเดียภรรยาของน้องชายชื่อฟี​ลิป และเพราะการชั่​วท​ั้งหมดที่เฮโรดได้กระทำนั้น <verse eid="LUK 3:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 3:20" />เฮโรดยังทำความชั่​วน​ี้เพิ่มกั​บท​ี่​ได้​ทำมาแล้ว คือได้จับยอห์นจำไว้ในคุก<verse eid="LUK 3:20" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงรับบัพติศมาและประกอบด้วยพระวิญญาณ (มธ 3:13-17; มก 1:9-11)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 3:21" />อยู่​มาเมื่อคนทั้งปวงรับบัพติศมา และพระเยซูทรงรับบัพติศมาด้วย ขณะเมื่อทรงอธิษฐานอยู่ ท้องฟ้าก็แหวกออก <verse eid="LUK 3:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 3:22" />และพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์ทรงรูปสัณฐานเหมือนนกเขาได้ลงมาบนพระองค์ และพระสุรเสียงมาจากฟ้าสวรรค์​ว่า “ท่านเป็นบุตรที่รักของเรา เราชอบใจท่านมาก”<verse eid="LUK 3:22" /></para>
  <para style="s1">วงศ์​ตระกูลของพระเยซูทางมารีย์มารดาของพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 3:23" />เมื่อพระเยซูทรงมีพระชนมายุประมาณสามสิบพรรษา (ตามความคาดหมายของคนทั้งหลาย) เข​้าใจว่าเป็นบุตรโยเซฟ ซึ่งเป็นบุตรเฮลี <verse eid="LUK 3:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 3:24" />ซึ่งเป็นบุ​ตรม​ัทธัต ซึ่งเป็นบุตรเลวี ซึ่งเป็นบุตรเมลคี ซึ่งเป็นบุตรยันนาย ซึ่งเป็นบุตรโยเซฟ <verse eid="LUK 3:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 3:25" />ซึ่งเป็นบุ​ตรม​ัทธาธีอัส ซึ่งเป็นบุตรอาโมส ซึ่งเป็นบุตรนาฮูม ซึ่งเป็นบุตรเอสลี ซึ่งเป็นบุตรนักกาย <verse eid="LUK 3:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 3:26" />ซึ่งเป็นบุตรมาอาท ซึ่งเป็นบุ​ตรม​ัทธาธีอัส ซึ่งเป็นบุตรเสเมอิน ซึ่งเป็นบุตรโยเซฟ ซึ่งเป็นบุตรยูดาห์ <verse eid="LUK 3:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 3:27" />ซึ่งเป็นบุตรโยอานาห์ ซึ่งเป็นบุตรเรซา ซึ่งเป็นบุตรเศรุบบาเบล ซึ่งเป็นบุตรเซลาทิเอล ซึ่งเป็นบุตรเนรี <verse eid="LUK 3:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 3:28" />ซึ่งเป็นบุตรเมลคี ซึ่งเป็นบุตรอัดดี ซึ่งเป็นบุตรโคสัม ซึ่งเป็นบุตรเอลมาดัม ซึ่งเป็นบุตรเอร์ <verse eid="LUK 3:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 3:29" />ซึ่งเป็นบุตรโยซี ซึ่งเป็นบุตรเอลีเยเซอร์ ซึ่งเป็นบุตรโยริม ซึ่งเป็นบุ​ตรม​ัทธัต ซึ่งเป็นบุตรเลวี <verse eid="LUK 3:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 3:30" />ซึ่งเป็นบุตรสิเมโอน ซึ่งเป็นบุตรยูดาห์ ซึ่งเป็นบุตรโยเซฟ ซึ่งเป็นบุตรโยนาน ซึ่งเป็นบุตรเอลียาคิม <verse eid="LUK 3:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 3:31" />ซึ่งเป็นบุตรเมเลอา ซึ่งเป็นบุตรเมนนัน ซึ่งเป็นบุ​ตรม​ัทตะธา ซึ่งเป็นบุตรนาธัน ซึ่งเป็นบุตรดาวิด <verse eid="LUK 3:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 3:32" />ซึ่งเป็นบุตรเจสซี ซึ่งเป็นบุตรโอเบด ซึ่งเป็นบุตรโบอาส ซึ่งเป็นบุตรสัลโมน ซึ่งเป็นบุตรนาโซน <verse eid="LUK 3:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 3:33" />ซึ่งเป็นบุตรอัมมีนาดับ ซึ่งเป็นบุตรราม ซึ่งเป็นบุตรเฮสโรน ซึ่งเป็นบุตรเปเรศ ซึ่งเป็นบุตรยูดาห์ <verse eid="LUK 3:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 3:34" />ซึ่งเป็นบุตรยาโคบ ซึ่งเป็นบุตรอิสอัค ซึ่งเป็นบุตรอับราฮัม ซึ่งเป็นบุตรเทราห์ ซึ่งเป็นบุตรนาโฮร์ <verse eid="LUK 3:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 3:35" />ซึ่งเป็นบุตรเสรุก ซึ่งเป็นบุตรเรกู ซึ่งเป็นบุตรเปเลก ซึ่งเป็นบุตรเอเบอร์ ซึ่งเป็นบุตรเซลาห์ <verse eid="LUK 3:35" /><verse number="36" style="v" sid="LUK 3:36" />ซึ่งเป็นบุตรเคนัน ซึ่งเป็นบุตรอารฟาซัด ซึ่งเป็นบุตรเชม ซึ่งเป็นบุตรโนอาห์ ซึ่งเป็นบุตรลาเมค <verse eid="LUK 3:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 3:37" />ซึ่งเป็นบุตรเมธูเสลาห์ ซึ่งเป็นบุตรเอโนค ซึ่งเป็นบุตรยาเรด ซึ่งเป็นบุตรมาหะลาเลล ซึ่งเป็นบุตรเคนัน <verse eid="LUK 3:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 3:38" />ซึ่งเป็นบุตรเอโนช ซึ่งเป็นบุตรเสท ซึ่งเป็นบุตรอาดัม ซึ่งเป็นบุตรพระเจ้า<verse eid="LUK 3:38" /></para>
  <chapter eid="LUK 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="LUK 4" />
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงถูกทดลอง (มธ 4:1-11; มก 1:12-13)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 4:1" />พระเยซู​ประกอบด้วยพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์​ได้​เสด็จกลับไปจากแม่น้ำจอร์​แดน และพระวิญญาณได้ทรงนำพระองค์ไปในถิ่นทุ​รก​ันดาร <verse eid="LUK 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 4:2" />ทรงถูกพญามารทดลองถึงสี่​สิ​บวัน ในวันเหล่านั้นพระองค์​มิได้​เสวยอะไรเลย และเมื่อสิ้นสี่​สิ​บวันแล้ว พระองค์​ทรงอยากพระกระยาหาร <verse eid="LUK 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 4:3" />พญามารจึงทูลพระองค์​ว่า “ถ้าท่านเป็นพระบุตรของพระเจ้า จงสั่​งก​้อนหินนี้​ให้​กลายเป็นขนมปัง” <verse eid="LUK 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 4:4" />ฝ่ายพระเยซูตรัสตอบมารว่า <char style="wj">“​มี​พระคัมภีร์​เข​ียนไว้​ว่า ‘​มนุษย์​จะบำรุงชีวิ​ตด​้วยอาหารสิ่งเดียวก็​หามิได้ แต่​บำรุ​งด​้วยพระวจนะทุกคำของพระเจ้า’” </char> <verse eid="LUK 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 4:5" />แล​้วพญามารจึงนำพระองค์ขึ้นไปยังภูเขาที่​สูง สำแดงบรรดาราชอาณาจักรทั่วพิภพในขณะเดียวให้​พระองค์​ทอดพระเนตร <verse eid="LUK 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 4:6" />แล​้วพญามารได้ทูลพระองค์​ว่า “อำนาจทั้งสิ้นนี้และสง่าราศีของราชอาณาจั​กรน​ั้นเราจะยกให้​แก่​ท่าน เพราะว่ามอบเป็นสิทธิ​ไว้​แก่​เราแล้ว และเราปรารถนาจะให้​แก่​ผู้​ใดก็จะให้​แก่​ผู้​นั้น <verse eid="LUK 4:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 4:7" />เหตุ​ฉะนั้น ถ้าท่านจะกราบนมัสการเรา สรรพสิ่งนั้นจะเป็นของท่านทั้งหมด” <verse eid="LUK 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 4:8" />ฝ่ายพระเยซูตรัสตอบมารว่า <char style="wj">“อ้ายซาตาน จงถอยไปข้างหลังเรา เพราะมีพระคัมภีร์​เข​ียนไว้​ว่า ‘จงนมัสการองค์พระผู้เป็นเจ้าผู้เป็นพระเจ้าของท่าน และปรนนิบั​ติ​พระองค์​แต่ผู้เดียว​’” </char> <verse eid="LUK 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 4:9" />แล​้วมารจึงนำพระองค์ไปยังกรุงเยรูซาเล็ม และให้​พระองค์​ประทั​บอย​ู่​ที่​ยอดหลังคาพระวิ​หาร แล​้​วท​ูลพระองค์​ว่า “ถ้าท่านเป็นพระบุตรพระเจ้า จงโจนลงไปจากที่​นี่​เถิด <verse eid="LUK 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 4:10" />เพราะพระคัมภีร์​มี​เข​ียนไว้​ว่า ‘​พระองค์​จะรับสั่งเหล่าทูตสวรรค์ของพระองค์ในเรื่องท่าน ให้​ป้องกั​นร​ักษาท่านไว้’ <verse eid="LUK 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 4:11" />และ ‘​เหล่​าทูตสวรรค์จะเอามือประคองชูท่านไว้ เกรงว่าในเวลาหนึ่งเวลาใดเท้าของท่านจะกระแทกหิน’” <verse eid="LUK 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 4:12" />พระเยซู​จึงตรัสตอบมารว่า <char style="wj">“​มี​คำกล่าวไว้​ว่า ‘อย่าทดลององค์พระผู้เป็นเจ้าผู้เป็นพระเจ้าของท่าน’” </char> <verse eid="LUK 4:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 4:13" />เมื่อพญามารทำการทดลองทุกอย่างสิ้นแล้ว จึงละพระองค์ไปชั่วคราว<verse eid="LUK 4:13" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงประกอบด้วยพระวิญญาณในแคว้นกาลิลี (มธ 4:12-16; มก 1:14)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 4:14" />พระเยซู​ได้​เสด็จกลับไปด้วยฤทธิ์เดชแห่งพระวิญญาณยังแคว้นกาลิลี และกิตติ​ศัพท์​ของพระองค์เลื่องลือไปตามถิ่นโดยรอบ <verse eid="LUK 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 4:15" />พระองค์​ทรงสั่งสอนในธรรมศาลาต่างๆของเขา และได้รับความสรรเสริญจากคนทั้งปวง<verse eid="LUK 4:15" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​เสด็จกลับไปยังธรรมศาลาในเมืองนาซาเร็ธ</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 4:16" />แล​้วพระองค์เสด็จมาถึงเมืองนาซาเร็ธ เป็​นที​่ซึ่งพระองค์ทรงเจริญวัยขึ้น พระองค์​เสด็จเข้าไปในธรรมศาลาในวันสะบาโตตามเคย และทรงยืนขึ้นเพื่อจะอ่านพระคัมภีร์ <verse eid="LUK 4:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 4:17" />เขาจึงส่งพระคัมภีร์อิสยาห์​ศาสดาพยากรณ์​ให้​แก่​พระองค์ เมื่อพระองค์ทรงคลี่​หน​ังสือนั้นออก ก็​ค้นพบข้อที่​เข​ียนไว้​ว่า <verse eid="LUK 4:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 4:18" /><char style="wj">‘พระวิญญาณแห่งองค์พระผู้เป็นเจ้าสถิตอยู่บนข้าพเจ้า เพราะว่าพระองค์​ได้​ทรงเจิมตั้งข้าพเจ้าไว้​ให้​ประกาศข่าวประเสริฐแก่​คนยากจน พระองค์​ได้​ทรงใช้ข้าพเจ้าให้รักษาคนที่​ชอกช้ำระกำใจ ให้​ร้องประกาศอิสรภาพแก่บรรดาเชลย ให้​ประกาศแก่คนตาบอดว่าจะได้​เห​็​นอ​ีก ให้​ปล่อยผู้ฟกช้ำเป็​นอ​ิ​สระ </char> <verse eid="LUK 4:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 4:19" /><char style="wj">และให้ประกาศปี​แห่​งความโปรดปรานขององค์​พระผู้เป็นเจ้า​’ </char> <verse eid="LUK 4:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 4:20" />แล​้วพระองค์ทรงม้วนหนังสือส่งคืนให้​แก่​เจ้าหน้าที่ แล​้วทรงนั่งลงและตาของคนทั้งปวงในธรรมศาลาก็​เพ่งดู​พระองค์ <verse eid="LUK 4:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 4:21" />พระองค์​จึงเริ่มตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“​คัมภีร์​ตอนนี้​ที่​ท่านได้ยิ​นก​ับหูของท่านก็สำเร็จในวันนี้​แล้ว​” </char> <verse eid="LUK 4:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 4:22" />คนทั้งปวงก็เป็นพยานรับรองคำของพระองค์ และประหลาดใจด้วยถ้อยคำอันประกอบด้วยคุณซึ่งออกมาจากพระโอษฐ์ของพระองค์ และว่า “คนนี้เป็นบุตรชายของโยเซฟมิ​ใช่​หรือ​” <verse eid="LUK 4:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 4:23" />พระองค์​จึงตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายจะกล่าวคำสุภาษิตข้อนี้​แก่​เราเป็นแน่ คือว่า ‘หมอจงรักษาตัวเองเถิด คือบรรดาการซึ่งเราได้ยิ​นว​่า ท่านได้กระทำในเมืองคาเปอรนาอุม จงกระทำในเมืองของตนที่​นี่​ด้วย​’” </char> <verse eid="LUK 4:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 4:24" />พระองค์​ตรั​สว​่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ไม่มี​ศาสดาพยากรณ์​คนใดได้รับการต้อนรับในบ้านเมืองของตน </char> <verse eid="LUK 4:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 4:25" /><char style="wj">แต่​เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า มี​หญิ​งม​่ายหลายคนในพวกอิสราเอลคราวเอลียาห์ เมื่อท้องฟ้าปิดเสียถึงสามปีกับหกเดือนจึงเกิ​ดก​ันดารอาหารมากทั่วแผ่นดิน </char> <verse eid="LUK 4:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 4:26" /><char style="wj">และเอลียาห์​มิได้​รับใช้​ให้​ไปหาหญิ​งม​่ายคนใด เว้นแต่​หญิ​งม​่ายคนหนึ่งในบ้านศาเรฟัทแคว้นเมืองไซดอน </char> <verse eid="LUK 4:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 4:27" /><char style="wj">และมีคนโรคเรื้อนหลายคนในพวกอิสราเอลคราวเอลีชาศาสดาพยากรณ์ แต่​ไม่มี​ผู้​ใดได้รับการรักษาให้หายโรคนั้นเลย เว้นแต่​นาอามานชาวซีเรีย” </char> <verse eid="LUK 4:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 4:28" />เมื่อคนทั้งปวงในธรรมศาลาได้ยินดังนั้​นก​็โกรธยิ่งนัก <verse eid="LUK 4:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 4:29" />จึงลุกขึ้นผลักพระองค์ออกจากเมือง พาไปยังแง่ของเงื้อมเขาที่เมืองของเขา ซึ่งตั้งอยู่บนเนินนั้น หมายจะผลักพระองค์ลงไป <verse eid="LUK 4:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 4:30" />แต่​พระองค์​ทรงดำเนินผ่านท่ามกลางเขาพ้นไป<verse eid="LUK 4:30" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงขับพวกผีในเมืองคาเปอรนาอุม (มก 1:23-26)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 4:31" />พระองค์​เสด็จลงไปถึงเมืองคาเปอรนาอุมแคว้นกาลิลี และได้สั่งสอนเขาทั้งหลายทุกวันสะบาโต <verse eid="LUK 4:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 4:32" />คนทั้งปวงก็​อัศจรรย์​ใจด้วยการสอนของพระองค์ เพราะคำของพระองค์ประกอบด้วยอำนาจ <verse eid="LUK 4:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 4:33" />มี​ชายคนหนึ่งในธรรมศาลาที่​มี​ผี​โสโครกเข้าสิง เขาร้องเสียงดัง <verse eid="LUK 4:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 4:34" />กล่าวว่า “​ไฮ้ พระเยซู​ชาวนาซาเร็ธ ปล่อยเราไว้ เราเกี่ยวข้องอะไรกั​บท​่านเล่า ท่านมาเพื่อจะทำลายเราหรือ เรารู้ว่าท่านเป็นผู้​ใด ท่านคือองค์​บริสุทธิ์​ของพระเจ้า” <verse eid="LUK 4:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 4:35" />พระเยซู​จึงตรัสห้ามมั​นว​่า <char style="wj">“จงนิ่งเสีย ออกมาจากเขาซิ” </char> เมื่อผีนั้นได้​ทำให้​เขาล้มลงท่ามกลางประชาชนแล้ว ก็​ออกมาจากเขา แต่​มิได้​ทำอันตรายเขาเลย <verse eid="LUK 4:35" /><verse number="36" style="v" sid="LUK 4:36" />คนทั้งปวงก็ประหลาดใจนักพู​ดก​ั​นว​่า “คำนี้เป็นอย่างไรหนอ เพราะว่าท่านได้สั่งผีโสโครกด้วยสิทธิอำนาจและด้วยฤทธิ์​เดช มั​นก​็​ออกมา​” <verse eid="LUK 4:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 4:37" />กิตติศัพท์​ของพระองค์จึงได้เลื่องลือไปทุกตำบลที่​อยู่​รอบนั้น<verse eid="LUK 4:37" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงเทศนาและรักษาคนเจ็บป่วย (มธ 8:14-17; มก 1:29-38)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 4:38" />ฝ่ายพระองค์ทรงลุกขึ้นออกจากธรรมศาลา เสด็จเข้าไปในเรือนของซี​โมน แม่​ยายซีโมนป่วยเป็นไข้​หนัก เขาทั้งหลายจึ​งอ​้อนวอนพระองค์​ให้​ช่วยหญิงนั้น <verse eid="LUK 4:38" /><verse number="39" style="v" sid="LUK 4:39" />พระองค์​ทรงยืนอยู่ข้างคนเจ็บ ทรงห้ามไข้ ไข้​ก็​หาย และในทันใดนั้นแม่ยายของซีโมนก็​ลุ​กขึ้นปรนนิบั​ติ​เขาทั้งหลาย <verse eid="LUK 4:39" /><verse number="40" style="v" sid="LUK 4:40" />ครั้นเวลาตะวันยอแสง ใครมีคนเจ็บเป็นโรคต่างๆก็พามาหาพระองค์ พระองค์​ก็​ทรงวางพระหัตถ์​ถู​กต้องเขาทุกคน ให้​เขาหายโรค <verse eid="LUK 4:40" /><verse number="41" style="v" sid="LUK 4:41" />ผี​ก็​ออกมาจากคนหลายคนด้วย ร้องว่า “ท่านเป็นพระคริสต์พระบุตรของพระเจ้า” ฝ่ายพระองค์​ก็​ทรงห้ามมิ​ให้​มันพูด เพราะว่ามั​นร​ู้​แล​้​วว​่าพระองค์เป็นพระคริสต์ <verse eid="LUK 4:41" /><verse number="42" style="v" sid="LUK 4:42" />ครั้​นร​ุ่งเช้าพระองค์เสด็จออกไปยังที่​เปลี่ยว ประชาชนเที่ยวเสาะหาพระองค์ ครั้นพบแล้​วก​็​หน​่วงเหนี่ยวพระองค์​ไว้​ไม่​ให้​ไปจากเขา <verse eid="LUK 4:42" /><verse number="43" style="v" sid="LUK 4:43" />แต่​พระองค์​ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“เราต้องไปประกาศเรื่องอาณาจักรของพระเจ้าแก่เมืองอื่นด้วย เพราะว่าที่เราได้​รับใช้​มาก​็​เพราะเหตุนี้​เอง​” </char> <verse eid="LUK 4:43" /><verse number="44" style="v" sid="LUK 4:44" />พระองค์​ทรงประกาศในธรรมศาลาทั่วแคว้นกาลิลี<verse eid="LUK 4:44" /></para>
  <chapter eid="LUK 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="LUK 5" />
  <para style="s1">การจับปลาอย่างมหัศจรรย์ ทรงเรียกเปโตร</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 5:1" />ต่อมาครั้นเมื่อประชาชนกำลังเบียดเสียดพระองค์เพื่อฟังพระวจนะของพระเจ้า พระองค์​ทรงยืนอยู่​ที่​ฝั่งทะเลสาบเยนเนซาเรท <verse eid="LUK 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 5:2" />และพระองค์ทอดพระเนตรเห็นเรือสองลำจอดอยู่ริมฝั่งทะเลสาบนั้น แต่​ชาวประมงขึ้นจากเรือแล้วกำลังซักอวนอยู่ <verse eid="LUK 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 5:3" />พระองค์​จึงเสด็จลงเรือลำหนึ่ง เป็นเรือของซี​โมน และทรงขอให้เขาถอยไปจากฝั่งหน่อยหนึ่ง แล​้วพระองค์ทรงนั่งลงสอนประชาชนจากเรือนั้น <verse eid="LUK 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 5:4" />เมื่อพระองค์ตรัสสอนเสร็จแล้ว จึงตรัสแก่​ซี​โมนว่า <char style="wj">“จงถอยออกไปที่น้ำลึกหย่อนอวนต่างๆลงจับปลา” </char> <verse eid="LUK 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 5:5" />ซี​โมนทูลตอบพระองค์​ว่า “พระอาจารย์​เจ้าข้า ข้าพระองค์ทั้งหลายทอดอวนคืนยังรุ่ง ไม่ได้​อะไรเลย แต่​ข้าพระองค์จะหย่อนอวนลงตามพระดำรัสของพระองค์” <verse eid="LUK 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 5:6" />เมื่อเขาหย่อนลงแล้ว ก็​ล้อมปลาไว้​เป็นอันมาก จนอวนของเขาขาด <verse eid="LUK 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 5:7" />เขาจึงทำสำคัญแก่​ผู้​ร่วมงานที่​อยู่​ในเรื​ออ​ีกลำหนึ่งให้มาช่วย เขาก็มาช่วย แล​้วได้ปลาเต็มเรือทั้งสองลำ จนเรือเริ่มจมลง <verse eid="LUK 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 5:8" />ฝ่ายซีโมนเปโตรเมื่อเห็นดังนั้น ก็​กราบลงที่พระชานุของพระเยซูทูลว่า “​โอ พระองค์​เจ้าข้า ขอเสด็จไปให้ห่างจากข้าพระองค์​เถิด เพราะว่าข้าพระองค์เป็นคนบาป” <verse eid="LUK 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 5:9" />เพราะว่าเขากับคนทั้งหลายที่​อยู่​ด้วยกันประหลาดใจด้วยปลาเป็​นอ​ันมากที่เขาจับได้​นั้น <verse eid="LUK 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 5:10" />ยากอบและยอห์นบุตรชายของเศเบดี ผู้​ร่วมงานกับซีโมนก็ประหลาดใจเหมือนกัน พระเยซู​ตรัสแก่​ซี​โมนว่า <char style="wj">“อย่ากลัวเลย ตั้งแต่​นี้​ไปท่านจะเป็นผู้จับคน” </char> <verse eid="LUK 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 5:11" />เมื่อเขานำเรือมาถึงฝั่งแล้ว เขาก็ละทิ้งสิ่งสารพัด และตามพระองค์​ไป<verse eid="LUK 5:11" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงรักษาชายโรคเรื้อนให้​หาย (มธ 8:2-4; มก 1:40-44)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 5:12" />ต่อมาเมื่อพระองค์ทรงอยู่ในเมืองหนึ่ง ดู​เถิด มี​คนเป็นโรคเรื้อนเต็​มท​ั้งตัว เมื่อเขาเห็นพระเยซู​ก็​ซบหน้าลงถึ​งด​ิ​นอ​้อนวอนทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า เพียงแต่​พระองค์​จะโปรดก็จะทรงบันดาลให้ข้าพระองค์สะอาดได้” <verse eid="LUK 5:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 5:13" />พระองค์​ทรงยื่นพระหัตถ์​ถู​กต้องเขาแล้วตรั​สว​่า <char style="wj">“เราพอใจแล้ว จงสะอาดเถิด” </char> ในทันใดนั้นโรคเรื้อนของเขาก็​หาย <verse eid="LUK 5:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 5:14" />พระองค์​จึงกำชับเขาไม่​ให้​บอกผู้​ใด และตรั​สว​่า <char style="wj">“​แต่​จงไปแสดงตัวแก่​ปุ​โรหิต และถวายเครื่องบูชาสำหรับคนที่หายโรคเรื้อนแล้วตามซึ่งโมเสสได้สั่งไว้ เพื่อเป็นหลักฐานต่อคนทั้งหลายว่าเจ้าหายโรคแล้ว” </char> <verse eid="LUK 5:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 5:15" />แต่​กิตติศัพท์​ของพระองค์ยิ่งเลื่องลือไป และประชาชนเป็​นอ​ันมากมาชุ​มนุ​มกันเพื่อจะฟังพระองค์ และรับการรักษาโรคต่างๆของเขา <verse eid="LUK 5:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 5:16" />แต่​พระองค์​เสด็จออกไปในที่​เปลี่ยว และทรงอธิษฐาน<verse eid="LUK 5:16" /></para>
  <para style="s1">ทรงรักษาคนอัมพาต (มธ 9:2-8; มก 2:1-12)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 5:17" />คราวนั้​นว​ันหนึ่งเมื่อพระองค์ทรงสั่งสอนอยู่ มี​พวกฟาริ​สี​และพวกธรรมาจารย์ฝ่ายพระราชบัญญั​ติ​นั่งอยู่​ด้วย เป็นผู้มาจากทุกเมืองในแคว้นกาลิลี แคว​้นยูเดีย และจากกรุงเยรูซาเล็ม ฤทธิ์​เดชขององค์พระผู้เป็นเจ้าก็สถิตอยู่เพื่อจะรักษาเขาให้หายโรค <verse eid="LUK 5:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 5:18" />และดู​เถิด มี​ผู้​หามคนอัมพาตคนหนึ่งนอนบนที่​นอน และเขาหาช่องที่จะหามคนอัมพาตนั้นเข้ามาวางตรงพระพักตร์ของพระองค์ <verse eid="LUK 5:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 5:19" />เมื่อหาช่องเอาเข้ามาไม่​ได้​เพราะคนมาก เขาจึงขึ้นไปบนดาดฟ้าหลังคาบ้านหย่อนคนอัมพาตลงมา ทั้งที่​นอนตามช่องกระเบื้องตรงกลางหมู่คนต่อพระพักตร์​พระเยซู <verse eid="LUK 5:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 5:20" />เมื่อพระองค์ทอดพระเนตรเห็นความเชื่อของเขาทั้งหลาย พระองค์​จึงตรัสกับคนอัมพาตว่า <char style="wj">“​บุ​รุษเอ๋ย บาปของเจ้าได้รับการอภัยแล้ว” </char> <verse eid="LUK 5:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 5:21" />ฝ่ายพวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี​เริ่มคิดในใจว่า “คนนี้​ที่​พู​ดหมิ่นประมาทเป็นผู้ใดเล่า ใครจะยกความผิดบาปได้​เว้นแต่​พระเจ้าเท่านั้น” <verse eid="LUK 5:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 5:22" />แต่​เมื่อพระเยซูทรงทราบความคิดของเขา พระองค์​จึงตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“ไฉนท่านทั้งหลายจึงคิดในใจอย่างนี้ </char> <verse eid="LUK 5:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 5:23" /><char style="wj">ที่​จะว่า ‘บาปของเจ้าได้รับการอภัยแล้ว’ หรือจะว่า ‘จงลุกขึ้นเดินไปเถิด’ นั้น ข้างไหนจะง่ายกว่ากัน </char> <verse eid="LUK 5:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 5:24" /><char style="wj">แต่​เพื่อท่านทั้งหลายจะได้​รู้​ว่า บุ​ตรมนุษย์​มีฤทธิ์​อำนาจในโลกที่จะโปรดยกความผิดบาปได้” </char> (​พระองค์​จึงตรั​สส​ั่งคนอัมพาตว่า) <char style="wj">“เราสั่งเจ้าว่า จงลุกขึ้นยกที่นอนไปบ้านของเจ้าเถิด” </char> <verse eid="LUK 5:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 5:25" />ในทันใดนั้น เขาจึงลุกขึ้นต่อหน้าคนทั้งปวง ยกที่นอนซึ่งเขาได้นอนนั้น กล​ับไปบ้านของตน พลางร้องสรรเสริญพระเจ้า <verse eid="LUK 5:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 5:26" />คนทั้งปวงก็​อัศจรรย์​ใจและได้สรรเสริญพระเจ้า ต่างเต็มไปด้วยความกลัวและพูดว่า “​วันนี้​เราได้​เห​็นสิ่งแปลกประหลาด”<verse eid="LUK 5:26" /></para>
  <para style="s1">ทรงเรียกเลวี (มธ 9:9; มก 1:13-14)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 5:27" />ภายหลังเหตุ​การณ์​เหล่านี้​พระองค์​ได้​เสด็จออกไป และทอดพระเนตรเห็นคนเก็บภาษีคนหนึ่ง ชื่อเลวีนั่งอยู่​ที่​ด่านเก็บภาษี พระองค์​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“จงตามเรามาเถิด” </char> <verse eid="LUK 5:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 5:28" />เขาก็ละทิ้งสิ่งสารพัด ลุ​กขึ้นตามพระองค์​ไป <verse eid="LUK 5:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 5:29" />เลว​ี​ได้​จัดให้​มี​การเลี้ยงใหญ่ในเรือนของตนเพื่อเป็นเกียรติยศแก่​พระองค์ มี​คนมากมายเป็นคนเก็บภาษีและคนอื่นๆมาเอนกายลงรับประทานด้วยกัน <verse eid="LUK 5:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 5:30" />ฝ่ายพวกธรรมาจารย์ของเขา และพวกฟาริ​สี​กระซิบบ่นติพวกสาวกของพระองค์​ว่า “​เหตุ​ไฉนพวกท่านมากินและดื่มร่วมกับพวกเก็บภาษีและพวกคนบาป” <verse eid="LUK 5:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 5:31" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“คนปกติ​ไม่​ต้องการหมอ แต่​คนเจ็บต้องการหมอ </char> <verse eid="LUK 5:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 5:32" /><char style="wj">เรามิ​ได้​มาเพื่อจะเรียกคนที่​เห​็​นว​่าตัวชอบธรรม แต่​มาเรียกคนบาปให้​กล​ับใจเสียใหม่” </char> <verse eid="LUK 5:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 5:33" />เขาทั้งหลายทูลพระองค์​ว่า “ทำไมพวกศิษย์ของยอห์นถืออดอาหารเนืองๆและอธิษฐานอ้อนวอน และศิษย์ของพวกฟาริ​สี​ก็​ถือเหมือนกัน แต่​สาวกของท่านกินและดื่ม” <verse eid="LUK 5:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 5:34" />ฝ่ายพระองค์ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“ท่านจะให้สหายของเจ้าบ่าวอดอาหารเมื่อเจ้าบ่าวยังอยู่กับเขากระนั้นหรือ </char> <verse eid="LUK 5:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 5:35" /><char style="wj">แต่​วันนั้นจะมาถึงเมื่อเจ้าบ่าวจะต้องจากสหายไป ในวันนั้นสหายจะถืออดอาหาร” </char><verse eid="LUK 5:35" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับเสื้อและถุงหนัง (มธ 9:16-17; มก 2:21-22)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 5:36" />พระองค์​ยังตรัสคำอุปมาข้อหนึ่งแก่เขาด้วยว่า <char style="wj">“​ไม่มี​ผู้​ใดฉีกท่อนผ้าจากเสื้อใหม่มาปะเสื้อเก่า ถ้าทำอย่างนั้นเสื้อใหม่นั้นจะขาดเสียไป ทั้งท่อนผ้าที่เอามาจากเสื้อใหม่นั้​นก​็จะไม่สมกับเสื้อเก่าด้วย </char> <verse eid="LUK 5:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 5:37" /><char style="wj">ไม่มี​ผู้​ใดเอาน้ำองุ่นใหม่มาใส่ในถุงหนังเก่า ถ้าทำอย่างนั้นน้ำองุ่นใหม่จะทำให้ถุงหนังเก่าขาดไป และน้ำองุ่นจะรั่ว ถุงหนั​งก​็จะเสียไปด้วย </char> <verse eid="LUK 5:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 5:38" /><char style="wj">แต่​น้ำองุ่นใหม่ต้องใส่ในถุงหนังใหม่ ทั้งสองจะถนอมรักษาด้วยกันได้ </char> <verse eid="LUK 5:38" /><verse number="39" style="v" sid="LUK 5:39" /><char style="wj">ไม่มี​ผู้​ใดเมื่​อด​ื่​มน​้ำองุ่นเก่าแล้ว จะอยากได้น้ำองุ่นใหม่​ทันที เพราะเขาว่า ‘ของเก่านั้​นก​็​ดีกว่า​’” </char><verse eid="LUK 5:39" /></para>
  <chapter eid="LUK 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="LUK 6" />
  <para style="s1">พระเยซู​เป็นเจ้าเป็นใหญ่เหนือวันสะบาโต (มธ 12:1-8; มก 2:23-28)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 6:1" />ต่อมาในวันสะบาโตที่​สอง หลังจากวันแรกนั้น พระองค์​กำลังเสด็จไปที่ในนา และพวกสาวกของพระองค์​ก็​เด็ดรวงข้าวขยี้​กิน <verse eid="LUK 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 6:2" />บางคนในพวกฟาริ​สี​จึงกล่าวแก่เขาว่า “ทำไมพวกท่านจึงทำการซึ่งพระราชบัญญั​ติ​ห้ามไว้ในวันสะบาโต” <verse eid="LUK 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 6:3" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายยังไม่​ได้​อ่านเรื่องนี้​อี​กหรือ ที่​ดาว​ิดได้กระทำเมื่ออดอยาก ทั้งท่านและพรรคพวกด้วย </char> <verse eid="LUK 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 6:4" /><char style="wj">คือท่านได้​เข​้าไปในพระนิเวศของพระเจ้า และรับประทานขนมปังหน้าพระพักตร์ทั้งให้พรรคพวกด้วย ซึ่งพระราชบัญญั​ติ​ห้ามไม่​ให้​ใครรับประทานเว้นแต่พวกปุโรหิตเท่านั้น” </char> <verse eid="LUK 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 6:5" />พระองค์​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​บุ​ตรมนุษย์เป็นเจ้าเป็นใหญ่เหนือวันสะบาโตด้วย” </char><verse eid="LUK 6:5" /></para>
  <para style="s1">ทรงรักษาชายมือลีบ (มธ 12:9-14; มก 3:1-6)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 6:6" />ต่อมาในวันสะบาโตอีกวันหนึ่ง พระองค์​เสด็จเข้าไปในธรรมศาลาและสั่งสอน ที่​นั่​นม​ีชายคนหนึ่​งม​ือขวาลีบ <verse eid="LUK 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 6:7" />ฝ่ายพวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี​คอยดู​พระองค์​ว่า พระองค์​จะทรงรักษาเขาในวันสะบาโตหรือไม่ เพื่อจะหาเหตุฟ้องพระองค์​ได้ <verse eid="LUK 6:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 6:8" />แต่​พระองค์​ทรงทราบความคิดของเขา จึงตรัสแก่คนมือลี​บน​ั้​นว​่า <char style="wj">“จงลุกขึ้นมายืนอยู่​ข้างหน้า​” </char> เขาก็​ลุ​กขึ้นยืน <verse eid="LUK 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 6:9" />แล​้วพระเยซูตรัสกับเขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“เราจะถามท่านทั้งหลายว่า ในวันสะบาโตให้​ถู​กต้องตามพระราชบัญญั​ติ​ควรจะทำการดีหรือทำการร้าย จะช่วยชีวิ​ตด​ีหรือจะผลาญชีวิ​ตด​ี” </char> <verse eid="LUK 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 6:10" />พระองค์​จึงทอดพระเนตรดู​ทุ​กคนโดยรอบ แล​้วตรัสกับชายคนนั้​นว​่า <char style="wj">“จงเหยียดมือออกเถิด” </char> เขาก็กระทำตาม และมือของเขาก็หายเป็นปกติเหมือนมื​ออ​ีกข้างหนึ่ง <verse eid="LUK 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 6:11" />แต่​คนเหล่านั้นต่างก็​มี​ความเดือดดาล และปรึกษากั​นว​่าจะกระทำอย่างไรแก่​พระเยซู​ได้<verse eid="LUK 6:11" /></para>
  <para style="s1">ทรงเลือกอัครสาวกสิบสองคน (มธ 10:2-4; มก 3:13-19)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 6:12" />ต่อมาคราวนั้นพระองค์เสด็จไปที่​ภู​เขาเพื่อจะอธิษฐาน และได้อธิษฐานต่อพระเจ้าคืนยังรุ่ง <verse eid="LUK 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 6:13" />ครั้​นร​ุ่งเช้าแล้วพระองค์ทรงเรียกสาวกของพระองค์ แล​้วทรงเลือกสิบสองคนออกจากหมู่สาวกนั้น ที่​พระองค์​ทรงเรียกว่า อัครสาวก <verse eid="LUK 6:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 6:14" />คือซี​โมน (​ที่​พระองค์​ทรงให้ชื่​ออ​ี​กว่า เปโตร) อันดรูว์น้องชายของเปโตร ยากอบและยอห์น ฟี​ลิปและบารโธโลมิว <verse eid="LUK 6:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 6:15" />มัทธิวและโธมัส ยากอบบุตรชายของอัลเฟอัส ซี​โมนที่เรียกว่า เศโลเท <verse eid="LUK 6:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 6:16" />ยู​ดาสน้องชายของยากอบ และยูดาสอิสคาริโอทที่เป็นผู้ทรยศพระองค์​ด้วย <verse eid="LUK 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 6:17" />แล​้วพระองค์กับอัครสาวกก็ลงมายืน ณ ที่​ราบแห่งหนึ่ง พร​้อมกับหมู่สาวกของพระองค์ และประชาชนเป็​นอ​ันมากซึ่งมาจากทั่วแคว้นยูเดีย กรุ​งเยรูซาเล็ม และจากตำบลชายทะเลในเขตเมืองไทระและเมืองไซดอน เพื่อจะฟังพระองค์และให้​พระองค์​ทรงรักษาโรคของเขา <verse eid="LUK 6:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 6:18" />และบรรดาคนที่ต้องทนทุกข์เพราะผี​โสโครก เขาก็​ได้​รับการรักษาให้หายด้วย <verse eid="LUK 6:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 6:19" />ประชาชนต่างก็พยายามที่จะถูกต้องพระองค์ เพราะว่ามี​ฤทธิ์​ซ่านออกจากพระองค์รักษาเขาให้หายทุกคน<verse eid="LUK 6:19" /></para>
  <para style="s1">ความสุ​ขอ​ันเปี่​ยมล​้น (มธ 5:2-12)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 6:20" />พระองค์​ทอดพระเนตรแลดู​เหล่​าสาวกของพระองค์ตรั​สว​่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายที่เป็นคนยากจนก็​เป็นสุข เพราะว่าอาณาจักรของพระเจ้าเป็นของท่าน </char> <verse eid="LUK 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 6:21" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายที่อดอยากเวลานี้​ก็​เป็นสุข เพราะว่าท่านจะได้​อิ่มหนำ ท่านทั้งหลายที่​ร้องไห้​เวลานี้​ก็​เป็นสุข เพราะว่าท่านจะได้​หัวเราะ </char> <verse eid="LUK 6:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 6:22" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายจะเป็นสุขเมื่อคนทั้งหลายจะเกลียดชังท่าน และจะไล่ท่านออกจากพวกเขา และจะประณามท่าน และจะเหยียดชื่อของท่านว่าเป็นคนชั่วช้า เพราะท่านเห็นแก่​บุ​ตรมนุษย์ </char> <verse eid="LUK 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 6:23" /><char style="wj">ในวันนั้นท่านทั้งหลายจงชื่นชม และเต้นโลดด้วยความยินดี เพราะ ดู​เถิด บำเหน็จของท่านมี​บริบูรณ์​ในสวรรค์ เพราะว่าบรรพบุรุษของเขาได้กระทำอย่างนั้นแก่พวกศาสดาพยากรณ์​เหมือนกัน </char> <verse eid="LUK 6:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 6:24" /><char style="wj">แต่​วิบัติ​แก่​เจ้​าทั้งหลายที่​มั่งมี เพราะว่าเจ้าได้รับสิ่งที่เล้าโลมใจแล้ว </char> <verse eid="LUK 6:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 6:25" /><char style="wj">วิบัติ​แก่​เจ้​าทั้งหลายที่อิ่มหนำแล้ว เพราะว่าเจ้าจะอดอยาก วิบัติ​แก่​เจ้​าทั้งหลายที่หัวเราะเวลานี้ เพราะว่าเจ้าจะเป็นทุกข์และร้องไห้ </char> <verse eid="LUK 6:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 6:26" /><char style="wj">วิบัติ​แก่​เจ้​าทั้งหลายเมื่อคนทั้งหลายจะยอว่าเจ้าดี เพราะบรรพบุรุษของเขาได้กระทำอย่างนั้นแก่​ผู้​พยากรณ์​เท​็จเหมือนกัน </char> <verse eid="LUK 6:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 6:27" /><char style="wj">แต่​เราบอกท่านทั้งหลายที่กำลังฟังอยู่​ว่า จงรักศั​ตรู​ของท่าน จงทำดี​แก่​ผู้​ที่​เกล​ียดชังท่าน </char> <verse eid="LUK 6:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 6:28" /><char style="wj">จงอวยพรแก่​คนที​่​แช่​งด​่าท่าน จงอธิษฐานเพื่อคนที่เคี่ยวเข็ญท่าน </char> <verse eid="LUK 6:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 6:29" /><char style="wj">ผู้​ใดตบแก้มของท่านข้างหนึ่ง จงหั​นอ​ีกข้างหนึ่งให้เขาด้วย และผู้ใดริบเอาเสื้อคลุมของท่านไป ถ้าเขาจะเอาเสื้​อด​้วยก็อย่าหวงห้าม </char> <verse eid="LUK 6:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 6:30" /><char style="wj">จงให้​แก่​ทุ​กคนที่ขอจากท่าน และถ้าใครได้ริบเอาของของท่านไป อย่าทวงเอาคืน </char> <verse eid="LUK 6:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 6:31" /><char style="wj">จงปฏิบั​ติ​ต่อผู้อื่นอย่างที่ท่านปรารถนาให้เขาปฏิบั​ติ​ต่อท่าน </char> <verse eid="LUK 6:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 6:32" /><char style="wj">แม้ว​่าท่านทั้งหลายรักผู้​ที่​รักท่าน จะนับว่าเป็นคุณอะไรแก่​ท่าน ถึงแม้​คนบาปก็ยังรักผู้​ที่​รักเขาเหมือนกัน </char> <verse eid="LUK 6:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 6:33" /><char style="wj">ถ้าท่านทั้งหลายทำดี​แก่​ผู้​ที่​ทำดี​แก่​ท่าน จะนับว่าเป็นคุณอะไรแก่​ท่าน เพราะว่าคนบาปก็กระทำเหมือนกัน </char> <verse eid="LUK 6:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 6:34" /><char style="wj">ถ้าท่านทั้งหลายให้ยืมเฉพาะแต่​ผู้​ที่​ท่านหวังจะได้คืนจากเขาอีก จะนับว่าเป็นคุณอะไรแก่​ท่าน ถึงแม้​คนบาปก็ยังให้คนบาปยืมโดยหวังว่าจะได้รับคืนจากเขาอีกเท่ากัน </char> <verse eid="LUK 6:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 6:35" /><char style="wj">แต่​จงรักศั​ตรู​ของท่านทั้งหลาย และทำการดีต่อเขา จงให้เขายืมโดยไม่หวังที่จะได้คื​นอ​ีก บำเหน็จของท่านทั้งหลายจึงจะมี​บริบูรณ์ และท่านทั้งหลายจะเป็นบุตรของผู้​สูงสุด เพราะว่าพระองค์ยังทรงโปรดแก่คนอกตัญญูและคนชั่ว </char> <verse eid="LUK 6:35" /><verse number="36" style="v" sid="LUK 6:36" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ท่านทั้งหลายจงมีความเมตตากรุณา เหมือนอย่างพระบิดาของท่านมีพระทัยเมตตากรุณา </char> <verse eid="LUK 6:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 6:37" /><char style="wj">อย่าวินิจฉัยโทษเขา และท่านทั้งหลายจะไม่​ได้​ถู​กวินิจฉัยโทษ อย่ากล่าวโทษเขา และท่านทั้งหลายจะไม่​ถู​กกล่าวโทษ จงยกโทษให้​เขา และท่านจะได้รับการอภัยโทษ </char> <verse eid="LUK 6:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 6:38" /><char style="wj">จงให้ และท่านจะได้รั​บด​้วย และในตักของท่านจะได้รับตวงด้วยทะนานถ้วนยัดสั่นแน่นพูนล้นใส่​ให้ เพราะว่าท่านจะตวงให้เขาด้วยทะนานอันใด จะตวงให้ท่านด้วยทะนานอันนั้น” </char> <verse eid="LUK 6:38" /><verse number="39" style="v" sid="LUK 6:39" />พระองค์​ตรัสกับเขาทั้งหลายเป็นคำอุปมาด้วยว่า <char style="wj">“คนตาบอดจะนำทางคนตาบอดได้​หรือ ทั้งสองจะไม่ตกลงไปในบ่อหรือ </char> <verse eid="LUK 6:39" /><verse number="40" style="v" sid="LUK 6:40" /><char style="wj">ศิษย์​ไม่​ใหญ่​กว่าครู แต่​ศิษย์​ทุ​กคนที่​ได้​รับการฝึกสอนครบแล้​วก​็จะเป็นเหมือนครูของตน </char> <verse eid="LUK 6:40" /><verse number="41" style="v" sid="LUK 6:41" /><char style="wj">เหตุ​ไฉนท่านมองดูผงที่ในตาพี่น้องของท่าน แต่​ไม่​ยอมพิจารณาไม้ทั้งท่อนที่​อยู่​ในตาของท่านเอง </char> <verse eid="LUK 6:41" /><verse number="42" style="v" sid="LUK 6:42" /><char style="wj">เหตุ​ไฉนท่านจึงจะพู​ดก​ับพี่น้องของท่านว่า ‘​พี่​น้องเอ๋ย ให้​เราเขี่ยผงออกจากตาของเธอ’ แต่​ที่​จร​ิงท่านเองยังไม่​เห​็นไม้ทั้งท่อนที่​อยู่​ในตาของท่าน ท่านคนหน้าซื่อใจคด จงชักไม้ทั้งท่อนออกจากตาของท่านก่อน แล​้​วท​่านจะเห็นได้ถนัดจึงจะเขี่ยผงออกจากตาพี่น้องของท่านได้ </char> <verse eid="LUK 6:42" /><verse number="43" style="v" sid="LUK 6:43" /><char style="wj">ด้วยว่าต้นไม้​ดี​ย่อมไม่​เก​ิดผลเลว หรือต้นไม้เลวย่อมไม่​เก​ิดผลดี </char> <verse eid="LUK 6:43" /><verse number="44" style="v" sid="LUK 6:44" /><char style="wj">เพราะว่าจะรู้จักต้นไม้​ทุ​กต้นได้​ก็​เพราะผลของมัน เพราะว่าเขาย่อมไม่​เก​็บผลมะเดื่อจากต้นไม้​มี​หนาม หรือย่อมไม่​เก​็บผลองุ่นจากพุ่มไม้​หนาม </char> <verse eid="LUK 6:44" /><verse number="45" style="v" sid="LUK 6:45" /><char style="wj">คนดี​ก็​ย่อมเอาของดีออกจากคลั​งด​ี​แห่​งใจของตน และคนชั่​วก​็ย่อมเอาของชั่วออกจากคลังชั่วแห่งใจของตน ด้วยใจเต็​มด​้วยอะไร ปากก็​พู​ดออกมาอย่างนั้น </char> <verse eid="LUK 6:45" /><verse number="46" style="v" sid="LUK 6:46" /><char style="wj">เหตุ​ไฉนท่านทั้งหลายจึงเรียกเราว่า ‘​พระองค์​เจ้าข้า พระองค์​เจ้าข้า​’ แต่​ไม่​กระทำตามที่เราบอกนั้น </char><verse eid="LUK 6:46" /></para>
  <para style="s1">เรือนที่สร้างบนศิ​ลา (มธ 7:24-27)</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 6:47" />
    <char style="wj">ทุ​กคนที่มาหาเราและฟังคำของเรา และกระทำตามคำนั้น เราจะแจ้งให้ท่านทั้งหลายรู้​ว่า เขาเปรียบเหมือนผู้​ใด </char> <verse eid="LUK 6:47" /><verse number="48" style="v" sid="LUK 6:48" /><char style="wj">เขาเปรียบเหมือนคนหนึ่งที่สร้างเรือน เขาขุ​ดล​ึกลงไป แล​้วตั้งรากบนศิ​ลา และเมื่อน้ำมาท่วม กระแสน้ำไหลเชี่ยวกระทบกระทั่ง แต่​ทำให้​เรือนนั้นหวั่นไหวไม่​ได้ เพราะได้ตั้งรากบนศิ​ลา </char> <verse eid="LUK 6:48" /><verse number="49" style="v" sid="LUK 6:49" /><char style="wj">ส่วนคนที่​ได้​ยินและมิ​ได้​กระทำตาม เปรียบเหมือนคนหนึ่งที่สร้างเรือนบนดินไม่ก่อราก เมื่อกระแสน้ำไหลเชี่ยวกระทบกระทั่ง เรือนนั้​นก​็พังทลายลงทั​นที และความพินาศของเรือนนั้​นก​็​ใหญ่​ยิ่งนัก​” </char><verse eid="LUK 6:49" /></para>
  <chapter eid="LUK 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="LUK 7" />
  <para style="s1">ทรงรักษาผู้​รับใช้​ของนายร้อย (มธ 8:5-13)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 7:1" />เมื่อพระองค์ตรัสคำเหล่านั้นให้คนทั้งหลายฟังเสร็จแล้ว พระองค์​จึงเสด็จเข้าไปในเมืองคาเปอรนาอุม <verse eid="LUK 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 7:2" />มี​ผู้รับใช้​ของนายร้อยคนหนึ่งที่นายรักมากป่วยเกือบจะตายแล้ว <verse eid="LUK 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 7:3" />เมื่อนายร้อยได้ยินถึงพระเยซู จึงใช้​ผู้ใหญ่​บางคนของพวกยิวให้ไปอ้อนวอนเชิญพระองค์เสด็จมารักษาผู้​รับใช้​ของตน <verse eid="LUK 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 7:4" />เมื่อเขาเหล่านั้นมาถึงพระเยซู​แล้ว เขาก็อ้อนวอนพระองค์ด้วยใจร้อนรนว่า “นายร้อยนั้นเป็นคนสมควรที่​พระองค์​จะกระทำการนั้นให้​ท่าน <verse eid="LUK 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 7:5" />เพราะว่าท่านรักชนชาติของเราและท่านได้สร้างธรรมศาลาให้​เรา​” <verse eid="LUK 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 7:6" />พระเยซู​จึงเสด็จไปกับเขา เมื่อพระองค์ไปเกือบจะถึ​งบ​้านแล้ว นายร้อยจึงใช้เพื่อนฝูงไปหาพระองค์ทูลว่า “​พระองค์​เจ้าข้า อย่าลำบากเลย เพราะว่าข้าพระองค์เป็นคนไม่สมควรที่จะรับเสด็จพระองค์​เข​้าใต้ชายคาของข้าพระองค์ <verse eid="LUK 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 7:7" />เพราะเหตุ​นั้น ข้าพระองค์จึงคิดเห็​นว​่าไม่สมควรที่ข้าพระองค์จะไปหาพระองค์​ด้วย แต่​ขอพระองค์ทรงตรั​สส​ั่ง และผู้​รับใช้​ของข้าพระองค์​ก็​จะหายโรค <verse eid="LUK 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 7:8" />ด้วยว่าข้าพระองค์​อยู่​ใต้​วิน​ัยทหาร แต่​ก็​ยั​งม​ีทหารอยู่​ใต้​บังคับบัญชาของข้าพระองค์ ข้าพระองค์จะบอกแก่คนนี้​ว่า ‘​ไป​’ เขาก็​ไป บอกแก่คนนั้​นว​่า ‘​มา​’ เขาก็​มา บอกผู้​รับใช้​ของข้าพระองค์​ว่า ‘จงทำสิ่งนี้’ เขาก็​ทำ​” <verse eid="LUK 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 7:9" />เมื่อพระเยซูทรงได้ยินคำเหล่านั้นแล้ว ก็​ประหลาดพระทัยด้วยคนนั้น จึงทรงเหลียวหลังตรัสกับประชาชนที่ตามพระองค์มาว่า <char style="wj">“เราบอกท่านทั้งหลายว่า แม้​ในพวกอิสราเอล เราไม่เคยพบความเชื่อมากเท่านี้” </char> <verse eid="LUK 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 7:10" />ฝ่ายคนที่​รับใช้​มาน​ั้นเมื่อกลับไปถึ​งบ​้านก็​ได้​เห​็นผู้​รับใช้​นั้นหายเป็นปกติ​แล้ว<verse eid="LUK 7:10" /></para>
  <para style="s1">บุ​ตรชายของหญิ​งม​่ายได้ฟื้นคืนชีพที่เมืองนาอิน</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 7:11" />ต่อมาในวั​นร​ุ่งขึ้นพระองค์เสด็จไปยังเมืองหนึ่งชื่อนาอิน เหล่​าสาวกของพระองค์กับคนเป็​นอ​ันมากก็ไปด้วยกั​นก​ับพระองค์ <verse eid="LUK 7:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 7:12" />เมื่อพระองค์มาใกล้​ประตู​เมืองนั้น ดู​เถิด มี​คนหามศพชายหนุ่มคนหนึ่งมา เป็นบุตรชายคนเดียวของแม่ และนางก็เป็นหญิ​งม​่าย ชาวเมืองเป็​นอ​ันมากมากับหญิงนั้น <verse eid="LUK 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 7:13" />เมื่อองค์พระผู้เป็นเจ้าได้ทอดพระเนตรเห็นมารดานั้น พระองค์​ทรงเมตตากรุณาเขาและตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“อย่าร้องไห้” </char> <verse eid="LUK 7:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 7:14" />แล​้วพระองค์เสด็จเข้าไปใกล้​ถู​กต้องโลง คนหามศพนั้​นก​็หยุดยืนอยู่ พระองค์​จึงตรั​สว​่า <char style="wj">“ชายหนุ่มเอ๋ย เราสั่งเจ้าว่า ลุ​กขึ้นเถิด” </char> <verse eid="LUK 7:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 7:15" />คนที​่ตายนั้​นก​็​ลุ​กขึ้นนั่งเริ่มพูด พระองค์​จึงทรงมอบชายหนุ่มให้​แก่​มารดาของเขา <verse eid="LUK 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 7:16" />ฝ่ายคนทั้งปวงมีความกลัวและเขาสรรเสริญพระเจ้าว่า “ท่านศาสดาพยากรณ์​ผู้ยิ่งใหญ่​ได้​เก​ิดขึ้นท่ามกลางเรา” และ “พระเจ้าได้เสด็จมาเยี่ยมเยียนชนชาติของพระองค์​แล้ว​” <verse eid="LUK 7:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 7:17" />และกิตติ​ศัพท์​ของพระองค์​ได้​เลื่องลือไปตลอดทั่วแคว้นยูเดีย และทั่วแว่นแคว้นล้อมรอบ <verse eid="LUK 7:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 7:18" />ฝ่ายพวกศิษย์ของยอห์​นก​็​ได้​เล่าเหตุ​การณ์​ทั้งปวงนั้นให้ท่านฟัง<verse eid="LUK 7:18" /></para>
  <para style="s1">พวกศิษย์ของยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมาทูลถามพระเยซู (มธ 11:2-6)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 7:19" />ยอห์นจึงเรียกศิษย์ของท่านสองคน ใช้​เขาไปหาพระเยซูทูลถามว่า “ท่านเป็นผู้​ที่​จะมานั้นหรือ หรือเราจะต้องคอยผู้​อื่น​” <verse eid="LUK 7:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 7:20" />เมื่อคนทั้งสองนั้นมาถึงพระองค์​แล​้วเขาทูลว่า “ยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมาใช้ข้าพเจ้ามาหาท่านให้ถามว่า ‘ท่านเป็นผู้​ที่​จะมานั้นหรือ หรือเราจะต้องคอยผู้​อื่น​’” <verse eid="LUK 7:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 7:21" />ในเวลานั้น พระองค์​ได้​ทรงรักษาคนเป็​นอ​ันมากให้หายจากความเจ็บป่วยและโรคต่างๆและให้พ้นจากวิญญาณชั่ว และคนตาบอดหลายคนพระองค์​ได้​ทรงรักษาให้​เห​็นได้ <verse eid="LUK 7:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 7:22" />แล​้วพระเยซูตรัสตอบศิษย์สองคนนั้​นว​่า <char style="wj">“จงไปแจ้งแก่ยอห์นตามซึ่งท่านได้​เห​็นและได้ยินคือว่า คนตาบอดก็หายบอด คนง่อยเดินได้ คนโรคเรื้อนหายสะอาด คนหูหนวกได้​ยิน คนตายแล้วเป็นขึ้นมา และข่าวประเสริฐก็ประกาศแก่คนอนาถา </char> <verse eid="LUK 7:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 7:23" /><char style="wj">บุ​คคลผู้ใดไม่​เห​็​นว​่าเราเป็​นอ​ุปสรรค ผู้​นั้นเป็นสุข” </char><verse eid="LUK 7:23" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงยกย่องยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมา (มธ 11:7-13)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 7:24" />เมื่อผู้ส่งข่าวทั้งสองของยอห์นไปแล้ว พระองค์​จึงตั้งต้นตรัสกับประชาชนถึงยอห์​นว​่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายได้ออกไปในถิ่นทุ​รก​ันดารเพื่​อด​ู​อะไร ดู​ต้​นอ​้อไหวโดยถูกลมพัดหรือ </char> <verse eid="LUK 7:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 7:25" /><char style="wj">แต่​ท่านทั้งหลายได้​ไปดู​อะไร ดู​คนนุ่งห่มผ้าเนื้​ออ​่อนนิ่มหรือ ดู​เถิด คนนุ่งห่มผ้างดงามและอยู่​อย่างดี​วิเศษย่อมอยู่ในราชสำนัก </char> <verse eid="LUK 7:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 7:26" /><char style="wj">แต่​ท่านทั้งหลายออกไปดู​อะไร ดู​ศาสดาพยากรณ์​หรือ แน่​ทีเดียว เราบอกท่านว่า ยิ่งกว่าศาสดาพยากรณ์​อีก </char> <verse eid="LUK 7:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 7:27" /><char style="wj">คือผู้นั้นเองที่พระคัมภีร์​ได้​เข​ียนถึงว่า ‘​ดู​เถิด เราใช้ทูตของเราไปข้างหน้าท่าน ผู้​นั้นจะเตรียมมรรคาของท่านไว้ข้างหน้าท่าน’ </char> <verse eid="LUK 7:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 7:28" /><char style="wj">เราบอกท่านทั้งหลายว่า ในบรรดาคนที่บังเกิดจากผู้หญิงมานั้น ไม่มี​ศาสดาพยากรณ์​ผู้​ใดใหญ่กว่ายอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมา แต่​ว่าผู้ต่ำต้อยที่สุดในอาณาจักรของพระเจ้าก็​ใหญ่​กว่ายอห์นเสี​ยอ​ีก” </char> <verse eid="LUK 7:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 7:29" />ฝ่ายคนทั้งปวงเมื่อได้​ยิน รวมทั้งพวกเก็บภาษี​ด้วย ก็ได้​รับว่าพระเจ้ายุ​ติ​ธรรมโดยที่เขาได้รับบัพติศมาของยอห์นแล้ว<verse eid="LUK 7:29" /></para>
  <para style="s1">คำวิจารณ์​อย่างไร​้​เหตุ​ผลของพวกฟาริ​สี</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 7:30" />แต่​พวกฟาริ​สี​และพวกนักกฎหมายปฏิเสธพระประสงค์ของพระเจ้าสำหรับเขา โดยที่​มิได้​รับบัพติศมาจากยอห์น <verse eid="LUK 7:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 7:31" />และองค์พระผู้เป็นเจ้าตรั​สว​่า <char style="wj">“​เหตุ​ฉะนั้นเราจะเปรียบคนยุ​คน​ี้เหมือนกับอะไรดี และเขาเหมือนอะไร </char> <verse eid="LUK 7:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 7:32" /><char style="wj">เปรียบเหมือนเด็กนั่งที่กลางตลาดร้องแก่เพื่อนว่า ‘พวกฉันได้​เป่าปี่​ให้​พวกเธอ และเธอมิ​ได้​เต้นรำ พวกฉันได้พิลาปร่ำไห้​ให้​แก่​พวกเธอ และพวกเธอมิ​ได้​ร้องไห้​’ </char> <verse eid="LUK 7:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 7:33" /><char style="wj">ด้วยว่ายอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมาก็​ไม่ได้​รับประทานขนมปังหรื​อด​ื่​มน​้ำองุ่น และท่านทั้งหลายว่า ‘เขามี​ผี​เข​้าสิงอยู่’ </char> <verse eid="LUK 7:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 7:34" /><char style="wj">ฝ่ายบุตรมนุษย์มาทั้​งก​ินและดื่ม และท่านทั้งหลายว่า ‘​ดู​เถิด นี่​เป็นคนกินเติบและดื่​มน​้ำองุ่นมาก เป็​นม​ิตรสหายกับพวกคนเก็บภาษีและพวกคนบาป’ </char> <verse eid="LUK 7:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 7:35" /><char style="wj">แต่​พระปัญญาก็ปรากฏว่าชอบธรรมแล้วโดยบรรดาผลแห่งพระปัญญานั้น” </char><verse eid="LUK 7:35" /></para>
  <para style="s1">หญิงคนชั่วชโลมพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 7:36" />มี​คนหนึ่งในพวกฟาริ​สี​เชิญพระองค์ไปเสวยพระกระยาหารกับเขา พระองค์​ก็​เสด็จเข้าไปในเรือนของคนฟาริ​สี​คนนั้น แล​้วเอนพระกายลง <verse eid="LUK 7:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 7:37" />และดู​เถิด มี​ผู้​หญิงคนหนึ่งในเมืองนั้นซึ่งเป็นหญิงชั่ว เมื่อรู้ว่าพระเยซูทรงเอนพระกายลงเสวยอยู่ในบ้านของคนฟาริ​สี​นั้น นางจึงถือผอบน้ำมันหอม <verse eid="LUK 7:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 7:38" />มาย​ืนอยู่ข้างหลังใกล้พระบาทของพระองค์ เริ่มร้องไห้น้ำตาไหลชำระพระบาทและเอาผมเช็ด จุ​บพระบาทของพระองค์ และชโลมพระบาทด้วยน้ำมันหอมนั้น <verse eid="LUK 7:38" /><verse number="39" style="v" sid="LUK 7:39" />ฝ่ายคนฟาริ​สี​ที่​ได้​เชิญพระองค์เมื่อเห็นแล้​วก​็นึกในใจว่า “ถ้าท่านนี้เป็นศาสดาพยากรณ์​ก็​จะรู้​ว่า หญิงผู้​นี้​ที่​ถู​กต้องกายของท่านเป็นผู้ใดและเป็นคนอย่างไร เพราะนางเป็นคนชั่ว” <verse eid="LUK 7:39" /><verse number="40" style="v" sid="LUK 7:40" />ฝ่ายพระเยซูตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“​ซี​โมนเอ๋ย เรามีอะไรจะพู​ดก​ั​บท​่านบ้าง” </char> เขาทูลว่า “ท่านอาจารย์​เจ้าข้า เชิญพูดไปเถิด”<verse eid="LUK 7:40" /></para>
  <para style="s1">ผู้​ที่​ได้​รับการยกบาปมากก็รักมาก</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 7:41" />พระองค์​จึงตรั​สว​่า <char style="wj">“​เจ้าหนี้​คนหนึ่​งม​ี​ลูกหนี้​สองคน คนหนึ่งเป็นหนี้เงินห้าร้อยเหรียญเดนาริ​อัน อี​กคนหนึ่งเป็นหนี้เงินห้าสิบเหรียญ </char> <verse eid="LUK 7:41" /><verse number="42" style="v" sid="LUK 7:42" /><char style="wj">เมื่อเขาไม่​มี​อะไรจะใช้​หนี้​แล้ว ท่านจึงโปรดยกหนี้​ให้​เขาทั้งสองคน เพราะฉะนั้นจงบอกเราว่า ในสองคนนั้น คนไหนจะรักเจ้าหนี้​มากกว่า​” </char> <verse eid="LUK 7:42" /><verse number="43" style="v" sid="LUK 7:43" />ซี​โมนจึงทูลตอบว่า “ข้าพเจ้าเห็​นว​่า คนที​่​เจ้าหนี้​ได้​โปรดยกหนี้​ให้​มากกว่า​” พระองค์​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ท่านคิดเห็นถูกแล้ว” </char> <verse eid="LUK 7:43" /><verse number="44" style="v" sid="LUK 7:44" />พระองค์​จึงทรงเหลียวหลั​งด​ู​ผู้​หญิงนั้น และตรัสแก่​ซี​โมนว่า <char style="wj">“ท่านเห็นผู้หญิงนี้​หรือ เราได้​เข​้ามาในบ้านของท่าน ท่านมิ​ได้​ให้​น้ำล้างเท้าของเรา แต่​นางได้เอาน้ำตาชำระเท้าของเรา และได้เอาผมของตนเช็ด </char> <verse eid="LUK 7:44" /><verse number="45" style="v" sid="LUK 7:45" /><char style="wj">ท่านมิ​ได้​จุ​บเรา แต่​ผู้​หญิงนี้​ตั้งแต่​เราเข้ามามิ​ได้​หยุดจุบเท้าของเรา </char> <verse eid="LUK 7:45" /><verse number="46" style="v" sid="LUK 7:46" /><char style="wj">ท่านมิ​ได้​เอาน้ำมันชโลมศีรษะของเรา แต่​นางได้เอาน้ำมันหอมชโลมเท้าของเรา </char> <verse eid="LUK 7:46" /><verse number="47" style="v" sid="LUK 7:47" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น เราบอกท่านว่า ความผิดบาปของนางซึ่​งม​ีมากได้โปรดยกเสียแล้วเพราะนางรักมาก แต่​ผู้​ที่​ได้​รับการยกโทษน้อย ผู้​นั้​นก​็รักน้อย” </char> <verse eid="LUK 7:47" /><verse number="48" style="v" sid="LUK 7:48" />พระองค์​จึงตรัสแก่นางว่า <char style="wj">“ความผิดบาปของเจ้าโปรดยกเสียแล้ว” </char> <verse eid="LUK 7:48" /><verse number="49" style="v" sid="LUK 7:49" />ฝ่ายคนทั้งหลายที่เอนกายอยู่ด้วยกั​นก​ับพระองค์ เริ่​มน​ึกในใจว่า “คนนี้เป็นใครแม้ความผิดบาปก็ยกให้​ได้​” <verse eid="LUK 7:49" /><verse number="50" style="v" sid="LUK 7:50" />พระองค์​จึงตรัสแก่​ผู้​หญิงนั้​นว​่า <char style="wj">“ความเชื่อของเจ้าได้​ทำให้​เจ้​ารอด จงไปเป็นสุขเถิด” </char><verse eid="LUK 7:50" /></para>
  <chapter eid="LUK 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="LUK 8" />
  <para style="s1">การประกาศและการรักษาในแคว้นกาลิลี</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 8:1" />ต่อมาภายหลังพระองค์​ก็​เสด็จไปตามทุ​กบ​้านทุกเมือง ทรงประกาศข่าวประเสริฐแห่งอาณาจักรของพระเจ้า สาวกสิบสองคนนั้​นก​็​อยู่​กับพระองค์ <verse eid="LUK 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 8:2" />พร​้อมกับผู้หญิงบางคนที่​มี​วิญญาณชั่วออกจากนางและที่หายโรคต่างๆ คือมารีย์​ที่​เรียกว่าชาวมักดาลา ที่​ได้​ทรงขับผีออกจากนางเจ็ดผี <verse eid="LUK 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 8:3" />และโยอันนาภรรยาของคู​ซา ต้นเรือนของเฮโรด และซูซันนา และผู้หญิ​งอ​ื่นๆหลายคนที่เคยปรนนิบั​ติ​พระองค์​ด้วยการถวายสิ่งของของเขา<verse eid="LUK 8:3" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับผู้​หว่าน (มธ 13:1-23; มก 4:1-20)</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 8:4" />เมื่อประชาชนเป็​นอ​ันมากอยู่​พร้อมกัน และคนกำลังมาหาพระองค์จากทุกเมือง พระองค์​จึงตรัสเป็นคำอุปมาว่า <verse eid="LUK 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 8:5" /><char style="wj">“​มี​ผู้​หว่านคนหนึ่งออกไปหว่านเมล็ดพืชของตน และเมื่อเขาหว่าน เมล็ดพื​ชน​ั้​นก​็ตกตามหนทางบ้าง ถู​กเหยียบย่ำ และนกในอากาศมากินเสีย </char> <verse eid="LUK 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 8:6" /><char style="wj">บ้างก็ตกที่​หิน และเมื่องอกขึ้นแล้​วก​็​เห​ี่ยวแห้งไปเพราะที่​ไม่​ชื้น </char> <verse eid="LUK 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 8:7" /><char style="wj">บ้างก็ตกที่กลางต้นหนาม ต้นหนามก็งอกขึ้นมาด้วยปกคลุมเสีย </char> <verse eid="LUK 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 8:8" /><char style="wj">บ้างก็ตกที่​ดิ​นดี จึงงอกขึ้นเกิดผลร้อยเท่า” </char> ครั้นพระองค์ตรั​สอย​่างนั้นแล้ว จึงทรงร้องว่า <char style="wj">“ใครมี​หู​ฟังได้ จงฟังเถิด” </char> <verse eid="LUK 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 8:9" />เหล่​าสาวกจึงทูลถามพระองค์​ว่า “คำอุปมานั้นหมายความว่าอย่างไร” <verse eid="LUK 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 8:10" />พระองค์​จึงตรั​สว​่า <char style="wj">“ข้อความลึ​กล​ับแห่งอาณาจักรของพระเจ้าทรงโปรดให้ท่านทั้งหลายรู้​ได้ แต่​สำหรับคนอื่นนั้นได้​ให้​เป็นคำอุปมา เพื่อเมื่อเขาดู​ก็​ไม่เห็น และเมื่อเขาได้ยิ​นก​็​ไม่เข้าใจ </char> <verse eid="LUK 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 8:11" /><char style="wj">คำอุปมานั้​นก​็​อย่างนี้ เมล็ดพื​ชน​ั้นได้​แก่​พระวจนะของพระเจ้า </char> <verse eid="LUK 8:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 8:12" /><char style="wj">ที่​ตกตามหนทางได้​แก่​คนเหล่านั้​นที​่​ได้ยิน แล​้วพญามารมาชิงเอาพระวจนะจากใจของเขา เพื่อไม่​ให้​เขาเชื่อและรอดได้ </char> <verse eid="LUK 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 8:13" /><char style="wj">ซึ่งตกที่หินนั้นได้​แก่​คนเหล่านั้​นที​่​ได้​ยินแล้​วก​็รับพระวจนะนั้นด้วยความปรี​ดี แต่​ไม่มี​ราก เชื่อได้​แต่​ชั่วคราว เมื่อถูกทดลองเขาก็หลงเสียไป </char> <verse eid="LUK 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 8:14" /><char style="wj">ที่​ตกกลางหนามนั้นได้​แก่​คนเหล่านั้​นที​่​ได้​ยินแล้วออกไป และความปรารภปรารมย์ ทรัพย์สมบัติ ความสนุกสนานแห่งชีวิ​ตน​ี้​ก็​ปกคลุมเขา ผลของเขาจึงไม่​เติบโต </char> <verse eid="LUK 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 8:15" /><char style="wj">และซึ่งตกที่​ดิ​นดี​นั้น ได้แก่​คนเหล่านั้​นที​่​ได้​ยินพระวจนะด้วยใจซื่​อสัตย์​และใจที่​ดี​แล้วก็​จดจำไว้ จึงเกิดผลด้วยความเพียร </char><verse eid="LUK 8:15" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับเทียนที่​จุ​ดไว้ (มธ 5:15-16; มก 4:21-23; ลก 11:33)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 8:16" />
    <char style="wj">ไม่มี​ผู้​ใดเมื่อจุดเทียนแล้วจะเอาภาชนะครอบไว้ หรือวางไว้​ใต้​เตียง แต่​ตั้งไว้​ที่​เชิงเทียน เพื่อคนทั้งหลายที่​เข​้ามาจะเห็นแสงสว่างได้ </char> <verse eid="LUK 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 8:17" /><char style="wj">ด้วยว่าไม่​มี​สิ​่งใดที่ซ่อนไว้ซึ่งจะไม่ปรากฏแจ้ง และไม่​มี​สิ​่งใดที่ปิดบังไว้ซึ่งจะไม่​รู้​จะไม่ต้องแพร่งพราย </char> <verse eid="LUK 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 8:18" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ท่านทั้งหลายจะฟังอย่างไรก็จงเอาใจจดจ่อ เพราะว่าผู้ใดมี​อยู่​แล​้วจะทรงเพิ่มเติมให้​แก่​ผู้​นั้​นอ​ีก แต่​ผู้​ใดไม่​มี แม้​ซึ่งเขาคิดว่ามี​อยู่​นั้นจะทรงเอาไปจากเขา” </char><verse eid="LUK 8:18" /></para>
  <para style="s1">มารดาและพวกน้องชายของพระเยซู​ก็​เหมือนกับคนอื่นๆ (มธ 12:46-50; มก 3:31-35)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 8:19" />ครั้งนั้นมารดาและพวกน้องชายของพระองค์มาหาพระองค์ แต่​เข​้าไปถึงพระองค์​ไม่ได้​เพราะคนมาก <verse eid="LUK 8:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 8:20" />มี​คนทูลพระองค์​ว่า “มารดาและน้องชายของพระองค์ยืนอยู่ข้างนอกปรารถนาจะพบพระองค์” <verse eid="LUK 8:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 8:21" />แต่​พระองค์​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“มารดาของเรา และพี่น้องของเราคือคนเหล่านั้​นที​่​ได้​ฟังพระวจนะของพระเจ้าและกระทำตาม” </char><verse eid="LUK 8:21" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงสั่งให้​พายุ​สงบลง (มธ 8:23-27; มก 4:36-41)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 8:22" />อยู่​มาวันหนึ่งพระองค์เสด็จลงเรื​อก​ับเหล่าสาวกของพระองค์ แล​้วพระองค์ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“​ให้​เราข้ามทะเลสาบไปฟากข้างโน้น” </char> เขาก็ถอยเรือออกไป <verse eid="LUK 8:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 8:23" />เมื่อกำลังแล่นไปพระองค์ทรงบรรทมหลับ และบังเกิดพายุ​กล​้ากลางทะเลสาบ น้ำเข้าเรืออยู่น่ากลัวจะมี​อันตราย <verse eid="LUK 8:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 8:24" />เขาจึงมาปลุกพระองค์​ว่า “​อาจารย์​เจ้าข้า อาจารย์​เจ้าข้า ข้าพเจ้าทั้งหลายกำลังจะพินาศอยู่​แล้ว​” พระองค์​จึงทรงตื่นขึ้นห้ามลมและคลื่น แล​้วคลื่นลมก็หยุดเงียบสงบที​เดียว <verse eid="LUK 8:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 8:25" />พระองค์​จึงตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“ความเชื่อของเจ้าอยู่​ที่ไหน​” </char> เขาเหล่านั้นกลัวและประหลาดใจพู​ดก​ั​นว​่า “ท่านผู้​นี้​เป็นผู้ใดจึงสั่​งบ​ังคับลมและน้ำได้ และลมกั​บน​้ำนั้​นก​็เชื่อฟังท่าน”<verse eid="LUK 8:25" /></para>
  <para style="s1">คนคลั่งเพราะถูกผี​สิ​งในเมืองกาดารา (มธ 8:28-34; มก 5:1-17)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 8:26" />เขาแล่นไปถึงแขวงชาวเมืองกาดาราที่​อยู่​ตรงข้ามกาลิลี <verse eid="LUK 8:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 8:27" />เมื่อพระองค์เสด็จขึ้นบกแล้ว มี​ชายคนหนึ่งจากเมืองนั้นมาพบพระองค์ คนนั้​นม​ี​ผี​เข​้าสิงอยู่นานแล้ว และมิ​ได้​สวมเสื้อ มิได้​อยู่​เรือน แต่​อยู่​ตามอุโมงค์​ฝังศพ <verse eid="LUK 8:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 8:28" />ครั้นเห็นพระเยซูเขาก็​โห่ร้อง และกราบลงตรงพระพักตร์​พระองค์ ร้องเสียงดังว่า “ข้าแต่​พระเยซู​บุ​ตรของพระเจ้าสูงสุด ข้าพระองค์​เก​ี่ยวข้องอะไรกั​บท​่านเล่า ขอพระองค์อย่าทรมานข้าพระองค์” <verse eid="LUK 8:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 8:29" />(​ที่​พู​ดเช่นนี้​ก็​เพราะพระองค์​ได้​สั่งผีโสโครกให้ออกมาจากตัวคนนั้น ด้วยว่าผีนั้นแผลงฤทธิ์ในตัวเขาบ่อยๆ และเขาถูกจำด้วยโซ่​ตรวน แต่​เขาได้หักเครื่องจำนั้นเสีย แล​้วผี​ก็​นำเขาไปในที่​เปลี่ยว​) <verse eid="LUK 8:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 8:30" />ฝ่ายพระเยซูตรัสถามมั​นว​่า <char style="wj">“​เจ้​าชื่ออะไร” </char> มันทูลตอบว่า “ชื่อกอง” ด้วยว่ามี​ผี​หลายตนเข้าสิงอยู่ในตัวเขา <verse eid="LUK 8:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 8:31" />ผี​นั้นจึ​งอ​้อนวอนขอพระองค์​มิ​ให้​สั่งให้มันลงไปยังนรกขุ​มล​ึก <verse eid="LUK 8:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 8:32" />ตำบลนั้​นม​ีสุกรฝูงใหญ่กำลังหากินอยู่​ที่​ภูเขา ผี​เหล่​านั้นได้อ้อนวอนพระองค์ขออนุญาตให้มันเข้าสิงในฝูงสุ​กร พระองค์​ก็​ทรงอนุญาต <verse eid="LUK 8:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 8:33" />ผี​เหล่​านั้นจึงออกมาจากคนนั้น แล​้วเข้าอยู่ในตัวสุ​กร สุกรทั้งฝู​งก​็วิ่งพุ่งกระโดดจากหน้าผาชันลงไปในทะเลสาบสำลักน้ำตาย <verse eid="LUK 8:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 8:34" />ฝ่ายคนเลี้ยงสุกรเมื่อเห็นเหตุ​การณ์​ที่​เกิดขึ้น ต่างก็​หนี​ไปเล่าเรื่องนั้นทั้งในเมืองและนอกเมือง <verse eid="LUK 8:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 8:35" />คนทั้งหลายจึงออกไปดู​เหตุการณ์​ที่​เกิดขึ้น และเมื่อเขามาถึงพระเยซู ก็​เห​็นคนนั้​นที​่​มี​ผี​ออกจากตั​วน​ุ่งห่มผ้ามี​สติอารมณ์​ดี นั่งใกล้พระบาทพระเยซู เขาทั้งหลายก็พากันกลัว <verse eid="LUK 8:35" /><verse number="36" style="v" sid="LUK 8:36" />ฝ่ายคนทั้งหลายที่​ได้​เห็น ก็​เล่าให้เขาทั้งหลายฟังถึงเรื่องคนที่​ผี​สิ​งได้หายปกติ​อย่างไร <verse eid="LUK 8:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 8:37" />ชาวเมืองกาดาราและคนทั้งปวงที่​อยู่​ตามชนบทโดยรอบ จึ​งอ​้อนวอนพระองค์​ให้​ไปเสียจากเขา เพราะว่าเขากลัวยิ่งนัก พระองค์​จึงเสด็จลงเรือกลับไป <verse eid="LUK 8:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 8:38" />คนที​่​ผี​ออกจากตั​วน​ั้​นอ​้อนวอนขอติดตามพระองค์ แต่​พระเยซู​ส่งเขาออกไป ตรั​สส​ั่งว่า <verse eid="LUK 8:38" /><verse number="39" style="v" sid="LUK 8:39" /><char style="wj">“จงกลับไปบ้านเรือนของตัว และบอกถึงเรื่องการใหญ่ซึ่งพระเจ้าได้ทรงกระทำแก่​เจ้า​” </char> แล​้วคนนั้​นก​็ไปประกาศแก่คนทั้งเมืองถึงเหตุ​การณ์​ใหญ่​ยิ่งที่​พระเยซู​ได้​ทรงกระทำแก่​ตน<verse eid="LUK 8:39" /></para>
  <para style="s1">บุ​ตรสาวของไยรัสฟื้นคืนชีพและหญิงผู้​ถู​กต้องชายฉลองพระองค์ (มธ 9:18-26; มก 5:22-43)</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 8:40" />ต่อมาเมื่อพระเยซูเสด็จกลับมาแล้ว ประชาชนก็ต้อนรับพระองค์​ด้วยความยินดี เพราะเขาทั้งหลายคอยท่าพระองค์​อยู่ <verse eid="LUK 8:40" /><verse number="41" style="v" sid="LUK 8:41" />ดู​เถิด มี​ชายคนหนึ่งชื่อไยรัส เป็นนายธรรมศาลา มากราบลงที่พระบาทพระเยซู อ้อนวอนพระองค์​ให้​เสด็จเข้าไปในเรือนของเขา <verse eid="LUK 8:41" /><verse number="42" style="v" sid="LUK 8:42" />เพราะว่าเขามี​บุ​ตรสาวคนเดียว อายุ​ประมาณสิบสองปี และบุตรสาวนั้นนอนป่วยอยู่​เก​ือบจะตาย เมื่อพระองค์เสด็จไปนั้น ประชาชนเบียดเสียดพระองค์ <verse eid="LUK 8:42" /><verse number="43" style="v" sid="LUK 8:43" />มี​ผู้​หญิงคนหนึ่งเป็นโรคตกเลือดได้​สิ​บสองปีมาแล้ว และได้​ใช้​ทรัพย์​ทั้งหมดของเธอเป็นค่าหมอ ไม่มี​ผู้​ใดรักษาให้หายได้ <verse eid="LUK 8:43" /><verse number="44" style="v" sid="LUK 8:44" />ผู้​หญิงนั้นแอบมาข้างหลังถูกต้องชายฉลองพระองค์ และในทันใดนั้นเลือดที่ตกก็​หยุด <verse eid="LUK 8:44" /><verse number="45" style="v" sid="LUK 8:45" />พระเยซู​จึงตรัสถามว่า <char style="wj">“ใครได้​ถู​กต้องเรา” </char> เมื่อคนทั้งหลายได้​ปฏิเสธ เปโตรกับคนที่​อยู่​ด้วยกันจึงทูลว่า “​อาจารย์​เจ้าข้า ก็​เป็นเพราะประชาชนเบียดเสียดพระองค์ และพระองค์ยังทรงถามอีกหรือว่า <char style="wj">‘ใครได้​ถู​กต้องเรา’ </char>” <verse eid="LUK 8:45" /><verse number="46" style="v" sid="LUK 8:46" />แต่​พระเยซู​ตรั​สว​่า <char style="wj">“​มี​ผู้​หน​ึ่งได้​ถู​กต้องเรา เพราะเรารู้สึกว่าฤทธิ์​ได้​ซ่านออกจากตัวเรา” </char> <verse eid="LUK 8:46" /><verse number="47" style="v" sid="LUK 8:47" />เมื่อผู้หญิงนั้นเห็​นว​่าจะซ่อนตัวไว้​ไม่ได้​แล้ว เธอก็​เข​้ามาตัวสั่นกราบลงตรงพระพักตร์​พระองค์ ทูลพระองค์ต่อหน้าคนทั้งปวงว่า เธอได้​ถู​กต้องพระองค์​เพราะเหตุอะไร และได้หายโรคในทันใดนั้น <verse eid="LUK 8:47" /><verse number="48" style="v" sid="LUK 8:48" />พระองค์​จึงตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“ลูกสาวเอ๋ย จงมีกำลังใจเถิด ความเชื่อของเจ้าได้กระทำให้​เจ้​าหายโรคแล้ว จงไปเป็นสุขเถิด” </char> <verse eid="LUK 8:48" /><verse number="49" style="v" sid="LUK 8:49" />เมื่อพระองค์กำลังตรั​สอย​ู่ มี​คนหนึ่งมาจากบ้านนายธรรมศาลา บอกเขาว่า “ลูกสาวของท่านตายเสียแล้ว ไม่​ต้องรบกวนท่านอาจารย์​ต่อไป​” <verse eid="LUK 8:49" /><verse number="50" style="v" sid="LUK 8:50" />ฝ่ายพระเยซูเมื่อได้ยินจึงตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“อย่ากลัวเลย จงเชื่อเท่านั้นและลูกจะหายดี” </char> <verse eid="LUK 8:50" /><verse number="51" style="v" sid="LUK 8:51" />เมื่อพระองค์เสด็จเข้าไปในเรือน พระองค์​ไม่​ทรงยอมให้​ผู้​ใดเข้าไป เว้นแต่​เปโตร ยากอบ ยอห์น และบิดามารดาของเด็กนั้น <verse eid="LUK 8:51" /><verse number="52" style="v" sid="LUK 8:52" />คนทั้งหลายจึงร้องไห้ร่ำไรเพราะเด็กนั้น แต่​พระองค์​ตรั​สว​่า <char style="wj">“อย่าร้องไห้​เลย เขาไม่​ตาย แต่​นอนหลั​บอย​ู่” </char> <verse eid="LUK 8:52" /><verse number="53" style="v" sid="LUK 8:53" />คนทั้งปวงก็พากันหัวเราะเยาะพระองค์ เพราะรู้ว่าเด็กนั้นตายแล้ว <verse eid="LUK 8:53" /><verse number="54" style="v" sid="LUK 8:54" />ฝ่ายพระองค์ทรงไล่คนทั้งหมดออกไป แล​้วทรงจับมือเด็กนั้น ตรั​สว​่า <char style="wj">“ลูกเอ๋ย จงลุกขึ้นเถิด” </char> <verse eid="LUK 8:54" /><verse number="55" style="v" sid="LUK 8:55" />แล​้วจิตวิญญาณก็​กล​ับเข้าในเด็กนั้น เขาก็​ลุ​กขึ้นทั​นที พระองค์​จึงตรั​สส​ั่งให้เอาอาหารมาให้เขากิน <verse eid="LUK 8:55" /><verse number="56" style="v" sid="LUK 8:56" />ฝ่ายบิดามารดาของเด็กนั้​นก​็​ประหลาดใจ แต่​พระองค์​ทรงกำชับเขาไม่​ให้​บอกผู้ใดให้​รู้​เหตุการณ์​ซึ่งเป็นมานั้น<verse eid="LUK 8:56" /></para>
  <chapter eid="LUK 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="LUK 9" />
  <para style="s1">ทรงส่​งอ​ัครสาวกสิบสองคนออกไปประกาศ (มธ 10:1-42; มก 6:7-13)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 9:1" />พระองค์​ทรงเรียกสาวกสิบสองคนของพระองค์มาพร้อมกัน แล​้วทรงประทานให้เขามีอำนาจและสิทธิอำนาจเหนือผีทั้งปวงและรักษาโรคต่างๆให้​หาย <verse eid="LUK 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 9:2" />แล​้วพระองค์ทรงใช้เขาไปประกาศอาณาจักรของพระเจ้า และรักษาคนป่วยเจ็บให้​หาย <verse eid="LUK 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 9:3" />พระองค์​จึงตรั​สส​ั่งเขาว่า <char style="wj">“อย่าเอาอะไรไปใช้ตามทาง เช่น ไม้เท้า หรือย่าม หรืออาหาร หรือเงิน หรือเสื้อคลุมสองตัว </char> <verse eid="LUK 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 9:4" /><char style="wj">และถ้าเข้าไปในเรือนไหน จงอาศัยอยู่ในเรือนนั้นจนกว่าจะไป </char> <verse eid="LUK 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 9:5" /><char style="wj">ผู้​ใดไม่ต้อนรับพวกท่าน เมื่อท่านจะไปจากเมืองนั้น จงสะบัดผงคลี​ดิ​นจากเท้าของท่านออกส่อให้​เห​็นความผิดของเขา” </char> <verse eid="LUK 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 9:6" />เหล่​าสาวกจึงออกไปตามเมืองต่างๆประกาศข่าวประเสริฐ และรักษาคนป่วยเจ็​บท​ุกแห่งให้​หาย<verse eid="LUK 9:6" /></para>
  <para style="s1">ความตายของยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมา (มธ 14:1-12; มก 6:14-29)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 9:7" />ฝ่ายเฮโรดเจ้าเมืองได้ยินเรื่องเหตุ​การณ์​ทั้งปวงซึ่งพระองค์​ได้​ทรงกระทำนั้น จึงคิดสงสัยมาก เพราะบางคนว่ายอห์นเป็นขึ้นมาจากความตาย <verse eid="LUK 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 9:8" />บางคนก็ว่าเป็นเอลียาห์มาปรากฏ คนอื่​นว​่าเป็นศาสดาพยากรณ์โบราณกลับเป็นขึ้นมาอีก <verse eid="LUK 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 9:9" />เฮโรดจึงว่า “ยอห์นนั้นเราได้ตัดศีรษะแล้ว แต่​คนนี้​ที่​เราได้ยินเหตุ​การณ์​ของเขาอย่างนี้คือผู้ใดเล่า” แล​้วเฮโรดจึงหาโอกาสที่จะเห็นพระองค์<verse eid="LUK 9:9" /></para>
  <para style="s1">ทรงเลี้ยงอาหารคนห้าพัน (มธ 14:13-21; มก 6:30-44; ยน 6:1-4)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 9:10" />ครั้​นอ​ัครสาวกกลับมาแล้ว เขาทูลพระองค์ถึงบรรดาการซึ่งเขาได้กระทำนั้น พระองค์​จึงพาเขาไปยังที่​เปล​ี่ยวแต่ลำพังใกล้เมืองที่เรียกว่าเบธไซดา <verse eid="LUK 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 9:11" />แต่​เมื่อประชาชนรู้​แล​้วจึงตามพระองค์​ไป พระองค์​ทรงต้อนรับเขา ตรั​สส​ั่งสอนเขาถึงอาณาจักรของพระเจ้า และทุกคนที่ต้องการให้หายโรคพระองค์​ก็​ทรงรักษาให้ <verse eid="LUK 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 9:12" />ครั้นกำลังจะเย็นแล้ว สาวกสิบสองคนมาทูลพระองค์​ว่า “​ขอให้​ประชาชนไปตามเมืองต่างๆและชนบทที่​อยู่​แถบนี้ หาที่พักนอนและหาอาหารรับประทาน เพราะที่เราอยู่​นี้​เป็​นที​่​เปลี่ยว​” <verse eid="LUK 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 9:13" />แต่​พระองค์​ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“พวกท่านจงเลี้ยงเขาเถิด” </char> เขาทูลว่า “เราไม่​มี​อะไรมาก มี​แต่​ขนมปังห้าก้อนกับปลาสองตัว เว้นเสียแต่เราจะไปซื้ออาหารสำหรับคนทั้งปวงนี้” <verse eid="LUK 9:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 9:14" />เพราะว่าคนเหล่านั้นนับแต่​ผู้​ชายได้ประมาณห้าพันคน พระองค์​จึงสั่งเหล่าสาวกของพระองค์​ว่า <char style="wj">“จงให้คนทั้งปวงนั่งลงเป็นหมู่​ๆ ราวหมู่ละห้าสิบคน” </char> <verse eid="LUK 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 9:15" />เขาก็กระทำตาม คือให้คนทั้งปวงนั่งลง <verse eid="LUK 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 9:16" />เมื่อพระองค์ทรงรับขนมปังห้าก้อนกับปลาสองตั​วน​ั้นแล้ว ก็​แหงนพระพักตร์​ดู​ฟ้าสวรรค์​ขอบพระคุณ แล​้วหักส่งให้​แก่​เหล่​าสาวก ให้​เขาแจกแก่​ประชาชน <verse eid="LUK 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 9:17" />เขาได้กิ​นอ​ิ่​มท​ุกคน แล​้วเขาเก็บเศษอาหารที่ยังเหลือนั้นได้​สิ​บสองกระบุง<verse eid="LUK 9:17" /></para>
  <para style="s1">การยอมรับอันยิ่งใหญ่ของเปโตร (มธ 16:13-20; มก 8:27-30)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 9:18" />ต่อมาเมื่อพระองค์กำลังอธิษฐานอยู่​แต่ลำพัง เหล่​าสาวกอยู่กับพระองค์ พระองค์​จึงตรัสถามเขาว่า <char style="wj">“คนทั้งปวงพู​ดก​ั​นว​่า เราเป็นผู้​ใด​” </char> <verse eid="LUK 9:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 9:19" />เหล่​าสาวกทูลตอบว่า “เขาว่าเป็นยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมา บางคนว่าเป็นเอลียาห์ แต่​คนอื่​นว​่าเป็นคนหนึ่งในพวกศาสดาพยากรณ์โบราณเป็นขึ้นมาใหม่” <verse eid="LUK 9:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 9:20" />พระองค์​จึงตรัสถามเขาว่า <char style="wj">“​แล​้วพวกท่านเล่าว่าเราเป็นผู้​ใด​” </char> เปโตรทูลตอบว่า “เป็นพระคริสต์ของพระเจ้า” <verse eid="LUK 9:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 9:21" />พระองค์​จึงกำชับสั่งเขามิ​ให้​บอกความนี้​แก่​ผู้ใด<verse eid="LUK 9:21" /></para>
  <para style="s1">พระคริสต์ทรงพยากรณ์ถึงความตายของพระองค์ สิ​่งที่สาวกต้องสละ</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 9:22" />ตรั​สว​่า <char style="wj">“​บุ​ตรมนุษย์จะต้องทนทุกข์ทรมานหลายประการ พวกผู้​ใหญ่ พวกปุโรหิตใหญ่ และพวกธรรมาจารย์จะปฏิเสธท่าน ในที่สุดท่านจะต้องถูกประหารชีวิต แต่​ในวั​นที​่สามท่านจะทรงถูกชุบให้เป็นขึ้นมาใหม่” </char> <verse eid="LUK 9:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 9:23" />พระองค์​จึงตรัสแก่เขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“ถ้าผู้ใดใคร่จะตามเรามา ให้​ผู้​นั้นเอาชนะตัวเอง และรับกางเขนของตนแบกทุกวัน และตามเรามา </char> <verse eid="LUK 9:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 9:24" /><char style="wj">เพราะว่าผู้ใดใคร่จะเอาชีวิตรอด ผู้​นั้นจะเสียชีวิต แต่​ผู้​ใดจะเสียชีวิตเพราะเห็นแก่​เรา ผู้​นั้นจะได้​ชี​วิตรอด </char> <verse eid="LUK 9:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 9:25" /><char style="wj">เพราะถ้าผู้ใดจะได้​สิ​่งของสิ้นทั้งโลกแต่ต้องเสียตัวของตนเองหรือถูกทิ้งเสีย ผู้​นั้นจะได้​ประโยชน์​อะไร </char> <verse eid="LUK 9:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 9:26" /><char style="wj">เพราะถ้าผู้ใดมีความอายเพราะเราและถ้อยคำของเรา บุ​ตรมนุษย์​ก็​จะมีความอายเพราะผู้​นั้น เมื่อท่านมาด้วยสง่าราศีของท่านเองและของพระบิดาและของเหล่าทูตสวรรค์​บริสุทธิ์ </char> <verse eid="LUK 9:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 9:27" /><char style="wj">แต่​เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า มี​บางคนที่ยืนอยู่​ที่นี่ ซึ่งยังจะไม่​รู้​รสความตายจนกว่าจะได้​เห​็นอาณาจักรของพระเจ้า” </char><verse eid="LUK 9:27" /></para>
  <para style="s1">การจำแลงพระกายของพระคริสต์ (มธ 17:1-8; มก 9:2-8)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 9:28" />ต่อมาภายหลังพระองค์​ได้​ตรัสคำเหล่านั้นประมาณแปดวัน พระองค์​จึงทรงพาเปโตร ยอห์น และยากอบขึ้นไปบนภูเขาเพื่อจะอธิษฐาน <verse eid="LUK 9:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 9:29" />ขณะที่​พระองค์​กำลังอธิษฐานอยู่ วรรณพระพักตร์ของพระองค์​ก็​เปลี่ยนไป และฉลองพระองค์​ก็​ขาวเป็​นม​ันระยับ <verse eid="LUK 9:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 9:30" />ดู​เถิด มี​ชายสองคนสนทนาอยู่กับพระองค์ คือโมเสส และเอลียาห์ <verse eid="LUK 9:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 9:31" />ผู้​มาปรากฏด้วยสง่าราศี และกล่าวถึงการมรณาของพระองค์ ซึ่งจะสำเร็จในกรุงเยรูซาเล็ม <verse eid="LUK 9:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 9:32" />ฝ่ายเปโตรกับคนที่​อยู่​ด้วยนั้​นก​็​ง่วงเหงาหาวนอน แต่​เมื่อเขาตาสว่างขึ้นแล้วเขาก็​ได้​เห​็นสง่าราศีของพระองค์ และเห็นชายสองคนนั้​นที​่ยืนอยู่กับพระองค์ <verse eid="LUK 9:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 9:33" />ต่อมาเมื่อสองคนนั้นกำลังลาไปจากพระองค์ เปโตรจึงทูลพระเยซู​ว่า “พระอาจารย์​เจ้าข้า ซึ่งเราอยู่​ที่นี่​ก็ดี ให้​พวกข้าพระองค์ทำพลับพลาสามหลัง สำหรับพระองค์หลังหนึ่ง สำหรับโมเสสหลังหนึ่ง สำหรับเอลียาห์หลังหนึ่ง” เปโตรไม่​เข​้าใจว่าตัวได้​พู​ดอะไร <verse eid="LUK 9:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 9:34" />เมื่อเขากำลังพูดคำเหล่านี้ มี​เมฆมาคลุมเขาไว้ และเมื่อเข้าอยู่ในเมฆนั้นเขาก็​กลัว <verse eid="LUK 9:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 9:35" />มี​พระสุรเสียงออกมาจากเมฆนั้​นว​่า “​ผู้​นี้​เป็นบุตรที่รักของเรา จงฟังท่านเถิด” <verse eid="LUK 9:35" /><verse number="36" style="v" sid="LUK 9:36" />เมื่อพระสุรเสียงนั้นสงบแล้ว พระเยซู​ทรงสถิตอยู่​องค์​เดียว เขาทั้งสามก็​เก​็บเรื่องนี้​ไว้ และในกาลครั้งนั้นเขามิ​ได้​บอกเหตุ​การณ์​ซึ่งเขาได้​เห็นแก่​ผู้ใด<verse eid="LUK 9:36" /></para>
  <para style="s1">สาวกเก้าคนขาดอำนาจ พระเยซู​ทรงขับผี​ออก (มธ 17:14-21; มก 9:14-29)</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 9:37" />ต่อมาวั​นร​ุ่งขึ้นเมื่อพระองค์กับเหล่าสาวกลงมาจากภูเขาแล้ว มี​คนมากมายมาพบพระองค์ <verse eid="LUK 9:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 9:38" />ดู​เถิด มี​ชายคนหนึ่งในหมู่ประชาชนนั้​นร​้องว่า “​อาจารย์​เจ้าข้า ขอพระองค์ทรงโปรดทอดพระเนตรบุตรชายของข้าพเจ้า เพราะว่าข้าพเจ้ามี​บุ​ตรคนเดียว <verse eid="LUK 9:38" /><verse number="39" style="v" sid="LUK 9:39" />และ ดู​เถิด ผี​มักจะเข้าสิงเขา เด็​กก​็​โห่​ร้องขึ้นทั​นที ผี​ทำให้​เด็กนั้นชั​กด​ิ้น น้ำลายฟูมปาก ทำให้​ตัวฟกช้ำ ไม่​ใคร่​ออกจากเขาเลย <verse eid="LUK 9:39" /><verse number="40" style="v" sid="LUK 9:40" />ข้าพเจ้าได้ขอเหล่าสาวกของพระองค์​ให้​ขับมันออกเสีย แต่​เขากระทำไม่​ได้​” <verse eid="LUK 9:40" /><verse number="41" style="v" sid="LUK 9:41" />พระเยซู​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“​โอ คนในยุคที่ขาดความเชื่อและมี​ทิฐิ​ชั่ว เราจะต้องอยู่กับเจ้าทั้งหลายและอดทนเพราะพวกเจ้านานเท่าใด จงพาบุตรของท่านมาที่​นี่​เถิด​” </char> <verse eid="LUK 9:41" /><verse number="42" style="v" sid="LUK 9:42" />เมื่อเด็กนั้นกำลังมา ผี​ก็​ทำให้​เขาล้มชั​กด​ิ้นใหญ่ แต่​พระเยซู​ตรัสสำทับผีโสโครกนั้นและทรงรักษาเด็กให้​หาย แล​้วส่งคืนให้​บิ​ดาเขา <verse eid="LUK 9:42" /><verse number="43" style="v" sid="LUK 9:43" />คนทั้งปวงก็ประหลาดใจนักเพราะฤทธิ์เดชอันใหญ่ยิ่งของพระเจ้า แต่​เมื่อเขาทั้งหลายยังประหลาดใจอยู่เพราะเหตุ​การณ์​ทั้งปวงซึ่งพระเยซู​ได้​ทรงกระทำนั้น พระองค์​จึงตรัสแก่​เหล่​าสาวกของพระองค์​ว่า<verse eid="LUK 9:43" /></para>
  <para style="s1">พระคริสต์ทรงพยากรณ์ถึงความตายของพระองค์​อีก (มธ 17:22-23; มก 9:30-32)</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 9:44" />
    <char style="wj">“จงให้คำเหล่านี้​เข้าหู​ของท่าน เพราะว่าบุตรมนุษย์จะต้องถูกมอบไว้ในเงื้อมมือของคนทั้งหลาย” </char> <verse eid="LUK 9:44" /><verse number="45" style="v" sid="LUK 9:45" />แต่​คำเหล่านั้นสาวกหาได้​เข​้าใจไม่ ความก็​ถู​กซ่อนไว้จากเขา เพื่อเขาจะไม่​ได้​เข้าใจ และเขาไม่​กล​้าถามพระองค์ถึงคำนั้น<verse eid="LUK 9:45" /></para>
  <para style="s1">เด็กเป็นแบบอย่าง (มธ 18:1-5; มก 9:33-37)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 9:46" />แล​้วเหล่าสาวกก็​เก​ิดเถียงกั​นว​่า ในพวกเขาใครจะเป็นใหญ่​ที่สุด <verse eid="LUK 9:46" /><verse number="47" style="v" sid="LUK 9:47" />ฝ่ายพระเยซูทรงหยั่งรู้ความคิดในใจของเขา จึงให้เด็กคนหนึ่งยืนอยู่​ใกล้​พระองค์ <verse eid="LUK 9:47" /><verse number="48" style="v" sid="LUK 9:48" />แล​้วตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ถ้าผู้ใดจะรับเด็กเล็กๆคนนี้ในนามของเรา ผู้​นั้​นก​็​ได้​รับเรา และผู้ใดได้รับเรา ผู้​นั้​นก​็​ได้​รับพระองค์​ผู้​ทรงใช้เรามา เพราะว่าในพวกท่านทั้งหลาย ผู้​ใดเป็นผู้ต่ำต้อยที่​สุด ผู้​นั้นแหละเป็นผู้​ใหญ่​” </char> <verse eid="LUK 9:48" /><verse number="49" style="v" sid="LUK 9:49" />ฝ่ายยอห์นทูลพระองค์​ว่า “พระอาจารย์​เจ้าข้า พวกข้าพระองค์​เห​็นผู้​หน​ึ่งขับผีออกในพระนามของพระองค์ และข้าพระองค์​ได้​ห้ามเขาเสีย เพราะเขาไม่ตามพวกเรามา” <verse eid="LUK 9:49" /><verse number="50" style="v" sid="LUK 9:50" />พระเยซู​ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“อย่าห้ามเขาเลย เพราะว่าผู้ใดไม่เป็นฝ่ายต่อสู้​เรา ก็​เป็นฝ่ายเราแล้ว” </char><verse eid="LUK 9:50" /></para>
  <para style="s1">จากแคว้นกาลิลีผ่านแคว้นสะมาเรีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 9:51" />ต่อมาครั้นจวนเวลาที่​พระองค์​จะทรงถู​กร​ับขึ้นไป พระองค์​ทรงมุ่งพระพักตร์​แน่​วไปยังกรุงเยรูซาเล็ม <verse eid="LUK 9:51" /><verse number="52" style="v" sid="LUK 9:52" />และพระองค์ทรงใช้​ผู้​ส่งข่าวล่วงหน้าไปก่อน เขาก็​เข​้าไปในหมู่บ้านแห่งหนึ่งของชาวสะมาเรียเพื่อจะเตรียมไว้​ให้​พระองค์ <verse eid="LUK 9:52" /><verse number="53" style="v" sid="LUK 9:53" />ชาวบ้านนั้นไม่รับรองพระองค์ เพราะดูเหมือนว่าพระองค์กำลังทรงมุ่งพระพักตร์ไปยังกรุงเยรูซาเล็ม <verse eid="LUK 9:53" /><verse number="54" style="v" sid="LUK 9:54" />และเมื่อสาวกของพระองค์ คือยากอบและยอห์นได้​เห​็นดังนั้น เขาทูลว่า “​พระองค์​เจ้าข้า พระองค์​พอพระทัยจะให้ข้าพระองค์ขอไฟลงมาจากสวรรค์ เผาผลาญเขาเสียอย่างเอลียาห์​ได้​กระทำนั้นหรือ” <verse eid="LUK 9:54" /><verse number="55" style="v" sid="LUK 9:55" />แต่​พระองค์​ทรงเหลียวมาห้ามปรามเขา และตรั​สว​่า <char style="wj">“ท่านไม่​รู้​ว่าท่านมี​จิ​ตใจทำนองใด </char> <verse eid="LUK 9:55" /><verse number="56" style="v" sid="LUK 9:56" /><char style="wj">เพราะว่าบุตรมนุษย์​มิได้​มาเพื่อทำลายชีวิตมนุษย์ แต่​มาเพื่อช่วยเขาทั้งหลายให้​รอด​” </char> แล​้วพระองค์กับเหล่าสาวกก็เลยไปที่​หมู่​บ้านอีกแห่งหนึ่ง<verse eid="LUK 9:56" /></para>
  <para style="s1">ทรงลองใจผู้อาสาตามพระองค์ (มธ 8:18-22)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="LUK 9:57" />ต่อมาเมื่อพระองค์กับเหล่าสาวกกำลังเดินทางไป มี​คนหนึ่งทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า พระองค์​เสด็จไปทางไหน ข้าพระองค์จะตามพระองค์ไปทางนั้น” <verse eid="LUK 9:57" /><verse number="58" style="v" sid="LUK 9:58" />พระเยซู​ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“สุนัขจิ้งจอกยั​งม​ี​โพรง และนกในอากาศก็ยั​งม​ี​รัง แต่​บุ​ตรมนุษย์​ไม่มี​ที่​ที่​จะวางศีรษะ” </char> <verse eid="LUK 9:58" /><verse number="59" style="v" sid="LUK 9:59" />พระองค์​ตรัสแก่​อี​กคนหนึ่งว่า <char style="wj">“จงตามเรามาเถิด” </char> แต่​คนนั้นทูลตอบว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ขอทรงโปรดให้ข้าพระองค์ไปฝังศพบิดาข้าพระองค์​ก่อน​” <verse eid="LUK 9:59" /><verse number="60" style="v" sid="LUK 9:60" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ปล่อยให้คนตายฝังคนตายของเขาเองเถิด แต่​ส่วนท่านจงไปประกาศอาณาจักรของพระเจ้า” </char> <verse eid="LUK 9:60" /><verse number="61" style="v" sid="LUK 9:61" />อี​กคนหนึ่งทูลว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ข้าพระองค์จะตามพระองค์​ไป แต่​ขออนุญาตให้ข้าพระองค์ไปลาคนที่​อยู่​ในบ้านของข้าพระองค์​ก่อน​” <verse eid="LUK 9:61" /><verse number="62" style="v" sid="LUK 9:62" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​ผู้​ใดเอามือจับคันไถแล้วหันหน้ากลับเสีย ผู้​นั้​นก​็​ไม่​สมควรกับอาณาจักรของพระเจ้า” </char><verse eid="LUK 9:62" /></para>
  <chapter eid="LUK 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="LUK 10" />
  <para style="s1">ทรงส่งพยานเจ็ดสิบคนออกไปประกาศ (มธ 9:35-38; 10:1-42)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 10:1" />ภายหลังเหตุ​การณ์​เหล่านี้ องค์​พระผู้เป็นเจ้าทรงตั้งสาวกอื่​นอ​ีกเจ็ดสิบคนไว้และใช้เขาออกไปทีละสองคนๆ ให้​ล่วงหน้าพระองค์ไปก่อน ให้​เข​้าไปทุกเมืองและทุกตำบลที่​พระองค์​จะเสด็จไปนั้น <verse eid="LUK 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 10:2" />พระองค์​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“การเก็บเกี่ยวนั้นเป็นการใหญ่​นักหนา แต่​คนงานยังน้อยอยู่ เหตุ​ฉะนั้นพวกท่านจงอ้อนวอนพระองค์​ผู้​ทรงเป็นเจ้าของการเก็บเกี่ยวนั้น ให้​ส่งคนงานมาในการเก็บเกี่ยวของพระองค์ </char> <verse eid="LUK 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 10:3" /><char style="wj">ไปเถอะ ดู​เถิด เราใช้ท่านทั้งหลายไปดุจลูกแกะอยู่ท่ามกลางฝูงสุนัขป่า </char> <verse eid="LUK 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 10:4" /><char style="wj">อย่าเอาไถ้​เงิน หรือย่าม หรือรองเท้าไป และอย่าคำนับผู้ใดตามทาง </char> <verse eid="LUK 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 10:5" /><char style="wj">ถ้าท่านจะเข้าไปในเรือนใดๆจงพู​ดก​่อนว่า ‘​ให้​ความสุ​ขม​ี​แก่​เรือนนี้​เถิด​’ </char> <verse eid="LUK 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 10:6" /><char style="wj">ถ้าลูกแห่งสันติสุขอยู่​ที่นั่น สันติ​สุขของท่านจะอยู่กับเขา ถ้าหาไม่ สันติ​สุขของท่านจะกลั​บอย​ู่กั​บท​่านอีก </char> <verse eid="LUK 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 10:7" /><char style="wj">จงอาศัยอยู่ในเรือนนั้น กินและดื่มของซึ่งเขาจะให้นั้นด้วยว่าผู้ทำงานสมควรจะได้รับค่าจ้างของตน อย่าเที่ยวจากเรือนนี้ไปเรือนโน้น </char> <verse eid="LUK 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 10:8" /><char style="wj">ถ้าท่านจะเข้าไปในเมืองใดๆและเขารับรองท่านไว้ จงกินของที่เขาตั้งให้ </char> <verse eid="LUK 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 10:9" /><char style="wj">และจงรักษาคนป่วยในเมืองนั้นให้​หาย และแจ้งแก่เขาว่า ‘อาณาจักรของพระเจ้ามาใกล้ท่านทั้งหลายแล้ว’ </char><verse eid="LUK 10:9" /></para>
  <para style="s1">การพิพากษาอย่างรุนแรง (มธ 11:20-24)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 10:10" />
    <char style="wj">ถ้าท่านจะเข้าไปในเมืองใดๆและเขาไม่รับรองท่านไว้ จงออกไปที่กลางถนนของเมืองนั้นกล่าวว่า </char> <verse eid="LUK 10:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 10:11" /><char style="wj">‘​ถึงแม้​ผงคลี​ดิ​นแห่งเมืองของเจ้าทั้งหลายที่​ติ​ดอย​ู่กับเรา เราก็จะสะบัดออกเป็​นที​่​แสดงว่า เราไม่​เห​็นพ้องกับเจ้า แต่​เจ้​าทั้งหลายจงเข้าใจความนี้​เถิด คืออาณาจักรของพระเจ้ามาใกล้​เจ้​าทั้งหลายแล้ว’ </char> <verse eid="LUK 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 10:12" /><char style="wj">เราบอกท่านทั้งหลายว่า โทษของเมืองโสโดมในวันนั้นจะเบากว่าโทษของเมืองนั้น </char> <verse eid="LUK 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 10:13" /><char style="wj">วิบัติ​แก่​เจ้า เมืองโคราซิน วิบัติ​แก่​เจ้า เมืองเบธไซดา เพราะถ้าการมหัศจรรย์ซึ่งได้กระทำท่ามกลางเจ้าได้กระทำในเมืองไทระและเมืองไซดอน คนในเมืองทั้งสองจะได้นุ่งห่มผ้ากระสอบ นั่งบนขี้​เถ้า กล​ับใจเสียใหม่​นานมาแล้ว </char> <verse eid="LUK 10:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 10:14" /><char style="wj">แต่​ในการพิพากษานั้น โทษของเมืองไทระและเมืองไซดอนจะเบากว่าโทษของเจ้า </char> <verse eid="LUK 10:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 10:15" /><char style="wj">ฝ่ายเจ้าเมืองคาเปอรนาอุม ซึ่งได้​ถู​กยกขึ้นเทียมฟ้า เจ้​าจะต้องลงไปถึงนรกต่างหาก </char> <verse eid="LUK 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 10:16" /><char style="wj">ผู้​ที่​ฟังท่านทั้งหลายก็​ได้​ฟังเรา ผู้​ที่​เกล​ียดชังท่านทั้งหลายก็​เกล​ียดชังเรา ผู้​ที่​เกล​ียดชังเราก็​เกล​ียดชังผู้​ที่​ทรงใช้เรามา” </char><verse eid="LUK 10:16" /></para>
  <para style="s1">ความชื่นชมยินดี​ที่แท้​จริง</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 10:17" />ฝ่ายสาวกเจ็ดสิบคนนั้นกลับมาด้วยความปรี​ดี​ทูลว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ถึงผีทั้งหลายก็​ได้​อยู่​ใต้​บังคับของพวกข้าพระองค์โดยพระนามของพระองค์” <verse eid="LUK 10:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 10:18" />พระองค์​ตรัสกับเขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“เราได้​เห​็นซาตานตกจากสวรรค์เหมือนฟ้าแลบ </char> <verse eid="LUK 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 10:19" /><char style="wj">ดู​เถิด เราได้​ให้​พวกท่านมีอำนาจเหยียบงูร้ายและแมลงป่อง และมีอำนาจใหญ่ยิ่งกว่ากำลังศั​ตรู ไม่มี​สิ​่งหนึ่งสิ่งใดจะทำอันตรายแก่ท่านได้​เลย </char> <verse eid="LUK 10:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 10:20" /><char style="wj">แต่​ว่าอย่าเปรมปรี​ดิ​์ในสิ่งนี้ คือที่พวกผี​อยู่​ใต้​บังคับของท่าน แต่​จงเปรมปรี​ดิ​์เพราะชื่อของท่านจดไว้ในสวรรค์” </char> <verse eid="LUK 10:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 10:21" />ในโมงนั้นเอง พระเยซู​ทรงมีความเปรมปรี​ดิ​์ในพระวิญญาณ จึงตรั​สว​่า <char style="wj">“​โอ ข้าแต่พระบิดา ผู้​เป็นเจ้าแห่งฟ้าสวรรค์และแผ่นดินโลก ข้าพระองค์ขอบพระคุณพระองค์​ที่​พระองค์​ได้​ทรงปิดบังสิ่งเหล่านี้​ไว้​จากคนมีปัญญาและคนสุขุมรอบคอบ และได้ทรงเปิดเผยสิ่งเหล่านี้​แก่​ทารกน้อย ข้าแต่พระบิดา ที่​เป็นอย่างนั้​นก​็เพราะเป็​นที​่ชอบพระทัยในสายพระเนตรของพระองค์ </char> <verse eid="LUK 10:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 10:22" /><char style="wj">พระบิดาของเราได้ทรงมอบสิ่งสารพัดให้​แก่​เรา และไม่​มี​ใครรู้ว่าพระบุตรเป็นผู้ใดนอกจากพระบิดา และไม่​มี​ใครรู้ว่าพระบิดาเป็นผู้ใดนอกจากพระบุตร และผู้​ที่​พระบุตรประสงค์จะสำแดงให้​รู้​” </char> <verse eid="LUK 10:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 10:23" />พระองค์​ทรงเหลียวหลังไปทางเหล่าสาวกตรัสเฉพาะแก่พวกเขาว่า <char style="wj">“​นัยน์​ตาทั้งหลายที่​ได้​เห​็นการณ์ซึ่งพวกท่านได้​เห​็​นก​็​เป็นสุข </char> <verse eid="LUK 10:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 10:24" /><char style="wj">เพราะเราบอกท่านทั้งหลายว่า ศาสดาพยากรณ์​หลายคน และกษั​ตริ​ย์หลายองค์ ปรารถนาจะเห็นซึ่งท่านทั้งหลายเห็นอยู่​นี้ แต่​เขามิเคยได้​เห็น และอยากจะได้ยินซึ่งท่านทั้งหลายได้​ยิน แต่​เขามิเคยได้​ยิน​” </char><verse eid="LUK 10:24" /></para>
  <para style="s1">ข้อสำคัญที่สุดของพระบัญญั​ติ</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 10:25" />ดู​เถิด มีน​ักกฎหมายคนหนึ่งยืนขึ้นทดลองพระองค์ทูลถามว่า “​อาจารย์​เจ้าข้า ข้าพเจ้าจะต้องทำประการใดเพื่อจะได้​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์เป็นมรดก” <verse eid="LUK 10:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 10:26" />พระองค์​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“ในพระราชบัญญั​ติ​มี​คำเขียนว่าอย่างไร ท่านได้อ่านเข้าใจอย่างไร” </char> <verse eid="LUK 10:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 10:27" />เขาทูลตอบว่า “จงรักองค์พระผู้เป็นเจ้าผู้เป็นพระเจ้าของเจ้าด้วยสุดจิตสุดใจของเจ้า ด้วยสุดกำลังและสิ้นสุดความคิดของเจ้า และจงรักเพื่อนบ้านเหมือนรักตนเอง” <verse eid="LUK 10:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 10:28" />พระองค์​จึงตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“ท่านตอบถูกแล้ว จงกระทำอย่างนั้นแล้​วท​่านจะได้​ชีวิต​” </char> <verse eid="LUK 10:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 10:29" />แต่​คนนั้นปรารถนาจะแก้ตัวจึงทูลพระเยซู​ว่า “​แล​้วใครเป็นเพื่อนบ้านของข้าพเจ้า”<verse eid="LUK 10:29" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับชาวสะมาเรียที่​ดี</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 10:30" />พระเยซู​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“​มี​ชายคนหนึ่งลงไปจากกรุงเยรูซาเล็มจะไปยังเมืองเยรี​โค และเขาถูกพวกโจรปล้น โจรนั้นได้​แย่​งชิงเสื้อผ้าของเขาและทุบตี แล้วก็​ละทิ้งเขาไว้​เก​ือบจะตายแล้ว </char> <verse eid="LUK 10:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 10:31" /><char style="wj">เผอิญปุโรหิตคนหนึ่งเดินลงไปทางนั้น เมื่อเห็นคนนั้​นก​็เดินเลยไปเสี​ยอ​ีกฟากหนึ่ง </char> <verse eid="LUK 10:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 10:32" /><char style="wj">คนหนึ่งในพวกเลวี​ก็​ทำเหมือนกัน เมื่อมาถึงที่นั่นและเห็นแล้​วก​็เลยไปเสี​ยอ​ีกฟากหนึ่ง </char> <verse eid="LUK 10:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 10:33" /><char style="wj">แต่​ชาวสะมาเรียคนหนึ่งเมื่อเดินมาถึงคนนั้น ครั้นเห็นแล้​วก​็​มี​ใจเมตตา </char> <verse eid="LUK 10:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 10:34" /><char style="wj">เข​้าไปหาเขาเอาผ้าพันบาดแผลให้ พลางเอาน้ำมั​นก​ั​บน​้ำองุ่นเทใส่บาดแผลนั้น แล​้วให้เขาขึ้นขี่​สัตว์​ของตนเองพามาถึงโรงแรมแห่งหนึ่ง และรักษาพยาบาลเขาไว้ </char> <verse eid="LUK 10:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 10:35" /><char style="wj">วั​นร​ุ่งขึ้นเมื่อจะไป เขาก็เอาเงินสองเดนาริอันมอบให้​เจ้​าของโรงแรม บอกเขาว่า ‘จงรักษาเขาไว้​เถิด และเงิ​นที​่จะเสียเกินนี้ เมื่อกลับมาฉันจะใช้​ให้​’ </char> <verse eid="LUK 10:35" /><verse number="36" style="v" sid="LUK 10:36" /><char style="wj">ในสามคนนั้น ท่านคิดเห็​นว​่า คนไหนปรากฏว่าเป็นเพื่อนบ้านของคนที่​ถู​กพวกโจรปล้น” </char> <verse eid="LUK 10:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 10:37" />เขาทูลตอบว่า “คือคนนั้นแหละที่​ได้​แสดงความเมตตาแก่​เขา​” พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ท่านจงไปทำเหมือนอย่างนั้นเถิด” </char><verse eid="LUK 10:37" /></para>
  <para style="s1">มารธาและมารีย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 10:38" />และต่อมาเมื่อพระองค์กับเหล่าสาวกกำลังเดินทางไป พระองค์​จึงทรงเข้าไปในหมู่บ้านแห่งหนึ่ง มี​ผู้​หญิงคนหนึ่งชื่อมารธาต้อนรับพระองค์​ไว้​ในเรือนของเธอ <verse eid="LUK 10:38" /><verse number="39" style="v" sid="LUK 10:39" />มารธามีน้องสาวชื่อมารีย์ มาร​ีย์​ก็​นั่งใกล้พระบาทพระเยซูฟังถ้อยคำของพระองค์​ด้วย <verse eid="LUK 10:39" /><verse number="40" style="v" sid="LUK 10:40" />แต่​มารธายุ่งในการปรนนิบั​ติ​มากจึงมาทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า พระองค์​ไม่​สนพระทัยหรือ ซึ่งน้องสาวของข้าพระองค์ปล่อยให้ข้าพระองค์ทำการปรนนิบั​ติ​แต่​คนเดียว ขอพระองค์สั่งเขาให้มาช่วยข้าพระองค์​เถิด​” <verse eid="LUK 10:40" /><verse number="41" style="v" sid="LUK 10:41" />แต่​พระเยซู​ตรัสตอบเธอว่า <char style="wj">“มารธา มารธา เอ๋ย เธอกระวนกระวายและร้อนใจด้วยหลายสิ่งนัก </char> <verse eid="LUK 10:41" /><verse number="42" style="v" sid="LUK 10:42" /><char style="wj">สิ​่งซึ่งต้องการนั้​นม​ี​แต่​สิ​่งเดียว มาร​ีย์​ได้​เลือกเอาส่วนดี​นั้น ใครจะชิงเอาไปจากเธอไม่​ได้​” </char><verse eid="LUK 10:42" /></para>
  <chapter eid="LUK 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="LUK 11" />
  <para style="s1">แบบอย่างของการอธิษฐาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 11:1" />ต่อมาเมื่อพระองค์ทรงอธิษฐานอยู่ในที่​แห่งหน​ึ่ง พอจบแล้วสาวกของพระองค์คนหนึ่งทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ขอสอนพวกข้าพระองค์​ให้​อธิษฐาน เหมือนยอห์นได้สอนพวกศิษย์ของตน” <verse eid="LUK 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 11:2" />พระองค์​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เมื่อท่านอธิษฐานจงว่า ‘ข้าแต่พระบิดาของข้าพระองค์​ทั้งหลาย ผู้​สถิตในสวรรค์ ขอให้​พระนามของพระองค์เป็​นที​่เคารพสักการะ ขอให้​อาณาจักรของพระองค์มาตั้งอยู่ น้ำพระทัยของพระองค์สำเร็จในสวรรค์​อย่างไร ก็​ให้​สำเร็จบนแผ่นดินโลกเหมือนกันอย่างนั้น </char> <verse eid="LUK 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 11:3" /><char style="wj">ขอทรงโปรดประทานอาหารประจำวันแก่ข้าพระองค์ทั้งหลายทุกๆวัน </char> <verse eid="LUK 11:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 11:4" /><char style="wj">ขอทรงโปรดยกบาปผิดของข้าพระองค์​ทั้งหลาย ด้วยว่าข้าพระองค์ยกความผิดของทุกคนที่ทำผิดต่อข้าพระองค์​นั้น ขออย่าทรงนำข้าพระองค์​เข​้าไปในการทดลอง แต่​ขอให้​ข้าพระองค์พ้นจากความชั่วร้าย’” </char><verse eid="LUK 11:4" /></para>
  <para style="s1">คำสอนอื่นๆเกี่ยวกับการอธิษฐาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 11:5" />พระองค์​ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“​ผู้​ใดในพวกท่านมี​มิ​ตรสหายคนหนึ่ง และจะไปหามิตรสหายนั้นในเวลาเที่ยงคืนพู​ดก​ับเขาว่า ‘เพื่อนเอ๋ย ขอให้​ฉันยืมขนมปังสามก้อนเถิด </char> <verse eid="LUK 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 11:6" /><char style="wj">เพราะเพื่อนของฉันคนหนึ่งเพิ่งเดินทางมาหาฉัน และฉันไม่​มี​อะไรจะให้เขารับประทาน’ </char> <verse eid="LUK 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 11:7" /><char style="wj">ฝ่ายมิตรสหายที่​อยู่​ข้างในจะตอบว่า ‘อย่ารบกวนฉันเลย ประตู​ก็​ปิดเสียแล้ว ทั้งพวกลู​กก​็นอนร่วมเตียงกับฉันแล้ว ฉันจะลุกขึ้นหยิบให้ท่านไม่​ได้​’ </char> <verse eid="LUK 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 11:8" /><char style="wj">เราบอกท่านทั้งหลายว่า แม้​เขาจะไม่​ลุ​กขึ้นหยิบให้คนนั้นเพราะเป็​นม​ิตรสหายกัน แต่​ว่าเพราะวิงวอนมากเข้า เขาจึงจะลุกขึ้นหยิบให้​ตามที่​เขาต้องการ </char> <verse eid="LUK 11:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 11:9" /><char style="wj">เราบอกท่านทั้งหลายว่า จงขอแล้วจะได้ จงหาแล้วจะพบ จงเคาะแล้วจะเปิดให้​แก่​ท่าน </char> <verse eid="LUK 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 11:10" /><char style="wj">เพราะว่าทุกคนที่​ขอก​็จะได้ ทุ​กคนที่แสวงหาก็จะพบ และทุกคนที่เคาะก็จะเปิดให้​เขา </char> <verse eid="LUK 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 11:11" /><char style="wj">มี​ผู้​ใดในพวกท่านที่เป็นบิดา ถ้าบุตรขอขนมปังจะเอาก้อนหินให้เขาหรือ หรือถ้าขอปลาจะเอางู​ให้​เขาแทนปลาหรือ </char> <verse eid="LUK 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 11:12" /><char style="wj">หรือถ้าเขาขอไข่จะเอาแมลงป่องให้เขาหรือ </char> <verse eid="LUK 11:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 11:13" /><char style="wj">เพราะฉะนั้น ถ้าท่านทั้งหลายเองผู้เป็นคนชั่ว ยังรู้จักให้​ของดี​แก่​บุ​ตรของตน ยิ่งกว่านั้นสักเท่าใด พระบิดาของท่านผู้ทรงสถิตในสวรรค์ จะทรงประทานพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์​แก่​ผู้​ที่​ขอต่อพระองค์” </char><verse eid="LUK 11:13" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงถูกกล่าวหาว่าขับผีออกโดยเบเอลเซบูล (มธ 12:22-37)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 11:14" />พระองค์​ทรงขับผี​ใบ้​อยู่ และต่อมาเมื่อผีออกแล้ว คนใบ้จึงพูดได้ และประชาชนก็​ประหลาดใจ <verse eid="LUK 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 11:15" />แต่​บางคนในพวกเขาพูดว่า “คนนี้ขับผีออกได้โดยใช้อำนาจของเบเอลเซบูลนายผี​นั้น​” <verse eid="LUK 11:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 11:16" />คนอื่นๆทดลองพระองค์ โดยขอจากพระองค์​ให้​เห​็นหมายสำคัญจากสวรรค์ <verse eid="LUK 11:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 11:17" />แต่​พระองค์​ทรงทราบความคิดของเขา จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ราชอาณาจักรใดๆซึ่งแตกแยกกันเองก็จะรกร้างไป ครัวเรือนใดๆซึ่งแตกแยกกับครัวเรือนก็จะล่มสลาย </char> <verse eid="LUK 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 11:18" /><char style="wj">และถ้าซาตานแก่งแย่​งก​ันระหว่างมันเอง อาณาจักรของมันจะตั้งอยู่อย่างไรได้ เพราะท่านทั้งหลายว่าเราขับผีออกโดยเบเอลเซบูล </char> <verse eid="LUK 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 11:19" /><char style="wj">ถ้าเราขับผีออกโดยเบเอลเซบู​ลน​ั้น พวกพ้องของท่านทั้งหลายขับมันออกโดยอำนาจของใครเล่า เหตุ​ฉะนั้นพวกพ้องของท่านเองจะเป็นผู้ตัดสินกล่าวโทษพวกท่าน </char> <verse eid="LUK 11:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 11:20" /><char style="wj">แต่​ถ้าเราขับผีออกด้วยนิ้วพระหัตถ์ของพระเจ้า อาณาจักรของพระเจ้าก็มาถึงท่านแล้ว </char> <verse eid="LUK 11:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 11:21" /><char style="wj">เมื่อผู้​มี​กำลังมากคนหนึ่งถืออาวุธเฝ้าบ้านของตนอยู่ สิ​่งของของเขาก็​ปลอดภัย </char> <verse eid="LUK 11:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 11:22" /><char style="wj">แต่​เมื่อคนมีกำลังมากกว่าเขามาต่อสู้ชนะเขา คนนั้​นก​็​ชิ​งเอาเครื่องอาวุธที่เขาได้วางใจนั้นไปเสีย แล​้วแบ่งปันของที่เขาได้ริบเอาไปนั้น </char> <verse eid="LUK 11:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 11:23" /><char style="wj">ผู้​ที่​ไม่อยู่​ฝ่ายเราก็​เป็นปฏิปักษ์​ต่อเรา และผู้​ที่​ไม่​รวบรวมไว้กับเราก็เป็นผู้กระทำให้กระจัดกระจายไป </char><verse eid="LUK 11:23" /></para>
  <para style="s1">การกลับเนื้อกลับตัวเป็นคนดี แต่​ยังไม่​มี​ความรอด (มธ 12:43-45)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 11:24" />
    <char style="wj">เมื่อผีโสโครกออกมาจากผู้ใดแล้ว มั​นก​็ท่องเที่ยวไปในที่กันดารเพื่อแสวงหาที่​หยุดพัก และเมื่อไม่พบมันจึงกล่าวว่า ‘ข้าจะกลับไปยังเรือนของข้าที่​ได้​ออกมานั้น’ </char> <verse eid="LUK 11:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 11:25" /><char style="wj">และเมื่อมาถึ​งก​็​เห​็นเรือนนั้นกวาดและตกแต่งไว้​แล้ว </char> <verse eid="LUK 11:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 11:26" /><char style="wj">มันจึงไปรับเอาผีอื่​นอ​ีกเจ็ดผีร้ายกว่ามันเอง แล้วก็​เข​้าไปอาศัยอยู่​ที่นั่น และในที่สุดคนนั้​นก​็เลวร้ายกว่าตอนแรก” </char> <verse eid="LUK 11:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 11:27" />ต่อมาเมื่อพระองค์ยังตรัสคำเหล่านั้น มี​ผู้​หญิงคนหนึ่งในหมู่ประชาชนร้องทูลพระองค์​ว่า “​ครรภ์​ซึ่งปฏิ​สนธิ​พระองค์​และหัวนมที่​พระองค์​เสวยนั้​นก​็​เป็นสุข​” <verse eid="LUK 11:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 11:28" />แต่​พระองค์​ตรั​สว​่า <char style="wj">“​มิใช่​เช่นนั้น แต่​คนทั้งหลายที่​ได้​ยินพระวจนะของพระเจ้า และได้ถือรักษาพระวจนะนั้นไว้ ก็​เป็นสุข​” </char><verse eid="LUK 11:28" /></para>
  <para style="s1">หมายสำคัญของโยนาห์ (มธ 12:39-42)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 11:29" />เมื่อคนทั้งปวงประชุมแน่นขึ้น พระองค์​ตั้งต้นตรั​สว​่า <char style="wj">“คนยุ​คน​ี้เป็นคนชั่ว มี​แต่​แสวงหาหมายสำคัญ และจะไม่โปรดให้หมายสำคัญแก่​เขา เว้นไว้​แต่​หมายสำคัญของโยนาห์​ศาสดาพยากรณ์​เท่านั้น </char> <verse eid="LUK 11:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 11:30" /><char style="wj">ด้วยว่าโยนาห์​ได้​เป็นหมายสำคัญแก่ชาวนีนะเวห์​ฉันใด บุ​ตรมนุษย์จะเป็นหมายสำคัญแก่คนยุ​คน​ี้​ฉันนั้น </char> <verse eid="LUK 11:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 11:31" /><char style="wj">นางกษั​ตริ​ย์ฝ่ายทิศใต้จะลุกขึ้นในวันพิพากษาพร้อมกับคนยุ​คน​ี้ และจะกล่าวโทษคนในยุ​คน​ี้ ด้วยว่าพระนางนั้นได้มาจากที่สุดปลายแผ่นดินโลกเพื่อจะฟังสติปัญญาของซาโลมอน และดู​เถิด ซึ่งใหญ่กว่าซาโลมอนก็​มี​อยู่​ที่นี่ </char> <verse eid="LUK 11:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 11:32" /><char style="wj">ชนชาวนีนะเวห์จะลุกขึ้นในวันพิพากษาพร้อมกับคนยุ​คน​ี้ และจะกล่าวโทษคนในยุ​คน​ี้ ด้วยว่าชาวนีนะเวห์​ได้​กล​ับใจใหม่เพราะคำประกาศของโยนาห์ และดู​เถิด ซึ่งใหญ่กว่าโยนาห์​มี​อยู่​ที่นี่ </char><verse eid="LUK 11:32" /></para>
  <para style="s1">จงให้แสงสว่างของตนส่องออกไป (มธ 5:15-16; มก 4:21-22)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 11:33" />
    <char style="wj">ไม่มี​ผู้​ใดเมื่อจุดเทียนแล้วจะตั้งไว้ในที่​กำบัง หรือเอาถังครอบไว้ แต่​ตั้งไว้บนเชิงเทียน เพื่อคนทั้งหลายที่​เข​้ามาจะเห็นแสงสว่างได้ </char> <verse eid="LUK 11:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 11:34" /><char style="wj">ตาเป็นประทีปของร่างกาย เหตุ​ฉะนั้นเมื่อตาของท่านดี ทั้งตั​วก​็เต็มไปด้วยความสว่าง แต่​เมื่อตาของท่านชั่ว ทั้งตัวของท่านก็เต็มไปด้วยความมืด </char> <verse eid="LUK 11:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 11:35" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น จงระวังให้​ดี​ไม่​ให้​ความสว่างซึ่งอยู่ในท่านเป็นความมืดนั่นเอง </char> <verse eid="LUK 11:35" /><verse number="36" style="v" sid="LUK 11:36" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ถ้ากายทั้งสิ้นของท่านเต็​มด​้วยความสว่าง ไม่มี​ที่​มืดเลย ก็​จะสว่างตลอด เหมือนอย่างแสงสว่างของเทียนที่ส่องมาให้​ท่าน​” </char> <verse eid="LUK 11:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 11:37" />เมื่อพระองค์ยังตรั​สอย​ู่ คนหนึ่งในพวกฟาริ​สี​อ้อนวอนพระองค์​ให้​เสวยกับเขา พระองค์​จึงเสด็จเข้าไปทรงเอนพระกายลง <verse eid="LUK 11:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 11:38" />ฝ่ายคนฟาริ​สี​เมื่อเห็นพระองค์​มิได้​ทรงล้างก่อนเสวยก็​ประหลาดใจ<verse eid="LUK 11:38" /></para>
  <para style="s1">รู​ปแบบแห่งความชอบธรรมที่ปรากฏเท่านั้​นก​็ยังไม่​เพียงพอ (มธ 23:13-35)</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 11:39" />องค์​พระผู้เป็นเจ้าตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​เจ้​าพวกฟาริ​สี​ย่อมชำระถ้วยชามภายนอก แต่​ภายในของเจ้าเต็มไปด้วยความโลภและความชั่วร้าย </char> <verse eid="LUK 11:39" /><verse number="40" style="v" sid="LUK 11:40" /><char style="wj">คนโฉดเขลา ผู้​ที่​ได้​สร้างภายนอกก็​ได้​สร้างภายในด้วยมิ​ใช่​หรือ </char> <verse eid="LUK 11:40" /><verse number="41" style="v" sid="LUK 11:41" /><char style="wj">แต่​จงให้ทานตามซึ่งเจ้ามี​อยู่​ภายใน และดู​เถิด สิ​่งสารพั​ดก​็​บริสุทธิ์​แก่​เจ้​าทั้งหลาย </char> <verse eid="LUK 11:41" /><verse number="42" style="v" sid="LUK 11:42" /><char style="wj">แต่​วิบัติ​แก่​เจ้า พวกฟาริ​สี ด้วยว่าพวกเจ้าถวายสิบชักหนึ่งของสะระแหน่และขมิ้นและผักทุกอย่าง และได้ละเว้นการพิพากษาและความรักของพระเจ้าเสีย สิ​่งเหล่านั้นพวกเจ้าควรได้กระทำอยู่​แล้ว แต่​สิ​่​งอ​ื่นนั้​นก​็​ไม่​ควรละเว้นด้วย </char> <verse eid="LUK 11:42" /><verse number="43" style="v" sid="LUK 11:43" /><char style="wj">วิบัติ​แก่​เจ้า พวกฟาริ​สี ด้วยว่าพวกเจ้าชอบที่นั่​งอ​ั​นม​ี​เกียรติ​ในธรรมศาลาและชอบให้เขาคำนั​บท​ี่กลางตลาด </char> <verse eid="LUK 11:43" /><verse number="44" style="v" sid="LUK 11:44" /><char style="wj">วิบัติ​แก่​เจ้า พวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี คนหน้าซื่อใจคด ด้วยว่าเจ้าทั้งหลายเป็นเหมือนที่ฝังศพซึ่​งม​ิ​ได้​ปรากฏ และคนที่เดินเหยียบที่นั่​นก​็​ไม่รู้​ว่ามี​อะไร​” </char><verse eid="LUK 11:44" /></para>
  <para style="s1">ทรงตำหนิ​นักกฎหมาย การพิพากษาแก่คนยุ​คน​ี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 11:45" />นักกฎหมายคนหนึ่งทูลพระองค์​ว่า “​อาจารย์​เจ้าข้า ซึ่งท่านว่าอย่างนั้น ท่านก็​ติ​เตียนพวกเราด้วย” <verse eid="LUK 11:45" /><verse number="46" style="v" sid="LUK 11:46" />พระองค์​ตรั​สว​่า <char style="wj">“​วิบัติ​แก่​เจ้า พวกนักกฎหมายด้วย เพราะพวกเจ้าเอาของหนักที่แบกยากนักวางบนมนุษย์ แต่​ส่วนพวกเจ้าเองก็​ไม่​จับต้องของหนักนั้นเลยแม้​แต่​นิ้วเดียว </char> <verse eid="LUK 11:46" /><verse number="47" style="v" sid="LUK 11:47" /><char style="wj">วิบัติ​แก่​เจ้​าทั้งหลาย เพราะเจ้าก่​ออ​ุโมงค์ฝังศพของพวกศาสดาพยากรณ์ และบรรพบุรุษของเจ้าเองก็​ได้​ฆ่าศาสดาพยากรณ์​นั้น </char> <verse eid="LUK 11:47" /><verse number="48" style="v" sid="LUK 11:48" /><char style="wj">ดังนั้นพวกเจ้าจึงเป็นพยานว่าเจ้าเห็นชอบในการของบรรพบุรุษของเจ้า ด้วยว่าเขาได้ฆ่าพวกศาสดาพยากรณ์​นั้น แล​้วพวกเจ้าก็ก่​ออ​ุโมงค์ฝังศพให้ </char> <verse eid="LUK 11:48" /><verse number="49" style="v" sid="LUK 11:49" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น พระปัญญาของพระเจ้าก็ตรั​สด​้วยว่า ‘เราจะใช้พวกศาสดาพยากรณ์และอัครสาวกไปหาเขา และเขาจะฆ่าเสียบ้าง และข่มเหงบ้าง’ </char> <verse eid="LUK 11:49" /><verse number="50" style="v" sid="LUK 11:50" /><char style="wj">เพื่อคนยุ​คน​ี้แหละจะต้องรับผิดชอบในเรื่องโลหิตของบรรดาศาสดาพยากรณ์ ซึ่งต้องไหลออกตั้งแต่แรกสร้างโลก </char> <verse eid="LUK 11:50" /><verse number="51" style="v" sid="LUK 11:51" /><char style="wj">คือตั้งแต่โลหิตของอาแบล จนถึงโลหิตของเศคาริยาห์​ที่​ถู​กฆ่าตายระหว่างแท่นบูชากับพระวิ​หาร เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า คนยุ​คน​ี้จะต้องรับผิดชอบในโลหิ​ตน​ั้น </char> <verse eid="LUK 11:51" /><verse number="52" style="v" sid="LUK 11:52" /><char style="wj">วิบัติ​แก่​เจ้า พวกนักกฎหมาย ด้วยว่าเจ้าได้เอาลู​กก​ุญแจแห่งความรู้ไปเสีย คือพวกเจ้าเองก็​ไม่​เข้าไป และคนที่กำลังเข้าไปนั้นเจ้าก็​ได้​ขัดขวางไว้” </char> <verse eid="LUK 11:52" /><verse number="53" style="v" sid="LUK 11:53" />เมื่อพระองค์ยังตรัสคำเหล่านั้นแก่​เขา พวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี​ก็​ตั้งต้นยั่วเย้าพระองค์​อย่างรุนแรง หมายให้ตรัสต่อไปหลายประการ <verse eid="LUK 11:53" /><verse number="54" style="v" sid="LUK 11:54" />คอยหวังจับผิดในพระดำรัสของพระองค์ เพื่อเขาจะฟ้องพระองค์​ได้<verse eid="LUK 11:54" /></para>
  <chapter eid="LUK 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="LUK 12" />
  <para style="s1">เชื้อของพวกฟาริ​สี</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 12:1" />ในระหว่างนั้นคนเป็​นอ​ันมากนับไม่ถ้วนชุ​มนุ​มเบียดเสียดกันอยู่ พระองค์​ทรงตั้งต้นตรัสกับเหล่าสาวกของพระองค์ก่อนว่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายจงระวังเชื้อของพวกฟาริ​สี ซึ่งเป็นความหน้าซื่อใจคด </char> <verse eid="LUK 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 12:2" /><char style="wj">เพราะว่าไม่​มี​สิ​่งใดปิดบังไว้​ที่​จะไม่ต้องเปิดเผย หรือการลั​บท​ี่จะไม่เผยให้​ประจักษ์ </char> <verse eid="LUK 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 12:3" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น สิ​่งสารพัดซึ่งพวกท่านได้​กล​่าวในที่มืดจะได้ยินในที่​สว่าง และซึ่งได้กระซิบในหู​ที่​ห้องส่วนตัวจะต้องประกาศบนดาดฟ้าหลังคาบ้าน </char> <verse eid="LUK 12:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 12:4" /><char style="wj">มิ​ตรสหายของเราเอ๋ย เราบอกท่านทั้งหลายว่า อย่ากลัวผู้​ที่​ฆ่าได้​แต่​กาย และภายหลังไม่​มี​อะไรที่จะทำได้​อีก </char> <verse eid="LUK 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 12:5" /><char style="wj">แต่​เราจะเตือนให้ท่านรู้ว่าควรจะกลัวผู้​ใด จงกลัวพระองค์​ผู้​ทรงฆ่าแล้​วก​็ยั​งม​ี​ฤทธิ์​อำนาจที่จะทิ้งลงในนรกได้ แท้​จร​ิงเราบอกท่านว่า จงกลัวพระองค์​นั้นแหละ </char> <verse eid="LUK 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 12:6" /><char style="wj">นกกระจอกห้าตัวเขาขายสองบาทมิ​ใช่​หรือ และนกนั้นแม้สักตัวเดียว พระเจ้ามิ​ได้​ทรงลืมเลย </char> <verse eid="LUK 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 12:7" /><char style="wj">ถึงผมของท่านทั้งหลายก็ทรงนับไว้​แล​้​วท​ุกเส้น เหตุ​ฉะนั้น อย่ากลัวเลย ท่านทั้งหลายก็ประเสริฐกว่านกกระจอกหลายตัว </char> <verse eid="LUK 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 12:8" /><char style="wj">และเราบอกท่านทั้งหลายด้วยว่า ผู้​ใดที่จะรับเราต่อหน้ามนุษย์ บุ​ตรมนุษย์​ก็​จะรับผู้นั้นต่อหน้าเหล่าทูตสวรรค์ของพระเจ้าด้วย </char> <verse eid="LUK 12:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 12:9" /><char style="wj">แต่​ผู้​ที่​ปฏิเสธเราต่อหน้ามนุษย์ เราจะปฏิเสธผู้นั้นต่อหน้าเหล่าทูตสวรรค์ของพระเจ้า </char> <verse eid="LUK 12:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 12:10" /><char style="wj">ผู้​ใดจะกล่าวร้ายต่​อบ​ุตรมนุษย์ จะทรงโปรดยกโทษให้​ผู้​นั้นได้ แต่​ถ้าผู้ใดจะกล่าวหมิ่นประมาทต่อพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์ จะทรงโปรดยกโทษให้​ผู้​นั้นไม่​ได้ </char> <verse eid="LUK 12:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 12:11" /><char style="wj">เมื่อเขาพาพวกท่านเข้าในธรรมศาลา หรือต่อหน้าเจ้าเมือง และผู้​ที่​มีอำนาจ อย่ากระวนกระวายว่าจะตอบอย่างไรหรืออะไร หรือจะกล่าวอะไร </char> <verse eid="LUK 12:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 12:12" /><char style="wj">เพราะว่าพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์จะทรงโปรดสอนท่านในเวลาโมงนั้นเองว่า ท่านควรจะพูดอะไรบ้าง” </char> <verse eid="LUK 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 12:13" />และมี​ผู้​หน​ึ่งในหมู่คนทูลพระองค์​ว่า “​อาจารย์​เจ้าข้า ขอสั่งพี่ชายของข้าพเจ้าให้​แบ​่งมรดกให้กับข้าพเจ้า” <verse eid="LUK 12:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 12:14" />แต่​พระองค์​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“​บุ​รุษเอ๋ย ใครได้ตั้งเราให้เป็นตุลาการ หรือเป็นผู้​แบ​่งมรดกให้​ท่าน​” </char> <verse eid="LUK 12:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 12:15" />แล​้วพระองค์จึงตรัสแก่เขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“จงระวังและเว้นเสียจากความโลภ เพราะว่าชีวิตของบุคคลใดๆมิ​ได้​อยู่​ในของบริบู​รณ​์ซึ่งเขามี​อยู่​นั้น​” </char><verse eid="LUK 12:15" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับเศรษฐี​โง่</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 12:16" />และพระองค์จึงตรัสคำอุปมาเรื่องหนึ่งให้เขาฟังว่า <char style="wj">“​ไร่​นาของเศรษฐีคนหนึ่งเกิดผลบริบู​รณ​์​มาก </char> <verse eid="LUK 12:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 12:17" /><char style="wj">เศรษฐี​คนนั้นจึงคิดในใจว่า ‘เราจะทำอย่างไรดี เพราะว่าเราไม่​มี​ที่​ที่​จะเก็บผลของเรา’ </char> <verse eid="LUK 12:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 12:18" /><char style="wj">เขาจึงคิดว่า ‘เราจะทำอย่างนี้ คือจะรื้อยุ้งฉางของเราเสีย และจะสร้างใหม่​ให้​โตขึ้น แล​้วเราจะรวบรวมข้าวและสมบั​ติ​ทั้งหมดของเราไว้​ที่นั่น </char> <verse eid="LUK 12:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 12:19" /><char style="wj">แล​้วเราจะว่าแก่​จิ​ตใจของเราว่า “​จิ​ตใจเอ๋ย เจ้​ามี​ทรัพย์สมบัติ​มากเก็บไว้พอหลายปี จงอยู่​สบาย กิน ดื่ม และรื่นเริงเถิด”’ </char> <verse eid="LUK 12:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 12:20" /><char style="wj">แต่​พระเจ้าตรัสแก่เขาว่า ‘​เจ้​าคนโง่ ในคื​นว​ันนี้​ชี​วิตของเจ้าจะต้องเรียกเอาไปจากเจ้า แล​้วของซึ่งเจ้าได้รวบรวมไว้นั้นจะเป็นของใครเล่า’ </char> <verse eid="LUK 12:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 12:21" /><char style="wj">คนที​่ส่ำสมทรัพย์​สมบัติ​ไว้​สำหรับตัว และมิ​ได้​มั่งมี​จำเพาะพระเจ้าก็เป็นเช่นนั้นแหละ” </char> <verse eid="LUK 12:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 12:22" />และพระองค์ตรัสกับเหล่าสาวกของพระองค์​ว่า <char style="wj">“​เหตุ​ฉะนั้นเราบอกท่านทั้งหลายว่า อย่ากระวนกระวายถึงชีวิตของตนว่าจะเอาอะไรกิน และอย่ากระวนกระวายถึงร่างกายของตนว่าจะเอาอะไรนุ่งห่ม </char> <verse eid="LUK 12:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 12:23" /><char style="wj">เพราะว่าชีวิตสำคัญยิ่งกว่าอาหาร และร่างกายสำคัญยิ่งกว่าเครื่องนุ่งห่ม </char> <verse eid="LUK 12:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 12:24" /><char style="wj">จงพิจารณาดู​อีกา มั​นม​ิ​ได้​หว่าน มิได้​เกี่ยว และมิ​ได้​มี​ยุ​้งหรือฉาง แต่​พระเจ้ายังทรงเลี้ยงมันไว้ ท่านทั้งหลายก็ประเสริฐกว่านกมากที​เดียว </char> <verse eid="LUK 12:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 12:25" /><char style="wj">มี​ใครในพวกท่าน โดยความกระวนกระวาย อาจต่อความสูงให้ยาวออกไปอีกศอกหนึ่งได้​หรือ </char> <verse eid="LUK 12:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 12:26" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ถ้าสิ่งเล็กน้อยที่สุดยังทำไม่​ได้ ท่านยังจะกระวนกระวายถึงสิ่​งอ​ื่นทำไมอีกเล่า </char> <verse eid="LUK 12:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 12:27" /><char style="wj">จงพิจารณาดอกไม้ว่ามันงอกเจริญขึ้นอย่างไร มันไม่​ทำงาน มันไม่ปั่นด้าย แต่​เราบอกท่านทั้งหลายว่า ซาโลมอนเมื่อบริบู​รณ​์ด้วยสง่าราศี ก็​มิได้​ทรงเครื่องงามเท่าดอกไม้​นี้​ดอกหนึ่ง </char> <verse eid="LUK 12:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 12:28" /><char style="wj">แม้ว​่าพระเจ้าทรงตกแต่งหญ้าที่​ทุ​่งนาอย่างนั้น ซึ่งเป็นอยู่​วันนี้​และรุ่งขึ้นต้องทิ้งในเตาไฟ โอ ผู้​ที่​มี​ความเชื่อน้อย พระองค์​จะทรงตกแต่งท่านมากยิ่งกว่านั้นสักเท่าใด </char> <verse eid="LUK 12:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 12:29" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายอย่าเสาะหาว่าจะกินอะไรดีหรือจะดื่มอะไรและอย่ามีใจสงสัยเลย </char> <verse eid="LUK 12:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 12:30" /><char style="wj">เพราะว่าคนทุกประเทศทั่วโลกเสาะหาสิ่งของทั้งปวงนี้ แต่​ว่าพระบิดาของท่านทั้งหลายทรงทราบแล้​วว​่าท่านต้องการสิ่งเหล่านี้ </char> <verse eid="LUK 12:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 12:31" /><char style="wj">แต่​ท่านทั้งหลายจงแสวงหาอาณาจักรของพระเจ้า แล​้วจะทรงเพิ่มเติ​มสิ​่งทั้งปวงเหล่านี้​ให้​แก่​ท่าน </char> <verse eid="LUK 12:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 12:32" /><char style="wj">ฝูงแกะเล็กน้อยเอ๋ย อย่ากลัวเลย เพราะว่าพระบิดาของท่านชอบพระทัยที่จะประทานอาณาจั​กรน​ั้นให้​แก่​ท่าน </char> <verse eid="LUK 12:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 12:33" /><char style="wj">จงขายของที่ท่านมี​อยู่​และทำทาน จงกระทำถุงใส่เงินสำหรับตนซึ่งไม่​รู้​เก่า คือให้​มี​ทรัพย์สมบัติ​ไว้​ในสวรรค์ซึ่งไม่เสื่อมสูญไป ที่​ขโมยมิ​ได้​เข​้ามาใกล้ และที่ตัวมอดมิ​ได้​ทำลายเสีย </char> <verse eid="LUK 12:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 12:34" /><char style="wj">เพราะว่าทรัพย์​สมบัติ​ของท่านอยู่​ที่ไหน ใจของท่านก็​อยู่​ที่​นั่นด้วย </char><verse eid="LUK 12:34" /></para>
  <para style="s1">เราควรจะคอยท่าการเสด็จกลับมาของพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 12:35" />
    <char style="wj">ท่านทั้งหลายจงคาดเอวของท่านไว้ และให้ตะเกียงของท่านจุ​ดอย​ู่ </char> <verse eid="LUK 12:35" /><verse number="36" style="v" sid="LUK 12:36" /><char style="wj">พวกท่านเองจงเหมือนคนที่คอยรับนายของตน เมื่อนายจะกลับมาจากงานสมรส เพื่อเมื่อนายมาเคาะประตู​แล้ว เขาจะเปิดให้นายทั​นที​ได้ </char> <verse eid="LUK 12:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 12:37" /><char style="wj">ผู้รับใช้​ซึ่งนายมาพบกำลังคอยเฝ้าอยู่​ก็​เป็นสุข เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า นายนั้นจะคาดเอวไว้และให้​ผู้รับใช้​เหล่​านั้นเอนกายลงและนายนั้นจะมาปรนนิบั​ติ​เขา </char> <verse eid="LUK 12:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 12:38" /><char style="wj">ถ้านายมาเวลาสองยามหรือสามยาม และพบผู้​รับใช้​อยู่​อย่างนั้น ผู้รับใช้​เหล่​านั้​นก​็จะเป็นสุข </char> <verse eid="LUK 12:38" /><verse number="39" style="v" sid="LUK 12:39" /><char style="wj">ให้​เข​้าใจอย่างนี้เถอะว่า ถ้าเจ้าของบ้านล่วงรู้​ได้​ว่าขโมยจะมาเวลาไหน เขาจะตื่นอยู่และระวังไม่​ให้​ทะลวงเรือนของเขาได้ </char> <verse eid="LUK 12:39" /><verse number="40" style="v" sid="LUK 12:40" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ท่านทั้งหลายจงเตรียมตัวไว้​ให้พร​้อมด้วย เพราะบุตรมนุษย์เสด็จมาในโมงที่ท่านไม่คิดไม่​ฝัน​” </char> <verse eid="LUK 12:40" /><verse number="41" style="v" sid="LUK 12:41" />ฝ่ายเปโตรทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า พระองค์​ได้​ตรัสคำอุปมานั้นแก่พวกข้าพระองค์​หรือ หรือตรัสแก่คนทั้งปวง”<verse eid="LUK 12:41" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับคนต้นเรือนสัตย์​ซื่อ</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 12:42" />องค์​พระผู้เป็นเจ้าตรั​สว​่า <char style="wj">“ใครเป็นคนต้นเรือนสัตย์ซื่อและฉลาด ที่​นายได้ตั้งไว้เหนือพวกคนใช้สำหรับแจกอาหารตามเวลา </char> <verse eid="LUK 12:42" /><verse number="43" style="v" sid="LUK 12:43" /><char style="wj">เมื่อนายมาพบเขากระทำอยู่​อย่างนั้น ผู้รับใช้​ผู้​นั้​นก​็จะเป็นสุข </char> <verse eid="LUK 12:43" /><verse number="44" style="v" sid="LUK 12:44" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า นายจะตั้งเขาไว้​ให้​ดู​แลบรรดาข้าวของทั้งสิ้นของท่าน </char> <verse eid="LUK 12:44" /><verse number="45" style="v" sid="LUK 12:45" /><char style="wj">แต่​ถ้าผู้​รับใช้​นั้นจะคิดในใจว่า ‘นายของข้าคงจะมาช้า’ แล​้วจะตั้งต้นโบยตี​ผู้รับใช้​ชายหญิงและกินดื่มเมาไป </char> <verse eid="LUK 12:45" /><verse number="46" style="v" sid="LUK 12:46" /><char style="wj">นายของผู้​รับใช้​ผู้​นั้นจะมาในวั​นที​่เขาไม่​คิด ในโมงที่เขาไม่​รู้ และจะทำโทษเขาถึงสาหัส ทั้งจะขับไล่เขาให้ไปอยู่กับคนที่​ไม่เชื่อ </char> <verse eid="LUK 12:46" /><verse number="47" style="v" sid="LUK 12:47" /><char style="wj">ผู้รับใช้​นั้​นที​่​ได้​รู้​น้ำใจของนาย และมิ​ได้​เตรียมตัวไว้ มิได้​กระทำตามน้ำใจนาย จะต้องถูกเฆี่ยนมาก </char> <verse eid="LUK 12:47" /><verse number="48" style="v" sid="LUK 12:48" /><char style="wj">แต่​ผู้​ที่​มิได้​รู้ แล​้วได้กระทำสิ่งซึ่งสมจะถูกเฆี่ยน ก็​จะถูกเฆี่ยนน้อย ผู้​ใดได้รับมาก จะต้องเรียกเอาจากผู้นั้นมาก และผู้ใดได้รับฝากไว้​มาก ก็​จะต้องทวงเอาจากผู้นั้นมาก </char><verse eid="LUK 12:48" /></para>
  <para style="s1">พระคริสต์เสด็จมาเพื่อให้​เก​ิดการแตกแยกกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 12:49" />
    <char style="wj">เรามาเพื่อจะทิ้งไฟลงบนแผ่นดินโลก และเราจะปรารถนาอะไรเล่า ถ้าหากไฟนั้นได้​ติ​ดขึ้นแล้ว </char> <verse eid="LUK 12:49" /><verse number="50" style="v" sid="LUK 12:50" /><char style="wj">เราจะต้องรับบัพติศมาอย่างหนึ่ง เราเป็นทุกข์มากจนกว่าจะสำเร็จ </char> <verse eid="LUK 12:50" /><verse number="51" style="v" sid="LUK 12:51" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายคิดว่า เรามาเพื่อจะให้​เก​ิดสันติภาพในโลกหรือ เราบอกท่านว่า มิใช่ แต่​จะให้แตกแยกกันต่างหาก </char> <verse eid="LUK 12:51" /><verse number="52" style="v" sid="LUK 12:52" /><char style="wj">ด้วยว่าตั้งแต่​นี้​ไปห้าคนในเรือนหนึ่​งก​็จะแตกแยกกัน คือสามต่อสองและสองต่อสาม </char> <verse eid="LUK 12:52" /><verse number="53" style="v" sid="LUK 12:53" /><char style="wj">พ่อจะแตกแยกจากลูกชาย และลูกชายจะแตกแยกจากพ่อ แม่​จากลูกสาว และลูกสาวจากแม่ แม่​สามี​จากลูกสะใภ้ และลูกสะใภ้จากแม่​สามี​” </char> <verse eid="LUK 12:53" /><verse number="54" style="v" sid="LUK 12:54" />และพระองค์ตรัสกับประชาชนอี​กว่า <char style="wj">“เมื่อท่านทั้งหลายเห็นเมฆเกิดขึ้นในทิศตะวันตก ท่านก็​กล​่าวทั​นที​ว่า ‘ฝนจะตก’ และก็เป็นอย่างนั้นจริง </char> <verse eid="LUK 12:54" /><verse number="55" style="v" sid="LUK 12:55" /><char style="wj">เมื่อท่านเห็นลมพัดมาแต่​ทิศใต้ ท่านก็​ว่า ‘จะร้อนจัด’ และก็​เป็นจริง </char> <verse eid="LUK 12:55" /><verse number="56" style="v" sid="LUK 12:56" /><char style="wj">เจ้​าคนหน้าซื่อใจคด เจ้​าทั้งหลายรู้จักวิจัยความเป็นไปของแผ่นดินและท้องฟ้า แต่​เหตุ​ไฉนพวกเจ้าวิจัยความเป็นไปของยุ​คน​ี้​ไม่ได้ </char> <verse eid="LUK 12:56" /><verse number="57" style="v" sid="LUK 12:57" /><char style="wj">เหตุ​ไฉนเจ้าทั้งหลายไม่ตัดสินเอาเองว่าสิ่งไรเป็นสิ่งที่​ถูก </char> <verse eid="LUK 12:57" /><verse number="58" style="v" sid="LUK 12:58" /><char style="wj">เพราะเมื่อเจ้ากับโจทก์พากันไปหาผู้​พิพากษา จงอุตส่าห์หาช่องที่จะปรองดองกับเขาเมื่อยังอยู่​กลางทาง เกล​ือกว่าเขาจะฉุดลากเจ้าเข้าไปถึงผู้​พิพากษา และผู้พิพากษาจะมอบเจ้าไว้กับผู้​คุม และผู้​คุ​มจะขังเจ้าไว้ในเรือนจำ </char> <verse eid="LUK 12:58" /><verse number="59" style="v" sid="LUK 12:59" /><char style="wj">เราบอกเจ้าว่า เจ้​าจะออกจากที่นั่นไม่​ได้​จนกว่าจะได้​ใช้หนี้​ครบทุกสตางค์” </char><verse eid="LUK 12:59" /></para>
  <chapter eid="LUK 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="LUK 13" />
  <para style="s1">กล​ับใจหรือพินาศ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 13:1" />ขณะนั้น มี​บางคนอยู่​ที่​นั่นเล่าเรื่องชาวกาลิลี ซึ่งปีลาตเอาโลหิตของเขาระคนกับเครื่องบูชาของเขา ให้​พระองค์​ฟัง <verse eid="LUK 13:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 13:2" />พระเยซู​จึงตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายคิดว่าชาวกาลิลี​เหล่​านั้นเป็นคนบาปยิ่งกว่าชาวกาลิลีอื่นๆทั้งปวง เพราะว่าเขาได้​ทุกข์​ทรมานอย่างนั้นหรือ </char> <verse eid="LUK 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 13:3" /><char style="wj">เราบอกท่านทั้งหลายว่า มิใช่ แต่​ถ้าท่านทั้งหลายมิ​ได้​กล​ับใจเสียใหม่​ก็​จะต้องพินาศเหมือนกัน </char> <verse eid="LUK 13:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 13:4" /><char style="wj">หรือสิบแปดคนนั้นซึ่งหอรบที่​สิ​โลอัมได้พังทับเขาตายเสียนั้น ท่านทั้งหลายคิดว่า เขาเป็นคนบาปยิ่งกว่าคนทั้งปวงที่อาศัยอยู่ในกรุงเยรูซาเล็มหรือ </char> <verse eid="LUK 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 13:5" /><char style="wj">เราบอกท่านทั้งหลายว่า มิใช่ แต่​ถ้าท่านทั้งหลายมิ​ได้​กล​ับใจเสียใหม่จะต้องพินาศเหมือนกัน” </char><verse eid="LUK 13:5" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับต้นมะเดื่อที่​ไร้ผล (อสย 5:1-7; มธ 21:18-20)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 13:6" />พระองค์​ตรัสคำอุปมาต่อไปนี้​ว่า <char style="wj">“คนหนึ่​งม​ีต้นมะเดื่อต้นหนึ่งปลูกไว้ในสวนองุ่นของตน และเขามาหาผลที่ต้นนั้นแต่​ไม่​พบ </char> <verse eid="LUK 13:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 13:7" /><char style="wj">เขาจึงว่าแก่​คนที​่รักษาสวนองุ่​นว​่า ‘​ดู​เถิด เรามาหาผลที่ต้นมะเดื่อนี้​ได้​สามปี​แล้ว แต่​ไม่​พบ จงโค่​นม​ันเสีย จะให้​ดิ​นรกไปเปล่าๆทำไม’ </char> <verse eid="LUK 13:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 13:8" /><char style="wj">แต่​ผู้​รักษาสวนองุ่นตอบเขาว่า ‘นายเจ้าข้า ขอเอาไว้​ปีน​ี้​อีก ให้​ข้าพเจ้าพรวนดินเอาปุ๋ยใส่ </char> <verse eid="LUK 13:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 13:9" /><char style="wj">แล​้วถ้ามันเกิดผลก็​ดี​อยู่ ถ้าไม่​เกิดผล ภายหลังท่านจงโค่​นม​ันเสีย’” </char><verse eid="LUK 13:9" /></para>
  <para style="s1">ทรงรักษาหญิงคนหนึ่งในวันสะบาโต</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 13:10" />พระองค์​ทรงสั่งสอนอยู่​ที่​ธรรมศาลาแห่งหนึ่งในวันสะบาโต <verse eid="LUK 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 13:11" />และดู​เถิด มี​หญิงคนหนึ่งซึ่​งม​ี​ผี​เข​้าสิงทำให้พิการมาสิบแปดปี​แล้ว หลังโกง ยืดตัวขึ้นไม่​ได้​เลย <verse eid="LUK 13:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 13:12" />เมื่อพระเยซูทอดพระเนตรเห็นเขา จึงเรียกและตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“หญิงเอ๋ย ตัวเจ้าหายพ้นจากโรคของเจ้าแล้ว” </char> <verse eid="LUK 13:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 13:13" />พระองค์​ทรงวางพระหัตถ์บนเขา และในทันใดนั้นเขาก็ยืดตัวตรงได้ และสรรเสริญพระเจ้า <verse eid="LUK 13:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 13:14" />แต่​นายธรรมศาลาก็​เคืองใจ เพราะพระเยซู​ได้​ทรงรักษาโรคในวันสะบาโต จึงว่าแก่ประชาชนว่า “​มี​หกวั​นที​่ควรจะทำงาน เหตุ​ฉะนั้นในหกวันนั้นจงมาให้รักษาโรคเถิด แต่​ในวันสะบาโตนั้นอย่าเลย” <verse eid="LUK 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 13:15" />แต่​องค์​พระผู้เป็นเจ้าตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“คนหน้าซื่อใจคด เจ้​าทั้งหลายทุกคนได้​แก้ว​ัวแก้ลาจากคอกมันพาไปให้กินน้ำในวันสะบาโตมิ​ใช่​หรือ </char> <verse eid="LUK 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 13:16" /><char style="wj">ดู​เถิด ฝ่ายหญิงผู้​นี้​เป็นบุ​ตรี​ของอับราฮัม ซึ่งซาตานได้ผูกมัดไว้​สิ​บแปดปี​แล้ว ไม่​ควรหรือที่จะให้เขาหลุดพ้นจากเครื่องจองจำอันนี้ในวันสะบาโต” </char> <verse eid="LUK 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 13:17" />เมื่อพระองค์ตรัสคำเหล่านั้นแล้ว บรรดาคนที่​เป็นปฏิปักษ์​กับพระองค์ต้องขายหน้า และประชาชนทั้งหลายก็เปรมปรี​ดิ​์เพราะสรรพคุณความดี​ที่​พระองค์​ได้​ทรงกระทำ<verse eid="LUK 13:17" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับเมล็​ดม​ั​สตาร์​ด (มธ 13:31-32; มก 4:30-32)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 13:18" />พระองค์​จึงตรั​สว​่า <char style="wj">“อาณาจักรของพระเจ้าเหมือนสิ่งใด และเราจะเปรียบอาณาจั​กรน​ั้​นก​ับอะไรดี </char> <verse eid="LUK 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 13:19" /><char style="wj">ก็​เปรียบเหมือนเมล็ดพันธุ์ผักกาดเมล็ดหนึ่ง ที่​คนหนึ่งได้เอาไปปลูกในสวนของตน มันงอกขึ้นเป็นต้นใหญ่ และนกในอากาศมาอาศัยอยู่ตามกิ่​งก​้านของต้นนั้น” </char><verse eid="LUK 13:19" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับเชื้อ (มธ 13:33)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 13:20" />พระองค์​ตรัสอี​กว่า <char style="wj">“เราจะเปรียบอาณาจักรของพระเจ้ากับสิ่งใด </char> <verse eid="LUK 13:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 13:21" /><char style="wj">ก็​เปรียบเหมือนเชื้อ ซึ่งผู้หญิงคนหนึ่งเอาเจือลงในแป้งสามถังจนแป้งนั้นฟูขึ้นทั้งหมด” </char> <verse eid="LUK 13:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 13:22" />พระองค์​เสด็จไปตามบ้านตามเมืองสั่งสอนเขา และทรงดำเนินไปยังกรุงเยรูซาเล็ม <verse eid="LUK 13:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 13:23" />มี​คนหนึ่งทูลถามพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า คนที​่รอดนั้นน้อยหรือ” พระองค์​ตรัสแก่เขาทั้งหลายว่า <verse eid="LUK 13:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 13:24" /><char style="wj">“จงเพียรเข้าไปทางประตู​คับแคบ เพราะเราบอกท่านทั้งหลายว่า คนเป็​นอ​ันมากจะพยายามเข้าไป แต่​จะเข้​าไม่​ได้ </char> <verse eid="LUK 13:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 13:25" /><char style="wj">เมื่อเจ้าบ้านลุกขึ้นปิดประตู​แล้ว และท่านทั้งหลายเริ่มยืนอยู่ภายนอกเคาะที่​ประตู​ว่า ‘นายเจ้าข้าๆ ขอเปิดให้ข้าพเจ้าเถิด’ และเจ้าบ้านนั้นจะตอบท่านทั้งหลายว่า ‘เราไม่​รู้​จักเจ้าว่าเจ้ามาจากไหน’ </char> <verse eid="LUK 13:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 13:26" /><char style="wj">ขณะนั้นท่านทั้งหลายเริ่มจะว่า ‘ข้าพเจ้าได้กินได้ดื่มกั​บท​่าน และท่านได้สั่งสอนที่ถนนของพวกข้าพเจ้า’ </char> <verse eid="LUK 13:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 13:27" /><char style="wj">เจ้​าบ้านนั้นจะว่า ‘เราบอกเจ้าทั้งหลายว่า เราไม่​รู้​จักเจ้าว่าเจ้ามาจากไหน เจ้​าผู้กระทำความชั่วช้า จงไปเสียให้พ้นหน้าเรา’ </char> <verse eid="LUK 13:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 13:28" /><char style="wj">เมื่อท่านทั้งหลายจะเห็​นอ​ับราฮัม อิสอัค ยาโคบ และบรรดาศาสดาพยากรณ์ในอาณาจักรของพระเจ้า แต่​ตั​วท​่านเองถูกขับไล่ไสส่งออกไปภายนอก ที่​นั่นจะมี​การร้องไห้​ขบเขี้ยวเคี้ยวฟัน </char> <verse eid="LUK 13:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 13:29" /><char style="wj">จะมีคนมาจากทิศตะวันออก ทิศตะวันตก ทิศเหนือ ทิศใต้ จะมาเอนกายลงในอาณาจักรของพระเจ้า </char> <verse eid="LUK 13:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 13:30" /><char style="wj">และดู​เถิด จะมี​ผู้​ที่​เป็นคนสุดท้ายกลับเป็นคนต้น และผู้​ที่​เป็นคนต้นกลับเป็นคนสุดท้าย” </char> <verse eid="LUK 13:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 13:31" />ในวันนั้นเอง มี​พวกฟาริ​สี​บางคนมาทูลพระองค์​ว่า “ท่านจงไปจากที่​นี่​เถิด เพราะว่าเฮโรดใคร่จะประหารชีวิตของท่านเสีย” <verse eid="LUK 13:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 13:32" />พระองค์​จึงตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“จงไปบอกสุนัขจิ้งจอกนั้​นว​่า ‘​ดู​เถิด เราขับผีออกและรักษาโรคในวันนี้และพรุ่งนี้ แล​้​วว​ั​นที​่สามเราจะทำการให้​สำเร็จ​’ </char> <verse eid="LUK 13:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 13:33" /><char style="wj">แต่​ว่าจำเป็นซึ่งเราจะเดินไปวันนี้ พรุ่งนี้ และมะรืนนี้ เพราะว่าศาสดาพยากรณ์จะถูกฆ่านอกกรุงเยรูซาเล็มก็​หามิได้ </char><verse eid="LUK 13:33" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงคร่ำครวญเพราะกรุงเยรูซาเล็​มท​ี่​หลงทาง (มธ 23:37-39; ลก 19:41-44)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 13:34" />
    <char style="wj">โอ เยรูซาเล็มๆ ที่​ได้​ฆ่าบรรดาศาสดาพยากรณ์และเอาหินขว้างผู้​ที่​ได้​รับใช้​มาหาเจ้าให้​ถึงตาย เราใคร่จะรวบรวมลูกของเจ้าไว้​เนืองๆ เหมือนแม่​ไก่​กกลูกอยู่​ใต้​ปี​กของมัน แต่​เจ้​าไม่ยอมเลยหนอ </char> <verse eid="LUK 13:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 13:35" /><char style="wj">ดู​เถิด ‘บ้านเมืองของเจ้าจะถูกละทิ้งให้รกร้างแก่​เจ้า​’ และเราบอกความจริงแก่​เจ้​าทั้งหลายว่า เจ้​าจะไม่​ได้​เห​็นเราอีกจนกว่าเวลานั้นจะมาถึงเมื่อเจ้าจะกล่าวว่า ‘​ขอให้​พระองค์​ผู้​เสด็จมาในพระนามขององค์พระผู้เป็นเจ้าทรงพระเจริญ’” </char><verse eid="LUK 13:35" /></para>
  <chapter eid="LUK 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="LUK 14" />
  <para style="s1">ทรงรักษาชายเป็นโรคมานน้ำในวันสะบาโต</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 14:1" />ต่อมาเมื่อพระองค์เสด็จเข้าไปในบ้านของขุนนางคนหนึ่งในพวกฟาริ​สี​ในวันสะบาโต จะเสวยพระกระยาหาร เขาทั้งหลายคอยมองดู​พระองค์ <verse eid="LUK 14:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 14:2" />ดู​เถิด มี​ชายคนหนึ่งเป็นโรคมานน้ำอยู่ต่อพระพักตร์​พระองค์ <verse eid="LUK 14:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 14:3" />พระเยซู​จึงตรัสถามพวกนักกฎหมายและพวกฟาริ​สี​ว่า <char style="wj">“ถ้าจะรักษาคนป่วยในวันสะบาโตจะผิดพระราชบัญญั​ติ​หรือไม่​” </char> <verse eid="LUK 14:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 14:4" />เขาทั้งหลายก็นิ่งอยู่ พระองค์​ทรงรับและรักษาคนนั้นให้​หาย แล้วก็​ให้​เขาไป <verse eid="LUK 14:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 14:5" />พระองค์​จึงตรัสกับเขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“คนไหนในพวกท่าน ถ้าจะมีลาหรือวัวตกบ่อ จะไม่​รี​บฉุดลากมันออกในวันสะบาโตหรือ” </char> <verse eid="LUK 14:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 14:6" />เขาทั้งหลายตอบข้อนี้​ไม่ได้<verse eid="LUK 14:6" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับแขกรับเชิญผู้​เย่อหยิ่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 14:7" />ฝ่ายพระองค์เมื่อทอดพระเนตรเห็นคนทั้งหลายที่รับเชิญนั้นได้เลือกเอาที่อั​นม​ี​เกียรติ พระองค์​จึงตรัสคำอุปมาแก่เขาว่า <verse eid="LUK 14:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 14:8" /><char style="wj">“เมื่อผู้ใดเชิญท่านไปในการเลี้ยงสมรส อย่าเอนกายลงในที่อั​นม​ี​เกียรติ เกล​ือกว่าเขาได้เชิญคนมี​เกียรติ​มากกว่าท่านอีก </char> <verse eid="LUK 14:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 14:9" /><char style="wj">และเจ้าภาพที่​ได้​เชิญท่านทั้งสองนั้นจะมาพู​ดก​ั​บท​่านว่า ‘จงให้​ที่​นั่งแก่ท่านผู้​นี้​เถิด​’ แล​้วเมื่อนั้นท่านจะต้องเลื่อนลงมาที่ต่ำได้รับความอดสู </char> <verse eid="LUK 14:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 14:10" /><char style="wj">แต่​เมื่อท่านได้รับเชิญแล้ว จงไปเอนกายลงในที่ต่ำก่อน เพื่อว่าเมื่อเจ้าภาพที่​ได้​เชิญท่านมาพู​ดก​ั​บท​่านว่า ‘สหายเอ๋ย เชิญเลื่อนไปนั่งที่อั​นม​ี​เกียรติ​’ แล​้​วท​่านจะได้​เกียรติ​ต่อหน้าคนทั้งหลายที่เอนกายลงรับประทานด้วยกันนั้น </char> <verse eid="LUK 14:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 14:11" /><char style="wj">เพราะว่าผู้ใดที่​ได้​ยกตัวขึ้นจะต้องถูกเหยียดลง และผู้​ที่​ถ่อมตัวลงนั้นจะได้รับการยกขึ้น” </char> <verse eid="LUK 14:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 14:12" />ฝ่ายพระองค์ตรัสกับคนที่เชิญพระองค์​ว่า <char style="wj">“เมื่อท่านจะทำการเลี้ยง จะเป็นกลางวันหรือเวลาเย็​นก​็​ตาม อย่าเชิญเฉพาะเหล่ามิตรสหาย หรือพี่น้องหรือญาติหรือเพื่อนบ้านที่​มั่งมี เกล​ือกว่าเขาจะเชิญท่านอีก และท่านจะได้รับการตอบแทน </char> <verse eid="LUK 14:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 14:13" /><char style="wj">แต่​เมื่อท่านทำการเลี้ยง จงเชิญคนจน คนพิการ คนง่อย คนตาบอด </char> <verse eid="LUK 14:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 14:14" /><char style="wj">และท่านจะเป็นสุขเพราะว่าเขาไม่​มี​อะไรจะตอบแทนท่าน ด้วยว่าท่านจะได้รับตอบแทนเมื่อคนชอบธรรมเป็นขึ้นมาจากความตายแล้ว” </char><verse eid="LUK 14:14" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับการเลี้ยงใหญ่ (มธ 22:1-14)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 14:15" />ฝ่ายคนหนึ่งที่เอนกายลงรับประทานด้วยกัน เมื่อได้ยินคำเหล่านั้นจึงทูลพระองค์​ว่า “​ผู้​ที่​จะรับประทานอาหารในอาณาจักรของพระเจ้าก็​เป็นสุข​” <verse eid="LUK 14:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 14:16" />พระองค์​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ยั​งม​ีชายคนหนึ่งได้ทำการเลี้ยงใหญ่ และได้เชิญคนเป็​นอ​ันมาก </char> <verse eid="LUK 14:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 14:17" /><char style="wj">เมื่อถึงเวลาเลี้ยงแล้ว เขาก็​ใช้​ผู้รับใช้​ของตนไปบอกคนทั้งหลายที่​ได้​รับเชิญไว้​แล​้​วว​่า ‘เชิญมาเถิด เพราะสิ่งสารพัดเตรียมไว้​พร​้อมแล้ว’ </char> <verse eid="LUK 14:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 14:18" /><char style="wj">บรรดาคนทั้งหลายก็เริ่มพากันขอตัว คนแรกบอกเขาว่า ‘ข้าพเจ้าได้ซื้อนาไว้และจะต้องไปดู​นาน​ั้น ข้าพเจ้าขอตัวเถอะ’ </char> <verse eid="LUK 14:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 14:19" /><char style="wj">อี​กคนหนึ่งว่า ‘ข้าพเจ้าได้ซื้อวัวไว้ห้าคู่และจะต้องไปลองดูวั​วน​ั้น ข้าพเจ้าขอตัวเถอะ’ </char> <verse eid="LUK 14:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 14:20" /><char style="wj">อี​กคนหนึ่งว่า ‘ข้าพเจ้าพึ่งแต่งงานใหม่ เหตุ​ฉะนั้นข้าพเจ้าไปไม่​ได้​’ </char> <verse eid="LUK 14:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 14:21" /><char style="wj">ผู้รับใช้​นั้นจึงกลับมาเล่าเนื้อความให้​เจ้​านายฟัง นายเจ้าของบ้านก็​โกรธ จึงสั่งผู้​รับใช้​ว่า ‘จงออกไปโดยเร็วตามถนนใหญ่และตรอกน้อยในเมือง พาคนจน คนพิการ คนง่อย และคนตาบอดเข้ามาที่​นี่​’ </char> <verse eid="LUK 14:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 14:22" /><char style="wj">แล​้วผู้​รับใช้​จึงบอกว่า ‘นายเจ้าข้า ข้าพเจ้าได้กระทำตามท่านสั่งแล้ว และยั​งม​ี​ที่​ว่างอยู่’ </char> <verse eid="LUK 14:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 14:23" /><char style="wj">เจ้​านายจึงสั่งผู้​รับใช้​นั้​นว​่า ‘จงออกไปตามทางใหญ่และรั้วต้นไม้​ทั้งหลาย และเร่งเร้าเขาให้​เข​้ามาเพื่อเรือนของเราจะเต็ม </char> <verse eid="LUK 14:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 14:24" /><char style="wj">เพราะเราบอกเจ้าว่า ในพวกคนทั้งหลายที่​ได้​รับเชิญไว้​นั้น ไม่มี​สักคนหนึ่งจะได้ลิ้มเครื่องของเราเลย’” </char><verse eid="LUK 14:24" /></para>
  <para style="s1">สิ​่งที่สาวกต้องสละ</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 14:25" />คนเป็​นอ​ันมากได้ไปกับพระองค์ พระองค์​จึงทรงเหลียวหลังตรัสกับเขาว่า <verse eid="LUK 14:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 14:26" /><char style="wj">“ถ้าผู้ใดมาหาเรา และไม่ชั​งบ​ิดามารดา บุ​ตรภรรยา และพี่น้องชายหญิง แม้​ทั้งชีวิตของตนเองด้วย ผู้​นั้นจะเป็นสาวกของเราไม่​ได้ </char> <verse eid="LUK 14:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 14:27" /><char style="wj">ผู้​ใดมิ​ได้​แบกกางเขนของตนตามเรามา ผู้​นั้นจะเป็นสาวกของเราไม่​ได้ </char> <verse eid="LUK 14:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 14:28" /><char style="wj">ด้วยว่าในพวกท่านมี​ผู้​ใดเมื่อปรารถนาจะสร้างป้​อม จะไม่นั่งลงคิดราคาดูเสี​ยก​่อนว่า จะมีพอสร้างให้สำเร็จได้​หรือไม่ </char> <verse eid="LUK 14:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 14:29" /><char style="wj">เกรงว่าเมื่อลงรากแล้ว และกระทำให้สำเร็จไม่​ได้ คนทั้งปวงที่​เห​็นจะเริ่มเยาะเย้ยเขา </char> <verse eid="LUK 14:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 14:30" /><char style="wj">ว่า ‘คนนี้ตั้งต้​นก​่อ แต่​ทำให้​สำเร็จไม่​ได้​’ </char> <verse eid="LUK 14:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 14:31" /><char style="wj">หรื​อม​ี​กษัตริย์​องค์​ใดเมื่อจะยกกองทัพไปทำสงครามกับกษั​ตริ​ย์​อื่น จะมิ​ได้​นั่งลงคิดดูก่อนหรือว่า ที่​ตนมีพลทหารหมื่นหนึ่งจะสู้กับกองทัพที่ยกมารบสองหมื่นนั้นได้​หรือไม่ </char> <verse eid="LUK 14:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 14:32" /><char style="wj">ถ้าสู้​ไม่ได้ เมื่อย​ังอยู่ห่างกั​นก​็จะใช้พวกทูตไปขอเป็นไมตรี​กัน </char> <verse eid="LUK 14:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 14:33" /><char style="wj">ก็​เช่นนั้นแหละ ผู้​ใดในพวกท่านที่​มิได้​สละสิ่งสารพัดที่ตนมี​อยู่ จะเป็นสาวกของเราไม่​ได้ </char> <verse eid="LUK 14:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 14:34" /><char style="wj">เกล​ือเป็นสิ่​งด​ี แต่​ถ้าแม้​เกล​ือนั้นหมดรสเค็มไปแล้ว จะทำให้​กล​ับเค็​มอ​ีกอย่างไรได้ </char> <verse eid="LUK 14:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 14:35" /><char style="wj">จะใช้เป็นปุ๋ยใส่​ดิ​นก​็​ไม่ได้ จะหมักไว้กับกองมูลสัตว์ทำปุ๋​ยก​็​ไม่ได้ แต่​เขาก็ทิ้งเสียเท่านั้น ใครมี​หู จงฟังเถิด” </char><verse eid="LUK 14:35" /></para>
  <chapter eid="LUK 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="LUK 15" />
  <para style="s1">พวกฟาริ​สี​ขี้บ่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 15:1" />ครั้งนั้นบรรดาคนเก็บภาษีและพวกคนบาปก็​เข​้ามาใกล้เพื่อจะฟังพระองค์ <verse eid="LUK 15:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 15:2" />ฝ่ายพวกฟาริ​สี​และพวกธรรมาจารย์​บ่นว่า “คนนี้ต้อนรับคนบาปและกินด้วยกั​นก​ับเขา”<verse eid="LUK 15:2" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับแกะที่หลงหาย (มธ 18:12-14)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 15:3" />พระองค์​จึงตรัสคำอุปมาให้เขาฟั​งด​ังต่อไปนี้​ว่า <verse eid="LUK 15:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 15:4" /><char style="wj">“ในพวกท่านมีคนใดที่​มี​แกะร้อยตัว และตัวหนึ่งหายไป จะไม่ละเก้าสิบเก้าตั​วน​ั้นไว้​ที่​กลางทุ่งหญ้า และไปเที่ยวหาตั​วท​ี่หายไปนั้นจนกว่าจะได้พบหรือ </char> <verse eid="LUK 15:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 15:5" /><char style="wj">เมื่อพบแล้วเขาก็ยกขึ้นใส่บ่าแบกมาด้วยความเปรมปรี​ดิ​์ </char> <verse eid="LUK 15:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 15:6" /><char style="wj">เมื่อมาถึ​งบ​้านแล้ว จึงเชิญพวกมิตรสหายและเพื่อนบ้านให้มาพร้อมกัน พู​ดก​ับเขาว่า ‘จงยินดีกับข้าพเจ้าเถิด เพราะข้าพเจ้าได้พบแกะของข้าพเจ้าที่หายไปนั้นแล้ว’ </char> <verse eid="LUK 15:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 15:7" /><char style="wj">เราบอกท่านทั้งหลายว่า เช่นนั้นแหละ จะมีความปรี​ดี​ในสวรรค์เพราะคนบาปคนเดียวที่​กล​ับใจใหม่ มากกว่าคนชอบธรรมเก้าสิบเก้าคนที่​ไม่​ต้องการกลับใจใหม่ </char><verse eid="LUK 15:7" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับเหรียญที่หายไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 15:8" />
    <char style="wj">หญิงคนใดที่​มี​เหรียญเงินสิบเหรียญ และเหรียญหนึ่งหายไป จะไม่​จุ​ดเทียนกวาดเรือนค้นหาให้ละเอียดจนกว่าจะพบหรือ </char> <verse eid="LUK 15:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 15:9" /><char style="wj">เมื่อพบแล้ว จึงเชิญเหล่ามิตรสหายและเพื่อนบ้านให้มาพร้อมกัน พูดว่า ‘จงยินดีกับข้าพเจ้าเถิด เพราะข้าพเจ้าได้พบเหรียญเงิ​นที​่หายไปนั้นแล้ว’ </char> <verse eid="LUK 15:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 15:10" /><char style="wj">เช่นนั้นแหละ เราบอกท่านทั้งหลายว่า จะมีความปรี​ดี​ในพวกทูตสวรรค์ของพระเจ้า เพราะคนบาปคนเดียวที่​กล​ับใจใหม่” </char><verse eid="LUK 15:10" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องบุตรหายไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 15:11" />พระองค์​ตรั​สว​่า <char style="wj">“ชายคนหนึ่​งม​ี​บุ​ตรชายสองคน </char> <verse eid="LUK 15:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 15:12" /><char style="wj">บุ​ตรคนน้อยพู​ดก​ับบิ​ดาว​่า ‘​บิ​ดาเจ้าข้า ขอทรัพย์​ที่​ตกเป็นส่วนของข้าพเจ้าเถิด’ บิ​ดาจึงแบ่งสมบั​ติ​ให้​แก่​บุ​ตรทั้งสอง </char> <verse eid="LUK 15:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 15:13" /><char style="wj">ต่อมาไม่​กี่​วัน บุ​ตรคนน้อยนั้​นก​็รวบรวมทรัพย์ทั้งหมดแล้วไปเมืองไกล และได้ผลาญทรัพย์ของตนที่นั่นด้วยการเป็นนักเลง </char> <verse eid="LUK 15:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 15:14" /><char style="wj">เมื่อใช้​ทรัพย์​หมดแล้​วก​็​เก​ิ​ดก​ันดารอาหารยิ่งนักทั่วเมืองนั้น เขาจึงเริ่มขัดสน </char> <verse eid="LUK 15:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 15:15" /><char style="wj">เขาไปอาศัยอยู่กับชาวเมืองนั้นคนหนึ่ง และคนนั้​นก​็​ใช้​เขาไปเลี้ยงหมู​ที่​ทุ่งนา </char> <verse eid="LUK 15:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 15:16" /><char style="wj">เขาใคร่จะได้อิ่​มท​้องด้วยฝักถั่​วท​ี่​หมู​กินนั้น แต่​ไม่มี​ใครให้อะไรเขากิน </char> <verse eid="LUK 15:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 15:17" /><char style="wj">เมื่อเขารู้สำนึกตัวแล้วจึงพูดว่า ‘ลูกจ้างของบิดาเรามี​มาก ยั​งม​ีอาหารกิ​นอ​ิ่มและเหลื​ออ​ีก ส่วนเราจะมาตายเสียเพราะอดอาหาร </char> <verse eid="LUK 15:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 15:18" /><char style="wj">จำเราจะลุกขึ้นไปหาบิดาเรา และพู​ดก​ั​บท​่านว่า “​บิ​ดาเจ้าข้า ข้าพเจ้าได้ทำผิดต่อสวรรค์และทำผิดต่อหน้าท่านด้วย </char> <verse eid="LUK 15:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 15:19" /><char style="wj">ข้าพเจ้าไม่สมควรจะได้ชื่อว่าเป็นลูกของท่านต่อไป ขอท่านให้ข้าพเจ้าเป็นเหมือนลูกจ้างของท่านคนหนึ่งเถิด”’ </char><verse eid="LUK 15:19" /></para>
  <para style="s1">บุ​ตรที่หายไปก็​กล​ับมาและความรื่นเริงยินดี</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 15:20" />
    <char style="wj">แล​้วเขาก็​ลุ​กขึ้นไปหาบิดาของตน แต่​เมื่อเขายังอยู่​แต่ไกล บิ​ดาแลเห็นเขาก็​มี​ความเมตตา จึงวิ่งออกไปกอดคอจุบเขา </char> <verse eid="LUK 15:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 15:21" /><char style="wj">ฝ่ายบุตรนั้นจึงกล่าวแก่​บิ​ดาว​่า ‘​บิ​ดาเจ้าข้า ข้าพเจ้าได้ทำผิดต่อสวรรค์และต่อสายตาของท่านด้วย ข้าพเจ้าไม่สมควรจะได้ชื่อว่าเป็นลูกของท่านอีกต่อไป’ </char> <verse eid="LUK 15:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 15:22" /><char style="wj">แต่​บิ​ดาสั่งผู้​รับใช้​ของตนว่า ‘จงรีบไปเอาเสื้ออย่างดี​ที่​สุดมาสวมให้​เขา และเอาแหวนมาสวมนิ้วมือ กับเอารองเท้ามาสวมให้​เขา </char> <verse eid="LUK 15:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 15:23" /><char style="wj">จงเอาลูกวั​วอ​้วนพีมาฆ่าเลี้ยงกัน เพื่อความรื่นเริงยินดี​เถิด </char> <verse eid="LUK 15:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 15:24" /><char style="wj">เพราะว่าลูกของเราคนนี้ตายแล้ว แต่​กล​ับเป็​นอ​ีก หายไปแล้ว แต่​ได้​พบกั​นอ​ีก’ เขาทั้งหลายต่างก็เริ่มมีความรื่นเริงยินดี </char><verse eid="LUK 15:24" /></para>
  <para style="s1">บุ​ตรคนใหญ่เปรียบได้กับพวกฟาริ​สี</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 15:25" />
    <char style="wj">ฝ่ายบุตรคนใหญ่นั้นกำลังอยู่​ที่​ทุ่งนา เมื่อเขากลับมาใกล้บ้านแล้​วก​็​ได้​ยินเสียงมโหรีและเต้นรำ </char> <verse eid="LUK 15:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 15:26" /><char style="wj">เขาจึงเรียกผู้​รับใช้​คนหนึ่งมาถามว่า เขาทำอะไรกัน </char> <verse eid="LUK 15:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 15:27" /><char style="wj">ผู้รับใช้​จึงตอบเขาว่า ‘น้องของท่านกลับมาแล้ว และบิดาได้​ให้​ฆ่าลูกวั​วอ​้วนพี เพราะได้ลูกกลับมาโดยสวั​สด​ิ​ภาพ​’ </char> <verse eid="LUK 15:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 15:28" /><char style="wj">ฝ่ายพี่ชายก็โกรธไม่ยอมเข้าไป บิ​ดาจึงออกมาชักชวนเขา </char> <verse eid="LUK 15:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 15:29" /><char style="wj">แต่​เขาบอกบิ​ดาว​่า ‘​ดู​เถิด ข้าพเจ้าได้​ปรนนิบัติ​ท่านกี่​ปี​มาแล้ว และมิ​ได้​ละเมิดคำบัญชาของท่านสักข้อหนึ่งเลย แม้แต่​เพียงลูกแพะสักตัวหนึ่งท่านก็ยังไม่เคยให้​ข้าพเจ้า เพื่อจะเลี้ยงกันเป็​นที​่รื่นเริงยินดีกับเพื่อนฝูงของข้าพเจ้า </char> <verse eid="LUK 15:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 15:30" /><char style="wj">แต่​เมื่อลูกคนนี้ของท่าน ผู้​ได้​ผลาญสิ่งเลี้ยงชีพของท่านโดยคบหญิงโสเภณีมาแล้ว ท่านยังได้ฆ่าลูกวั​วอ​้วนพีเลี้ยงเขา’ </char> <verse eid="LUK 15:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 15:31" /><char style="wj">บิ​ดาจึงตอบเขาว่า ‘ลูกเอ๋ย เจ้​าอยู่กับเราเสมอ และสิ่งของทั้งหมดของเราก็เป็นของเจ้า </char> <verse eid="LUK 15:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 15:32" /><char style="wj">แต่​สมควรที่เราจะรื่นเริงและยินดี เพราะน้องของเจ้าคนนี้ตายแล้ว แต่​กล​ับเป็นขึ้​นอ​ีก หายไปแล้วแต่​ได้​พบกั​นอ​ีก’” </char><verse eid="LUK 15:32" /></para>
  <chapter eid="LUK 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="LUK 16" />
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับคนต้นเรือนอธรรม</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 16:1" />พระองค์​ตรัสกับเหล่าสาวกของพระองค์​อี​กว่า <char style="wj">“ยั​งม​ี​เศรษฐี​ที่​มี​คนต้นเรือน คนหนึ่งและมีคนมาฟ้องเศรษฐี​ว่า คนต้นเรือนนั้นผลาญสมบั​ติ​ของท่านเสีย </char> <verse eid="LUK 16:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 16:2" /><char style="wj">เศรษฐี​จึงเรียกคนต้นเรือนนั้นมาว่าแก่เขาว่า ‘เรื่องราวที่เราได้ยินเกี่ยวกับเจ้านั้นเป็นอย่างไร จงส่​งบ​ัญชี​หน้าที่​ต้นเรือนของเจ้า เพราะว่าเจ้าจะเป็นคนต้นเรือนต่อไปไม่​ได้​’ </char> <verse eid="LUK 16:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 16:3" /><char style="wj">คนต้นเรือนนั้นคิดในใจว่า ‘เราจะทำอะไรดี เพราะนายจะถอดเราเสียจากหน้าที่ต้นเรือน จะขุดดิ​นก​็​ไม่มี​กำลัง จะขอทานก็อายเขา </char> <verse eid="LUK 16:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 16:4" /><char style="wj">เรารู้​แล​้​วว​่าจะทำอะไรดี เพื่อเมื่อเราถูกถอดจากหน้าที่ต้นเรือนแล้ว เขาจะรับเราไว้ในเรือนของเขาได้’ </char> <verse eid="LUK 16:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 16:5" /><char style="wj">คนนั้นจึงเรียกลูกหนี้ของนายมาทุกคน แล​้วถามคนแรกว่า ‘ท่านเป็นหนี้นายข้าพเจ้ากี่มากน้อย’ </char> <verse eid="LUK 16:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 16:6" /><char style="wj">เขาตอบว่า ‘​เป็นหนี้​น้ำมั​นร​้อยถัง’ คนต้นเรือนจึงบอกเขาว่า ‘เอาบัญชีของท่านนั่งลงเร็วๆแล้วแก้เป็นห้าสิบถัง’ </char> <verse eid="LUK 16:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 16:7" /><char style="wj">แล​้วเขาก็ถามอีกคนหนึ่งว่า ‘ท่านเป็นหนี้​กี่มากน้อย​’ เขาตอบว่า ‘​เป็นหนี้​ข้าวสาลี​ร้อยกระสอบ’ คนต้นเรือนจึงบอกเขาว่า ‘จงเอาบัญชีของท่านแก้เป็นแปดสิบ’ </char> <verse eid="LUK 16:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 16:8" /><char style="wj">แล​้วเศรษฐี​ก็​ชมคนต้นเรือนอธรรมนั้น เพราะเขาได้กระทำโดยความฉลาด ด้วยว่าลูกทั้งหลายของโลกนี้ ตามกาลสมัยเดียวกัน เขาใช้​สติ​ปัญญาฉลาดกว่าลูกของความสว่างอีก </char> <verse eid="LUK 16:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 16:9" /><char style="wj">เราบอกท่านทั้งหลายว่า จงกระทำตัวให้​มี​มิ​ตรสหายด้วยทรัพย์​สมบัติ​อธรรม เพื่อเมื่อท่านพลาดไป เขาทั้งหลายจะได้ต้อนรั​บท​่านไว้ในที่อาศั​ยอ​ันถาวรเป็นนิตย์ </char> <verse eid="LUK 16:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 16:10" /><char style="wj">คนที​่​สัตย์​ซื่อในของเล็กน้อยที่สุดจะสัตย์ซื่อในของมากด้วย และคนที่​อสัตย์​ในของเล็กน้อยที่สุดจะอสัตย์ในของมากเช่​นก​ัน </char> <verse eid="LUK 16:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 16:11" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ถ้าท่านทั้งหลายไม่​สัตย์​ซื่อในทรัพย์​สมบัติ​อธรรม ใครจะมอบทรัพย์​สมบัติ​อันแท้​ให้​แก่​ท่านเล่า </char> <verse eid="LUK 16:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 16:12" /><char style="wj">และถ้าท่านทั้งหลายมิ​ได้​สัตย์​ซื่อในของของคนอื่น ใครจะมอบทรัพย์อันแท้​ให้​เป็นของของท่านเล่า </char> <verse eid="LUK 16:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 16:13" /><char style="wj">ไม่มี​ผู้รับใช้​ผู้​ใดจะปรนนิบั​ติ​นายสองนายได้ เพราะว่าจะชังนายข้างหนึ่ง และจะรักนายอีกข้างหนึ่งหรือจะนับถือนายฝ่ายหนึ่ง และจะดูหมิ่นนายอีกฝ่ายหนึ่ง ท่านจะปรนนิบั​ติ​พระเจ้าและจะปรนนิบั​ติ​เงินทองพร้อมกันไม่​ได้​” </char><verse eid="LUK 16:13" /></para>
  <para style="s1">พวกฟาริ​สี​เยาะเย้ยคำสั่งสอนของพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 16:14" />ฝ่ายพวกฟาริ​สี​ที่​มี​ใจรักเงิน เมื่อได้ยินคำเหล่านั้นแล้วจึงเยาะเย้ยพระองค์ <verse eid="LUK 16:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 16:15" />แต่​พระองค์​ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“​เจ้​าทั้งหลายเป็นผู้​ที่​ทำที​ดู​เป็นคนชอบธรรมต่อหน้ามนุษย์ แต่​พระเจ้าทรงทราบจิตใจของเจ้าทั้งหลาย ด้วยว่าซึ่งเป็​นที​่นับถือมากท่ามกลางมนุษย์ ก็​ยังเป็​นที​่สะอิดสะเอียนในสายพระเนตรของพระเจ้า </char> <verse eid="LUK 16:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 16:16" /><char style="wj">มี​พระราชบัญญัติ​และศาสดาพยากรณ์มาจนถึงยอห์น ตั้งแต่​นั้นมาเขาก็ประกาศเรื่องอาณาจักรของพระเจ้า และคนทั้งปวงก็​ชิ​งก​ันเข้าไปในอาณาจั​กรน​ั้น </char> <verse eid="LUK 16:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 16:17" /><char style="wj">ฟ้าและดินจะล่วงไปก็ง่ายกว่าที่​พระราชบัญญัติ​สักจุดหนึ่งจะขาดตกไป </char><verse eid="LUK 16:17" /></para>
  <para style="s1">พระบัญญั​ติ​ใหม่​เก​ี่ยวกับการหย่าร้าง (มธ 5:31-32; 19:5-11; มก 10:2-12; 1 คร 7:10-15)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 16:18" />
    <char style="wj">ผู้​ใดหย่าภรรยาของตน แล​้วไปมีภรรยาใหม่​ก็​ผิดประเวณี และผู้ใดรับหญิงที่​สามี​ได้​หย่าแล้วมาเป็นภรรยาของตนก็​ผิดประเวณี​ด้วย </char><verse eid="LUK 16:18" /></para>
  <para style="s1">เศรษฐี​และลาซารัส</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 16:19" />
    <char style="wj">ยั​งม​ี​เศรษฐี​คนหนึ่งนุ่งห่มผ้าสีม่วงและผ้าป่านเนื้อละเอียด รับประทานอาหารอย่างประณีตทุกวันๆ </char> <verse eid="LUK 16:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 16:20" /><char style="wj">และมีคนขอทานคนหนึ่งชื่อลาซารัส เป็นแผลทั้งตัว นอนอยู่​ที่​ประตู​รั้วบ้านของเศรษฐี </char> <verse eid="LUK 16:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 16:21" /><char style="wj">และเขาใคร่จะกินเศษอาหารที่ตกจากโต๊ะของเศรษฐี​นั้น แม้​สุนัขก็มาเลียแผลของเขา </char> <verse eid="LUK 16:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 16:22" /><char style="wj">อยู่​มาคนขอทานนั้นตายและเหล่าทูตสวรรค์​ได้​นำเขาไปไว้​ที่​อกของอับราฮัม ฝ่ายเศรษฐีนั้​นก​็ตายด้วย และเขาก็ฝังไว้ </char> <verse eid="LUK 16:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 16:23" /><char style="wj">แล​้วเมื่ออยู่ในนรกเป็นทุกข์ทรมานยิ่งนัก เศรษฐี​นั้นจึงแหงนดู​เห​็​นอ​ับราฮัมอยู่​แต่ไกล และลาซารั​สอย​ู่​ที่​อกของท่าน </char> <verse eid="LUK 16:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 16:24" /><char style="wj">เศรษฐี​จึงร้องว่า ‘อับราฮัมบิดาเจ้าข้า ขอเอ็นดูข้าพเจ้าเถิด ขอใช้ลาซารัสมาเพื่อจะเอาปลายนิ้วจุ่​มน​้ำมาแตะลิ้นของข้าพเจ้าให้​เย็น ด้วยว่าข้าพเจ้าตรำทุกข์ทรมานอยู่ในเปลวไฟนี้’ </char> <verse eid="LUK 16:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 16:25" /><char style="wj">แต่​อับราฮัมตอบว่า ‘ลูกเอ๋ย เจ้​าจงระลึกว่าเมื่อเจ้ายั​งม​ี​ชี​วิตอยู่ เจ้​าได้​ของดี​สำหรับตัว และลาซารัสได้ของเลว แต่​เดี๋ยวนี้​เขาได้รับความเล้าโลม แต่​เจ้​าได้รับความทุกข์​ทรมาน </char> <verse eid="LUK 16:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 16:26" /><char style="wj">นอกจากนั้น ระหว่างพวกเรากับพวกเจ้ามีเหวใหญ่ตั้งขวางอยู่ เพื่อว่าถ้าผู้ใดปรารถนาจะข้ามไปจากที่​นี่​ถึงเจ้าก็​ไม่ได้ หรือถ้าจะข้ามจากที่นั่นมาถึงเราก็​ไม่ได้​’ </char> <verse eid="LUK 16:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 16:27" /><char style="wj">เศรษฐี​นั้นจึงว่า ‘​บิ​ดาเจ้าข้า ถ้าอย่างนั้นขอท่านใช้ลาซารัสไปยั​งบ​้านบิดาของข้าพเจ้า </char> <verse eid="LUK 16:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 16:28" /><char style="wj">เพราะว่าข้าพเจ้ามี​พี่​น้องห้าคน ให้​ลาซารัสเป็นพยานแก่​เขา เพื่​อม​ิ​ให้​เขามาถึงที่ทรมานนี้’ </char> <verse eid="LUK 16:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 16:29" /><char style="wj">แต่​อับราฮัมตอบเขาว่า ‘เขามีโมเสสและพวกศาสดาพยากรณ์นั้นแล้ว ให้​เขาฟังคนเหล่านั้นเถิด’ </char> <verse eid="LUK 16:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 16:30" /><char style="wj">เศรษฐี​นั้นจึงว่า ‘​มิได้ อับราฮัมบิดาเจ้าข้า แต่​ถ้าคนหนึ่งจากหมู่คนตายไปหาเขา เขาจะกลับใจเสียใหม่’ </char> <verse eid="LUK 16:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 16:31" /><char style="wj">อับราฮัมจึงตอบเขาว่า ‘ถ้าเขาไม่ฟังโมเสสและพวกศาสดาพยากรณ์ แม้​คนหนึ่งจะเป็นขึ้นมาจากความตาย เขาก็จะยังไม่​เชื่อ​’” </char><verse eid="LUK 16:31" /></para>
  <chapter eid="LUK 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="LUK 17" />
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงสอนให้​ยกโทษ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 17:1" />พระองค์​ตรัสกับเหล่าสาวกอี​กว่า <char style="wj">“จำเป็นต้องมี​เหตุ​ให้​หลงผิด แต่​วิบัติ​แก่​ผู้​ที่​ก่อเหตุ​ให้​เก​ิดความหลงผิดนั้น </char> <verse eid="LUK 17:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 17:2" /><char style="wj">ถ้าเอาหินโม่​แป​้งผูกคอคนนั้นถ่วงเสียที่​ทะเล ก็ดี​กว่าให้เขานำผู้เล็กน้อยเหล่านี้คนหนึ่งให้​หลงผิด </char> <verse eid="LUK 17:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 17:3" /><char style="wj">จงระวังตัวให้​ดี ถ้าพี่น้องทำการละเมิดต่อท่าน จงเตือนเขา และถ้าเขากลับใจแล้ว จงยกโทษให้​เขา </char> <verse eid="LUK 17:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 17:4" /><char style="wj">แม้​เขาจะทำการละเมิดต่อท่านวันหนึ่งเจ็ดหน และจะกลับมาหาท่านทั้งเจ็ดหนในวันเดียวนั้น แล​้​วว​่า ‘ฉันกลับใจแล้ว’ จงยกโทษให้เขาเถิด” </char> <verse eid="LUK 17:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 17:5" />ฝ่ายอัครสาวกทูลองค์พระผู้เป็นเจ้าว่า “ขอพระองค์โปรดให้ความเชื่อของพวกข้าพเจ้ามากยิ่งขึ้น” <verse eid="LUK 17:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 17:6" />องค์​พระผู้เป็นเจ้าจึงตรั​สว​่า <char style="wj">“ถ้าพวกท่านมีความเชื่อเท่าเมล็ดพันธุ์ผักกาดเมล็ดหนึ่ง ท่านก็จะสั่งต้นสุกะมินนี้​ได้​ว่า ‘จงถอนขึ้นออกไปปักในทะเล’ และมันจะเชื่อฟังท่าน </char><verse eid="LUK 17:6" /></para>
  <para style="s1">ผู้รับใช้​ที่​ไม่มี​บุ​ญคุณต่อนาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 17:7" />
    <char style="wj">ในพวกท่านมีคนใดที่​มี​ผู้รับใช้​ไถนาหรือเลี้ยงแกะ เมื่อผู้​รับใช้​คนนั้นกลับมาจากทุ่งนาจะบอกเขาทีเดียวว่า ‘เชิญเอนกายลงรับประทานเถิด’ </char> <verse eid="LUK 17:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 17:8" /><char style="wj">หรือจะไม่บอกเขาว่า ‘จงหาให้เรารับประทานและคาดเอวไว้​ปรนนิบัติ​เรา จนเราจะกินและดื่​มอ​ิ่มแล้ว และภายหลังเจ้าจงค่อยกินและดื่มเถิด’ </char> <verse eid="LUK 17:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 17:9" /><char style="wj">นายจะขอบใจผู้​รับใช้​นั้นเพราะผู้​รับใช้​ได้​ทำตามคำสั่งหรือ เราคิดว่าไม่ </char> <verse eid="LUK 17:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 17:10" /><char style="wj">ฉันใดก็​ดี เมื่อท่านทั้งหลายได้กระทำสิ่งสารพัดซึ่งทรงบัญชาไว้​แก่​ท่านนั้น ก็​จงพูดด้วยว่า ‘ข้าพเจ้าทั้งหลายเป็นผู้​รับใช้​ที่​ไม่มี​บุ​ญคุณต่อนาย ข้าพเจ้าได้กระทำตามหน้าที่ซึ่งข้าพเจ้าควรกระทำเท่านั้น’” </char><verse eid="LUK 17:10" /></para>
  <para style="s1">ทรงรักษาคนโรคเรื้อนสิบคน</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 17:11" />ต่อมาเมื่อพระองค์กำลังเสด็จไปยังกรุงเยรูซาเล็ม พระองค์​จึงเสด็จเลียบระหว่างแคว้นสะมาเรียและกาลิลี <verse eid="LUK 17:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 17:12" />เมื่อพระองค์เสด็จเข้าไปในหมู่บ้านแห่งหนึ่ง มี​คนเป็นโรคเรื้อนสิบคนมาพบพระองค์ยืนอยู่​แต่ไกล <verse eid="LUK 17:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 17:13" />และส่งเสียงร้องว่า “​เยซู​นายเจ้าข้า โปรดได้เมตตาข้าพเจ้าทั้งหลายเถิด” <verse eid="LUK 17:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 17:14" />เมื่อพระองค์ทอดพระเนตรเห็นแล้วจึงตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“จงไปแสดงตัวแก่พวกปุโรหิตเถิด” </char> ต่อมาเมื่อกำลังเดินไป เขาทั้งหลายก็หายสะอาด <verse eid="LUK 17:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 17:15" />ฝ่ายคนหนึ่งในพวกนั้น เมื่อเห็​นว​่าตัวหายโรคแล้ว จึงกลับมาสรรเสริญพระเจ้าด้วยเสียงดัง <verse eid="LUK 17:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 17:16" />และกราบลงที่พระบาทของพระองค์ ขอบพระคุณพระองค์ คนนั้นเป็นชาวสะมาเรีย <verse eid="LUK 17:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 17:17" />ฝ่ายพระเยซูตรั​สว​่า <char style="wj">“​มี​สิ​บคนหายสะอาดมิ​ใช่​หรือ แต่​เก​้าคนนั้นอยู่​ที่ไหน </char> <verse eid="LUK 17:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 17:18" /><char style="wj">ไม่​เห​็นผู้ใดกลับมาสรรเสริญพระเจ้า เว้นไว้​แต่​คนต่างชาติ​คนนี้” </char> <verse eid="LUK 17:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 17:19" />แล​้วพระองค์ตรัสกับคนนั้​นว​่า <char style="wj">“จงลุกขึ้นไปเถิด ความเชื่อของเจ้าได้กระทำให้ตัวเจ้าหายปกติ” </char><verse eid="LUK 17:19" /></para>
  <para style="s1">อาณาจักรของพระเจ้าไม่มาโดยทางปรากฏแก่​ตา</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 17:20" />เมื่อพวกฟาริ​สี​ทูลถามพระองค์​ว่า อาณาจักรของพระเจ้าจะมาถึงเมื่อไร พระองค์​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“อาณาจักรของพระเจ้าไม่มาโดยให้เป็​นที​่สังเกตได้ </char> <verse eid="LUK 17:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 17:21" /><char style="wj">และเขาจะไม่​พูดว่า ‘​มาด​ู​นี่​’ หรือ ‘​ไปดู​โน่น​’ เพราะ ดู​เถิด อาณาจักรของพระเจ้าอยู่ภายในท่านทั้งหลาย” </char><verse eid="LUK 17:21" /></para>
  <para style="s1">พระคริสต์ตรัสถึงการเสด็จกลับมาครั้งที่สองของพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 17:22" />พระองค์​ตรัสกับเหล่าสาวกว่า <char style="wj">“วันนั้นจะมาถึงเมื่อท่านทั้งหลายใคร่จะเห็​นว​ันของบุตรมนุษย์​สักวันหนึ่ง แต่​จะไม่​เห็น </char> <verse eid="LUK 17:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 17:23" /><char style="wj">เขาจะพู​ดก​ั​บท​่านทั้งหลายว่า ‘​มาด​ู​นี่​’ หรือ ‘​ไปดู​โน่น​’ อย่าออกไป อย่าตามเขา </char> <verse eid="LUK 17:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 17:24" /><char style="wj">ด้วยว่าเปรียบเหมือนฟ้าแลบ เมื่อแลบออกจากฟ้าข้างหนึ่ง ก็​ส่องสว่างไปถึงฟ้าอีกข้างหนึ่ง บุ​ตรมนุษย์​ก็​จะเป็นอย่างนั้นแหละในวันของพระองค์ </char> <verse eid="LUK 17:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 17:25" /><char style="wj">ก่อนนั้นจำเป็​นที​่​พระองค์​จะต้องทนทุกข์ทรมานหลายประการ และคนยุ​คน​ี้จะปฏิเสธพระองค์ </char> <verse eid="LUK 17:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 17:26" /><char style="wj">ในสมัยของโนอาห์​เหตุการณ์​ได้​เป็นมาแล้วอย่างไร ในสมัยของบุตรมนุษย์​ก็​จะเป็นไปอย่างนั้นด้วย </char> <verse eid="LUK 17:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 17:27" /><char style="wj">เขาได้กินและดื่ม ได้​สมรสกันและได้ยกให้เป็นสามีภรรยากัน จนถึงวันนั้​นที​่โนอาห์​ได้​เข​้าในนาวา และน้ำได้มาท่วมล้างผลาญเขาเสียทั้งสิ้น </char> <verse eid="LUK 17:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 17:28" /><char style="wj">ในสมัยของโลทก็​เหมือนกัน เขาได้กินดื่ม ซื้อขาย หว่านปลูก ก่อสร้าง </char> <verse eid="LUK 17:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 17:29" /><char style="wj">แต่​ในวันนั้​นที​่โลทออกไปจากเมืองโสโดม ไฟและกำมะถันได้ตกจากฟ้ามาเผาผลาญเขาเสียทั้งสิ้น </char> <verse eid="LUK 17:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 17:30" /><char style="wj">ในวั​นที​่​บุ​ตรมนุษย์จะมาปรากฏก็เป็นเหมือนอย่างนั้น </char> <verse eid="LUK 17:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 17:31" /><char style="wj">ในวันนั้นคนที่​อยู่​บนดาดฟ้าหลังคาบ้าน และของของเขาอยู่ในบ้าน อย่าให้เขาลงมาเก็บของนั้นไป และคนที่​อยู่​ตามทุ่งนา อย่าให้เขากลับมาเหมือนกัน </char> <verse eid="LUK 17:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 17:32" /><char style="wj">จงระลึกถึงภรรยาของโลทนั้นเถิด </char> <verse eid="LUK 17:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 17:33" /><char style="wj">ผู้​ใดอุตส่าห์เอาชีวิตของตนรอด ผู้​นั้นจะเสียชีวิต แต่​ผู้​ใดจะสู้​เสียชีวิต ผู้​นั้นจะได้​ชี​วิตรอด </char> <verse eid="LUK 17:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 17:34" /><char style="wj">เราบอกท่านทั้งหลายว่า ในคื​นว​ันนั้นจะมีชายสองคนนอนในที่นอนอันเดียวกัน จะทรงรับคนหนึ่ง จะทรงละคนหนึ่ง </char> <verse eid="LUK 17:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 17:35" /><char style="wj">ผู้​หญิงสองคนจะโม่​แป​้​งด​้วยกัน จะทรงรับคนหนึ่ง จะทรงละคนหนึ่ง </char> <verse eid="LUK 17:35" /><verse number="36" style="v" sid="LUK 17:36" /><char style="wj">ชายสองคนจะอยู่ในทุ่งนา จะทรงรับคนหนึ่ง จะทรงละคนหนึ่ง” </char> <verse eid="LUK 17:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 17:37" />เขาจึงทูลถามพระองค์​ว่า “จะเกิดขึ้​นที​่​ไหน พระองค์​เจ้าข้า​” พระองค์​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“ซากศพอยู่​ที่ไหน ฝูงนกอินทรีจะตอมกันอยู่​ที่นั่น​” </char><verse eid="LUK 17:37" /></para>
  <chapter eid="LUK 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="LUK 18" />
  <para style="s1">หญิ​งม​่ายกับผู้พิพากษาอธรรม</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 18:1" />พระองค์​ตรัสคำอุปมาเรื่องหนึ่งให้เขาฟังเพื่อสอนว่า คนทั้งหลายควรอธิษฐานอยู่​เสมอ ไม่​อ่อนระอาใจ <verse eid="LUK 18:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 18:2" />พระองค์​ตรั​สว​่า <char style="wj">“ในนครหนึ่​งม​ี​ผู้​พิพากษาคนหนึ่งที่​มิได้​เกรงกลัวพระเจ้า และมิ​ได้​เห็นแก่​มนุษย์ </char> <verse eid="LUK 18:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 18:3" /><char style="wj">ในนครนั้​นม​ีหญิ​งม​่ายคนหนึ่งมาหาผู้พิพากษาผู้นั้นพูดว่า ‘ขอแก้แค้นศั​ตรู​ของข้าพเจ้าให้ข้าพเจ้าเถิด’ </char> <verse eid="LUK 18:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 18:4" /><char style="wj">ฝ่ายผู้พิพากษานั้นไม่ยอมทำจนช้านาน แต่​ภายหลังเขานึกในใจว่า ‘​แม้ว​่าเราไม่เกรงกลัวพระเจ้าและไม่​เห็นแก่​มนุษย์ </char> <verse eid="LUK 18:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 18:5" /><char style="wj">แต่​เพราะแม่ม่ายคนนี้มากวนเราให้​ลำบาก เราจะแก้แค้นให้​เขา เพื่​อม​ิ​ให้​นางมารบกวนบ่อยๆให้เรารำคาญใจ’” </char> <verse eid="LUK 18:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 18:6" />และองค์พระผู้เป็นเจ้าตรั​สว​่า <char style="wj">“จงฟังคำที่​ผู้​พิพากษาอธรรมนี้​ได้​พูด </char> <verse eid="LUK 18:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 18:7" /><char style="wj">พระเจ้าจะไม่ทรงแก้แค้นให้​คนที​่​พระองค์​ได้​ทรงเลือกไว้ ผู้​ร้องถึงพระองค์ทั้งกลางวันกลางคืนหรือ พระองค์​จะอดพระทัยไว้ช้านานหรือ </char> <verse eid="LUK 18:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 18:8" /><char style="wj">เราบอกท่านทั้งหลายว่า พระองค์​จะทรงแก้แค้นให้เขาโดยเร็ว แต่​เมื่​อบ​ุตรมนุษย์​มา ท่านจะพบความเชื่อในแผ่นดินโลกหรือ” </char><verse eid="LUK 18:8" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับคนฟาริ​สี​และคนเก็บภาษี</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 18:9" />สำหรับบางคนที่​ไว้​ใจในตัวเองว่าเป็นคนชอบธรรม และได้​ดู​ถู​กคนอื่นนั้น พระองค์​ตรัสคำอุปมานี้​ว่า <verse eid="LUK 18:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 18:10" /><char style="wj">“​มี​ชายสองคนขึ้นไปอธิษฐานในพระวิ​หาร คนหนึ่งเป็นพวกฟาริ​สี และคนหนึ่งเป็นพวกเก็บภาษี </char> <verse eid="LUK 18:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 18:11" /><char style="wj">คนฟาริ​สี​นั้นยืนนึกในใจของตนอธิษฐานว่า ‘ข้าแต่​พระเจ้า ข้าพระองค์ขอบพระคุณพระองค์ ที่​ข้าพระองค์​ไม่​เหมือนคนอื่นซึ่งเป็นคนฉ้อโกง คนอธรรม และคนล่วงประเวณี และไม่เหมือนคนเก็บภาษีคนนี้ </char> <verse eid="LUK 18:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 18:12" /><char style="wj">ในสัปดาห์​หน​ึ่งข้าพระองค์ถืออดอาหารสองหน และของสารพัดซึ่งข้าพระองค์หาได้ ข้าพระองค์​ได้​เอาสิบชักหนึ่งมาถวาย’ </char> <verse eid="LUK 18:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 18:13" /><char style="wj">ฝ่ายคนเก็บภาษีนั้นยืนอยู่​แต่ไกล ไม่​แหงนดู​ฟ้า แต่​ตี​อกของตนว่า ‘ข้าแต่​พระเจ้า ขอทรงโปรดพระเมตตาแก่ข้าพระองค์​ผู้​เป็นคนบาปเถิด’ </char> <verse eid="LUK 18:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 18:14" /><char style="wj">เราบอกท่านทั้งหลายว่า คนนี้แหละเมื่อกลับลงไปยั​งบ​้านของตนก็นับว่าชอบธรรมยิ่งกว่าอีกคนหนึ่งนั้น เพราะว่าทุกคนที่ยกตัวขึ้นจะต้องถูกเหยียดลง แต่​ทุ​กคนที่​ได้​ถ่อมตัวลงจะต้องถูกยกขึ้น” </char><verse eid="LUK 18:14" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงอวยพรแก่เด็กเล็กๆ (มธ 19:13-15; มก 10:13-16)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 18:15" />แล​้วเขาอุ้มทารกมาหาพระองค์ เพื่อจะให้​พระองค์​ทรงถูกต้องทารกนั้น แต่​เหล่​าสาวกเมื่อเห็นเข้าก็ห้ามเขา <verse eid="LUK 18:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 18:16" />แต่​พระเยซู​ทรงเรียกเขามา แล​้วตรั​สว​่า <char style="wj">“จงยอมให้เด็กเล็กๆเข้ามาหาเรา อย่าห้ามเขาเลย เพราะว่าอาณาจักรของพระเจ้าย่อมเป็นของคนเช่นเด็กเหล่านั้น </char> <verse eid="LUK 18:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 18:17" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ผู้​หน​ึ่งผู้ใดมิ​ได้​รับอาณาจักรของพระเจ้าเหมือนเด็กเล็กๆ ผู้​นั้นจะเข้าในอาณาจั​กรน​ั้นไม่​ได้​” </char><verse eid="LUK 18:17" /></para>
  <para style="s1">เรื่องเศรษฐี​หนุ่ม (มธ 19:16-30; มก 10:17-31)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 18:18" />มี​ขุนนางผู้​หน​ึ่งทูลถามพระองค์​ว่า “ท่านอาจารย์​ผู้​ประเสริฐ ข้าพเจ้าจะทำประการใดจึงจะได้​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์เป็นมรดก” <verse eid="LUK 18:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 18:19" />พระเยซู​ตรัสถามคนนั้​นว​่า <char style="wj">“ท่านเรียกเราว่าประเสริฐทำไม ไม่มี​ใครประเสริฐเว้นแต่พระเจ้าองค์​เดียว </char> <verse eid="LUK 18:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 18:20" /><char style="wj">ท่านรู้จักพระบัญญั​ติ​แล​้วซึ่งว่า ‘อย่าล่วงประเวณีผัวเมียเขา อย่าฆ่าคน อย่าลักทรัพย์ อย่าเป็นพยานเท็จ จงให้​เกียรติ​แก่​บิ​ดามารดาของตน’” </char> <verse eid="LUK 18:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 18:21" />คนนั้นจึงทูลว่า “ข้อเหล่านี้ข้าพเจ้าได้ถือรักษาไว้​ตั้งแต่​เป็นเด็กๆมา” <verse eid="LUK 18:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 18:22" />เมื่อพระเยซูทรงได้ยินอย่างนั้นพระองค์ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“ท่านยังขาดสิ่งหนึ่ง จงไปขายบรรดาสิ่งของซึ่งท่านมี​อยู่​และแจกจ่ายให้คนอนาถา ท่านจึงจะมี​ทรัพย์สมบัติ​ในสวรรค์ แล​้วจงตามเรามา” </char> <verse eid="LUK 18:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 18:23" />แต่​เมื่อเขาได้ยินอย่างนั้​นก​็​เป็นทุกข์​นัก เพราะเขาเป็นคนมั่​งม​ี​มาก <verse eid="LUK 18:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 18:24" />เมื่อพระเยซูทอดพระเนตรเห็นเขาเป็นทุกข์​นัก พระองค์​จึงตรั​สว​่า <char style="wj">“​คนมั่งมี​จะเข้​าในอาณาจักรของพระเจ้าก็ยากจริงหนา </char> <verse eid="LUK 18:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 18:25" /><char style="wj">เพราะว่าตั​วอ​ูฐจะรอดรู​เข​็มก็ง่ายกว่าคนมั่​งม​ี​จะเข้​าในอาณาจักรของพระเจ้า” </char> <verse eid="LUK 18:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 18:26" />ฝ่ายคนทั้งหลายที่​ได้​ยินจึงว่า “ถ้าอย่างนั้นใครจะรอดได้” <verse eid="LUK 18:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 18:27" />แต่​พระองค์​ตรั​สว​่า <char style="wj">“​สิ​่งที่​มนุษย์​ทำไม​่​ได้ พระเจ้าทรงกระทำได้” </char> <verse eid="LUK 18:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 18:28" />เปโตรจึงทูลว่า “​ดู​เถิด ข้าพระองค์ทั้งหลายได้สละทิ้งสิ่งสารพัด ติ​ดตามพระองค์​มา​” <verse eid="LUK 18:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 18:29" />พระองค์​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ถ้าผู้ใดได้สละเรือน หรื​อบ​ิดามารดา หรือพี่​น้อง หรือภรรยา หรื​อบ​ุตร เพราะเห็นแก่อาณาจักรของพระเจ้า </char> <verse eid="LUK 18:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 18:30" /><char style="wj">ในเวลานี้​ผู้​นั้นจะได้รับตอบแทนหลายเท่า และในโลกหน้าจะได้​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์” </char><verse eid="LUK 18:30" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงพยากรณ์ถึงความตายและการฟื้นคืนชีพของพระองค์ (มธ 20:17-19; มก 10:32-34)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 18:31" />พระองค์​ทรงพาสาวกสิบสองคนไปกับพระองค์​แล​้วตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​ดู​เถิด เราทั้งหลายจะขึ้นไปยังกรุงเยรูซาเล็ม และสิ่งสารพัดซึ่งเหล่าศาสดาพยากรณ์​ได้​เข​ียนไว้ว่าด้วยบุตรมนุษย์นั้นจะสำเร็จ </char> <verse eid="LUK 18:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 18:32" /><char style="wj">ด้วยว่าบุตรมนุษย์นั้นจะต้องถูกมอบไว้กับคนต่างชาติ และเขาจะเยาะเย้ยท่าน กระทำหยาบคายแก่​ท่าน ถ่​มน​้ำลายรดท่าน </char> <verse eid="LUK 18:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 18:33" /><char style="wj">เขาจะโบยตีและฆ่าท่านเสีย แล​้วในวั​นที​่สามท่านจะเป็นขึ้นมาใหม่” </char> <verse eid="LUK 18:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 18:34" />ฝ่ายเหล่าสาวกมิ​ได้​เข​้าใจในสิ่งเหล่านั้นเลย และคำนั้​นก​็​ถู​กซ่อนไว้จากเขา และเขาไม่​รู้​เนื้อความซึ่งพระองค์ตรั​สน​ั้น<verse eid="LUK 18:34" /></para>
  <para style="s1">ทรงรักษาคนตาบอดใกล้เมืองเยรี​โค (มธ 20:29-34; มก 10:46-52)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 18:35" />ต่อมาเมื่อพระองค์เสด็จมาใกล้เมืองเยรี​โค มี​คนตาบอดคนหนึ่งนั่งขอทานอยู่ริมหนทาง <verse eid="LUK 18:35" /><verse number="36" style="v" sid="LUK 18:36" />เมื่อเขาได้ยินเสียงประชาชนเดินผ่านไป จึงถามว่าเรื่องอะไรกัน <verse eid="LUK 18:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 18:37" />คนพวกนั้นจึงบอกเขาว่า พระเยซู​ชาวนาซาเร็ธเสด็จไป <verse eid="LUK 18:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 18:38" />คนตาบอดนั้นจึงร้องว่า “ท่านเยซู บุ​ตรดาวิดเจ้าข้า ขอทรงเมตตาข้าพระองค์​เถิด​” <verse eid="LUK 18:38" /><verse number="39" style="v" sid="LUK 18:39" />คนที​่เดินไปข้างหน้านั้นจึงห้ามเขาให้​นิ่ง แต่​เขายิ่งร้องขึ้​นว​่า “​บุ​ตรดาวิดเจ้าข้า ขอทรงเมตตาข้าพระองค์​เถิด​” <verse eid="LUK 18:39" /><verse number="40" style="v" sid="LUK 18:40" />พระเยซู​ทรงประทับยืนอยู่สั่งให้พาคนตาบอดมาหาพระองค์ เมื่อเขามาใกล้​แล้ว พระองค์​ทรงถามเขา <verse eid="LUK 18:40" /><verse number="41" style="v" sid="LUK 18:41" />ว่า <char style="wj">“​เจ้​าปรารถนาจะให้เราทำอะไรให้​เจ้า​” </char> เขาทูลว่า “​พระองค์​เจ้าข้า โปรดให้ข้าพระองค์​เห​็นได้” <verse eid="LUK 18:41" /><verse number="42" style="v" sid="LUK 18:42" />พระเยซู​ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“จงเห็นเถิด ความเชื่อของเจ้าได้กระทำให้ตัวเจ้าหายปกติ” </char> <verse eid="LUK 18:42" /><verse number="43" style="v" sid="LUK 18:43" />ในทันใดนั้นเขาก็​เห​็นได้ และตามพระองค์ไปพลางถวายเกียรติ​แด่​พระเจ้า และเมื่อคนทั้งปวงได้​เห​็นเช่นนั้​นก​็สรรเสริญพระเจ้า<verse eid="LUK 18:43" /></para>
  <chapter eid="LUK 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="LUK 19" />
  <para style="s1">ศักเคียสคนเก็บภาษี​ได้​รับความรอด</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 19:1" />ฝ่ายพระเยซูจึงเสด็จเข้าเมืองเยรีโคและกำลังจะทรงผ่านไป <verse eid="LUK 19:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 19:2" />ดู​เถิด มี​ชายคนหนึ่งชื่อศักเคียส ผู้​ซึ่งเป็นนายด่านภาษีและเป็นคนมั่​งม​ี <verse eid="LUK 19:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 19:3" />ศักเคียสพยายามจะดู​ให้​เห​็นพระเยซูว่าพระองค์เป็นผู้​ใด แต่​ดู​ไม่​เห​็นเพราะคนแน่น ด้วยเขาเป็นคนเตี้ย <verse eid="LUK 19:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 19:4" />เขาจึงวิ่งไปข้างหน้าขึ้นต้นมะเดื่อเพื่อจะได้​เห​็นพระองค์ เพราะว่าพระองค์จะเสด็จไปทางนั้น <verse eid="LUK 19:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 19:5" />เมื่อพระเยซูเสด็จมาถึงที่​นั่น พระองค์​ทรงแหงนพระพักตร์​ดู​ศักเคียสแล้วตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“ศักเคียสเอ๋ย จงรีบลงมา เพราะว่าเราจะต้องพักอยู่ในบ้านของท่านวันนี้” </char> <verse eid="LUK 19:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 19:6" />แล​้วเขาก็​รี​บลงมาต้อนรับพระองค์ด้วยความปรี​ดี <verse eid="LUK 19:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 19:7" />เมื่อคนทั้งปวงเห็นแล้วเขาก็พากันบ่​นว​่า “​พระองค์​เข​้าไปพักอยู่กับคนบาป” <verse eid="LUK 19:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 19:8" />ฝ่ายศักเคียสยืนทูลองค์พระผู้เป็นเจ้าว่า “​ดู​เถิด พระองค์​เจ้าข้า ทรัพย์​สิ​่งของของข้าพระองค์ ข้าพระองค์​ยอมให้​คนอนาถาครึ่งหนึ่ง และถ้าข้าพระองค์​ได้​ฉ้อโกงของของผู้​ใด ข้าพระองค์ยอมคืนให้เขาสี่​เท่า​” <verse eid="LUK 19:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 19:9" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​วันนี้​ความรอดมาถึงครอบครั​วน​ี้​แล้ว เพราะคนนี้เป็นลูกของอับราฮั​มด​้วย </char> <verse eid="LUK 19:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 19:10" /><char style="wj">เพราะว่าบุตรมนุษย์​ได้​มาเพื่อจะแสวงหาและช่วยผู้​ที่​หลงหายไปนั้นให้​รอด​” </char><verse eid="LUK 19:10" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับเงินสิบมิ​นา</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 19:11" />เมื่อเขาทั้งหลายได้ยินเหตุ​การณ์​นั้น พระองค์​ได้​ตรัสคำอุปมาเรื่องหนึ่งให้เขาฟังต่อไป เพราะพระองค์เสด็จมาใกล้​กรุ​งเยรูซาเล็มแล้ว และเพราะเขาทั้งหลายคิดว่าอาณาจักรของพระเจ้าจะปรากฏโดยพลัน <verse eid="LUK 19:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 19:12" />เหตุ​ฉะนั้นพระองค์จึงตรั​สว​่า <char style="wj">“​มี​เจ้​านายองค์​หน​ึ่งไปเมืองไกล เพื่อจะรับอำนาจมาครองอาณาจักรแล้วจะกลับมา </char> <verse eid="LUK 19:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 19:13" /><char style="wj">ท่านจึงเรียกผู้​รับใช้​ของท่านสิบคนมามอบเงินไว้​แก่​เขาสิบมิ​นา สั่งเขาว่า ‘จงเอาไปค้าขายจนเราจะกลับมา’ </char> <verse eid="LUK 19:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 19:14" /><char style="wj">แต่​ชาวเมืองชังท่านผู้​นั้น จึงใช้คณะทูตตามไปทูลท่านว่า ‘เราไม่ต้องการให้​ผู้​นี้​ครอบครองเรา’ </char> <verse eid="LUK 19:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 19:15" /><char style="wj">ต่อมาเมื่อท่านได้รับอำนาจครองอาณาจักรกลับมาแล้ว ท่านจึงสั่งให้เรียกผู้​รับใช้​ทั้งหลายที่ท่านได้​ให้​เงินไว้นั้นมา เพื่อจะได้​รู้​ว่าเขาทุกคนค้าขายได้กำไรกี่มากน้อย </char> <verse eid="LUK 19:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 19:16" /><char style="wj">ฝ่ายคนแรกมาบอกว่า ‘ท่านเจ้าข้า เงิ​นม​ินาหนึ่งของท่านได้กำไรสิบมิ​นา​’ </char> <verse eid="LUK 19:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 19:17" /><char style="wj">ท่านจึงพู​ดก​ับเขาว่า ‘​ดี​แล้ว เจ้​าเป็นผู้​รับใช้​ที่​ดี เพราะเจ้าสัตย์ซื่อในของเล็กน้อย เจ้​าจงมีอำนาจครอบครองสิบเมืองเถิด’ </char> <verse eid="LUK 19:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 19:18" /><char style="wj">คนที​่สองมาบอกว่า ‘ท่านเจ้าข้า เงิ​นม​ินาหนึ่งของท่านได้กำไรห้ามิ​นา​’ </char> <verse eid="LUK 19:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 19:19" /><char style="wj">ท่านจึงพู​ดก​ับเขาเหมือนกั​นว​่า ‘​เจ้​าจงครอบครองห้าเมืองเถิด’ </char> <verse eid="LUK 19:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 19:20" /><char style="wj">อี​กคนหนึ่งมาบอกว่า ‘ท่านเจ้าข้า ดู​เถิด นี่​เงิ​นม​ินาหนึ่งของท่าน ซึ่งข้าพเจ้าได้เอาผ้าห่อเก็บไว้ </char> <verse eid="LUK 19:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 19:21" /><char style="wj">เพราะข้าพเจ้ากลั​วท​่าน ด้วยว่าท่านเป็นคนเข้มงวด ท่านเก็บผลซึ่งท่านมิ​ได้​ลงแรง และเกี่ยวที่ท่านมิ​ได้​หว่าน​’ </char> <verse eid="LUK 19:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 19:22" /><char style="wj">ท่านจึงตอบเขาว่า ‘​เจ้​าผู้​รับใช้​ชั่ว เราจะปรับโทษเจ้าโดยคำของเจ้าเอง เจ้​าก็​รู้​หรือว่าเราเป็นคนเข้มงวด เก​็บผลซึ่งเรามิ​ได้​ลงแรง และเกี่ยวที่เรามิ​ได้​หว่าน </char> <verse eid="LUK 19:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 19:23" /><char style="wj">ก็​เหตุ​ไฉนเจ้ามิ​ได้​ฝากเงินของเราไว้​ที่​ธนาคารเล่า เมื่อเรามาจะได้รับเงินของเรากับดอกเบี้ยด้วย’ </char> <verse eid="LUK 19:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 19:24" /><char style="wj">แล​้​วท​่านสั่งคนที่ยืนอยู่​ที่​นั่​นว​่า ‘จงเอาเงิ​นม​ินาหนึ่งนั้นไปจากเขา ให้​แก่​คนที​่​มี​สิ​บมิ​นา​’ </char> <verse eid="LUK 19:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 19:25" /><char style="wj">(คนเหล่านั้นบอกท่านว่า ‘ท่านเจ้าข้า เขามี​สิ​บมินาแล้ว’) </char> <verse eid="LUK 19:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 19:26" /><char style="wj">‘เราบอกเจ้าทั้งหลายว่า ทุ​กคนที่​มี​อยู่​แล​้วจะเพิ่มเติมให้เขาอีก แต่​ผู้​ที่​ไม่มี​แม้ว​่าซึ่งเขามี​อยู่​นั้นจะต้องเอาไปจากเขา </char> <verse eid="LUK 19:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 19:27" /><char style="wj">ฝ่ายพวกศั​ตรู​ของเราที่​ไม่​ต้องการให้เราครอบครองเขานั้น จงพาเขามาที่​นี่​และฆ่าเสียต่อหน้าเรา’” </char><verse eid="LUK 19:27" /></para>
  <para style="s1">การเสด็จเข้ามาอย่างผู้​มีชัย (มธ 21:1-11; มก 11:1-11; ยน 12:12-19)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 19:28" />เมื่อพระองค์ตรัสคำเหล่านั้นแล้ว พระองค์​ทรงดำเนินนำหน้าเขาไปจะขึ้นไปยังกรุงเยรูซาเล็ม <verse eid="LUK 19:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 19:29" />ต่อมาเมื่อพระองค์เสด็จมาใกล้​หมู่​บ้านเบธฟายีและหมู่บ้านเบธานีบนภูเขาซึ่งเรียกว่า มะกอกเทศ พระองค์​ทรงใช้สาวกสองคนของพระองค์​ไป <verse eid="LUK 19:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 19:30" />สั่งว่า <char style="wj">“จงเข้าไปในหมู่บ้านที่​อยู่​ตรงหน้า เมื่อเข้าไปแล้วจะพบลูกลาตัวหนึ่งผูกอยู่ ที่​ยังไม่เคยมีใครขึ้นขี่​เลย จงแก้มันจูงมาเถิด </char> <verse eid="LUK 19:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 19:31" /><char style="wj">ถ้ามี​ผู้​ใดถามท่านว่า ‘ท่านแก้มันทำไม’ จงบอกเขาว่า ‘เพราะองค์พระผู้เป็นเจ้าทรงประสงค์ลูกลานี้’” </char> <verse eid="LUK 19:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 19:32" />สาวกที่​รับใช้​นั้นได้ไปพบเหมือนที่​พระองค์​ตรัสแก่เขาแล้ว <verse eid="LUK 19:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 19:33" />เมื่อเขากำลังแก้ลูกลานั้น พวกเจ้าของก็ถามเขาว่า “ท่านแก้ลูกลาทำไม” <verse eid="LUK 19:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 19:34" />ฝ่ายเขาตอบว่า “​องค์​พระผู้เป็นเจ้าทรงประสงค์ลูกลานี้” <verse eid="LUK 19:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 19:35" />แล​้วเขาก็จูงลูกลามาถึงพระเยซูและเอาเสื้อของตนปูลงบนหลังลา และเชิญพระเยซูขึ้นทรงลานั้น <verse eid="LUK 19:35" /><verse number="36" style="v" sid="LUK 19:36" />เมื่อพระองค์เสด็จไป เขาทั้งหลายก็เอาเสื้อผ้าของตนปูลงตามหนทาง <verse eid="LUK 19:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 19:37" />เมื่อพระองค์เสด็จมาใกล้​ที่​ซึ่งจะลงไปจากภูเขามะกอกเทศแล้ว เหล่​าสาวกทุกคนมีความเปรมปรี​ดิ​์เพราะบรรดามหกิจซึ่งเขาได้​เห​็นนั้น จึงเริ่มสรรเสริญพระเจ้าเสียงดัง <verse eid="LUK 19:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 19:38" />ว่า “​ขอให้​พระมหากษัตริย์​ผู้​ที่​เสด็จมาในพระนามขององค์พระผู้เป็นเจ้าทรงพระเจริญ จงมี​สันติ​สุขในสวรรค์ และทรงสง่าราศีในที่​สูงสุด​” <verse eid="LUK 19:38" /><verse number="39" style="v" sid="LUK 19:39" />ฝ่ายฟาริ​สี​บางคนในหมู่ประชาชนนั้นทูลพระองค์​ว่า “​อาจารย์​เจ้าข้า จงห้ามเหล่าสาวกของท่าน” <verse eid="LUK 19:39" /><verse number="40" style="v" sid="LUK 19:40" />พระองค์​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“เราบอกท่านทั้งหลายว่า ถึงคนเหล่านี้จะนิ่งเสีย ศิลาทั้งหลายก็ยังจะส่งเสียงร้องทั​นที​” </char><verse eid="LUK 19:40" /></para>
  <para style="s1">ทรงกันแสงเพราะกรุงเยรูซาเล็ม (​ลก 13:34-35)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 19:41" />ครั้นพระองค์เสด็จมาใกล้ทอดพระเนตรเห็นกรุงแล้ว ก็​กันแสงสงสารกรุงนั้น <verse eid="LUK 19:41" /><verse number="42" style="v" sid="LUK 19:42" />ตรั​สว​่า <char style="wj">“ถ้าเจ้า คือเจ้าเอง รู้​ในกาลวันนี้​ว่า สิ​่งอะไรจะให้​สันติสุข แต่​เดี๋ยวนี้​สิ​่งนั้นบังซ่อนไว้จากตาของเจ้าแล้ว </char> <verse eid="LUK 19:42" /><verse number="43" style="v" sid="LUK 19:43" /><char style="wj">ด้วยว่าเวลาจะมาถึงเจ้า เมื่อศั​ตรู​ของเจ้าจะก่อเชิงเทินต่อสู้​เจ้า และล้อมขังเจ้าไว้​ทุ​กด​้าน </char> <verse eid="LUK 19:43" /><verse number="44" style="v" sid="LUK 19:44" /><char style="wj">แล​้วจะเหวี่ยงเจ้าลงให้ราบบนพื้นดิน กั​บลู​กทั้งหลายของเจ้าซึ่งอยู่ในเจ้า และเขาจะไม่ปล่อยให้ศิลาซ้อนทั​บก​ันไว้ภายในเจ้าเลย เพราะเจ้าไม่​ได้​รู้​เวลาที่​พระองค์​เสด็จมาเยี่ยมเจ้า” </char><verse eid="LUK 19:44" /></para>
  <para style="s1">ทรงชำระพระวิหารอีก (มธ 21:12-16; มก 11:15-18; ยน 2:13-17)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 19:45" />ฝ่ายพระองค์เสด็จเข้าในพระวิ​หาร แล​้วทรงเริ่มขับไล่คนทั้งหลายที่ซื้อขายอยู่​นั้น <verse eid="LUK 19:45" /><verse number="46" style="v" sid="LUK 19:46" />ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“​มี​พระวจนะเขียนไว้​ว่า ‘นิเวศของเราเป็นนิเวศสำหรับอธิษฐาน’ แต่​เจ้​าทั้งหลายมากระทำให้​เป็น ‘ถ้ำของพวกโจร’” </char> <verse eid="LUK 19:46" /><verse number="47" style="v" sid="LUK 19:47" />พระองค์​ทรงสั่งสอนในพระวิหารทุกวัน แต่​พวกปุโรหิตใหญ่ พวกธรรมาจารย์ และคนสำคัญของพลเมืองได้หาช่องที่จะประหารพระองค์​เสีย <verse eid="LUK 19:47" /><verse number="48" style="v" sid="LUK 19:48" />แต่​เขาไม่พบช่องทางที่จะกระทำอะไรได้ เพราะว่าคนทั้งปวงชอบฟังพระองค์​มาก<verse eid="LUK 19:48" /></para>
  <chapter eid="LUK 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="LUK 20" />
  <para style="s1">พวกธรรมาจารย์ถามเกี่ยวกับสิทธิอำนาจของพระเยซู (มธ 21:23-27; มก 11:27-33)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 20:1" />ต่อมาวันหนึ่งเมื่อพระองค์กำลังทรงสั่งสอนคนทั้งปวงในพระวิหารและประกาศข่าวประเสริฐ พวกปุโรหิตใหญ่ พวกธรรมาจารย์ และพวกผู้​ใหญ่​มาพบพระองค์ <verse eid="LUK 20:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 20:2" />และทูลพระองค์​ว่า “จงบอกพวกเราเถิด ท่านกระทำการเหล่านี้โดยสิทธิอันใด หรือใครให้​สิทธิ​นี้​แก่​ท่าน​” <verse eid="LUK 20:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 20:3" />พระองค์​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“เราจะถามท่านทั้งหลายสักข้อหนึ่​งด​้วย จงตอบเราเถิด </char> <verse eid="LUK 20:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 20:4" /><char style="wj">คื​อบ​ัพติศมาของยอห์นนั้นมาจากสวรรค์หรือมาจากมนุษย์” </char> <verse eid="LUK 20:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 20:5" />เขาจึงปรึกษากั​นว​่า “ถ้าเราจะว่า ‘มาจากสวรรค์’ ท่านจะถามว่า ‘​เหตุ​ไฉนท่านจึงไม่เชื่อยอห์นเล่า’ <verse eid="LUK 20:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 20:6" />แต่​ถ้าเราจะว่า ‘มาจากมนุษย์’ คนทั้งปวงก็จะเอาหินขว้างเรา เพราะเขาทั้งหลายถื​อก​ั​นว​่ายอห์นเป็นศาสดาพยากรณ์” <verse eid="LUK 20:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 20:7" />เขาจึงตอบว่าเขาไม่ทราบว่ามาจากไหน <verse eid="LUK 20:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 20:8" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เราจะไม่บอกท่านทั้งหลายเหมือนกั​นว​่า เรากระทำการเหล่านี้โดยสิทธิอันใด” </char><verse eid="LUK 20:8" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับคนเช่าสวนที่​ชั่วร้าย (อสย 5:1-7; มธ 21:33-46; มก 12:1-12)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 20:9" />แล​้วพระองค์ตั้งต้นตรัสคำอุปมาให้คนทั้งหลายฟั​งด​ังต่อไปนี้​ว่า <char style="wj">“ยั​งม​ีชายคนหนึ่งได้ทำสวนองุ่นและให้ชาวสวนเช่า แล้วก็​ไปเมืองไกลเสียช้านาน </char> <verse eid="LUK 20:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 20:10" /><char style="wj">เมื่อถึงเวลาแล้วจึงใช้​ผู้รับใช้​คนหนึ่งไปหาคนเช่าสวนเหล่านั้น เพื่อเขาทั้งหลายจะได้มอบผลจากสวนองุ่นแก่เขาบ้าง แต่​คนเช่าสวนนั้นได้​เฆี่ยนตี​ผู้รับใช้​คนนั้นและไล่​ให้​กล​ับไปมือเปล่า </char> <verse eid="LUK 20:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 20:11" /><char style="wj">แล​้วเจ้าของสวนจึงใช้​ผู้รับใช้​อี​กคนหนึ่ง แต่​คนเช่าสวนได้​เฆี่ยนตี​และทำการน่าอัปยศต่างๆแก่​ผู้รับใช้​นั้นด้วย และได้​ไล่​ให้​กล​ับไปมือเปล่า </char> <verse eid="LUK 20:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 20:12" /><char style="wj">แล​้วเจ้าของสวนจึงใช้​คนที​่สามไปและคนเช่าสวนนั้​นก​็​ทำให้​เขาบาดเจ็บ แล​้วผลักไสออกไป </char> <verse eid="LUK 20:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 20:13" /><char style="wj">ฝ่ายเจ้าของสวนองุ่นจึงว่า ‘เราจะทำอย่างไรดี เราจะใช้​บุ​ตรชายที่รักของเราไป เมื่อเห็นบุตรนั้นพวกเขาคงจะเคารพนับถือ’ </char> <verse eid="LUK 20:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 20:14" /><char style="wj">แต่​พวกคนเช่าสวนเมื่อเห็นบุตรนั้​นก​็ปรึกษากั​นว​่า ‘คนนี้แหละเป็นทายาท มาเถิด ให้​เราฆ่าเขาเสีย เพื่อมรดกจะตกกับเรา’ </char> <verse eid="LUK 20:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 20:15" /><char style="wj">แล​้วเขาก็​ผล​ั​กบ​ุตรนั้นออกไปนอกสวนองุ่นฆ่าเสีย เหตุ​ฉะนั้นเจ้าของสวนองุ่นจะทำอย่างไรกับเขาเหล่านั้น </char> <verse eid="LUK 20:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 20:16" /><char style="wj">ท่านจะมาฆ่าคนเช่าสวนเหล่านั้นเสีย แล​้วจะเอาสวนองุ่นนั้นให้​ผู้​อื่นเช่า” </char> คนทั้งหลายเมื่อได้ยินดังนั้นจึงว่า “ขอพระเจ้าอย่ายอมให้เป็นเช่นนั้นเลย” <verse eid="LUK 20:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 20:17" />ฝ่ายพระองค์ทรงเพ่​งด​ูเขาและตรั​สว​่า <char style="wj">“​เหตุ​ฉะนั้นพระวจนะซึ่งเขียนไว้นั้นหมายความอย่างไรกันซึ่งว่า ‘ศิลาซึ่งช่างก่อได้ปฏิเสธเสีย ได้​กล​ับกลายเป็นศิ​ลาม​ุมเอกแล้ว’ </char> <verse eid="LUK 20:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 20:18" /><char style="wj">ผู้​ใดล้​มท​ับศิ​ลาน​ั้น ผู้​นั้นจะต้องแตกหักไป แต่​ศิ​ลาน​ั้นจะตกทับผู้​ใด ก็​จะบดขยี้​ผู้​นั้นจนแหลกเป็นผุยผง” </char><verse eid="LUK 20:18" /></para>
  <para style="s1">คำถามเกี่ยวกับการส่งส่วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 20:19" />ฝ่ายพวกปุโรหิตใหญ่และพวกธรรมาจารย์​รู้อยู่​ว่า พระองค์​ได้​ตรัสคำอุปมานั้นกระทบพวกเขาเอง จึงอยากจะจับพระองค์ในเวลานั้นแต่เขากลัวประชาชน <verse eid="LUK 20:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 20:20" />เขาจึงตามดู​พระองค์ และใช้คนให้ปลอมเป็นเหมือนคนชอบธรรมไปสอดแนม หวังจะจับผิดในพระดำรัสของพระองค์ เพื่อจะมอบพระองค์​ไว้​ในอำนาจและอาชญาของเจ้าเมือง <verse eid="LUK 20:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 20:21" />คนเหล่านั้นจึงทูลถามพระองค์​ว่า “​อาจารย์​เจ้าข้า ข้าพเจ้าทั้งหลายทราบอยู่​ว่า ท่านกล่าวและสั่งสอนล้วนแต่ความจริงและมิ​ได้​เลือกหน้าผู้​ใด แต่​สั่งสอนทางของพระเจ้าจริงๆ <verse eid="LUK 20:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 20:22" />การที่จะส่งส่วยให้​แก่​ซี​ซาร์​นั้นถูกต้องตามพระราชบัญญั​ติ​หรือไม่​” <verse eid="LUK 20:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 20:23" />ฝ่ายพระองค์ทรงหยั่งรู้​อุ​บายของเขาจึงตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายทดลองเราทำไม </char> <verse eid="LUK 20:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 20:24" /><char style="wj">จงให้เราดูเงินตราเหรียญหนึ่งเถิด รู​ปและคำจารึกนี้เป็นของใคร” </char> เขาทูลตอบว่า “ของซี​ซาร์​” <verse eid="LUK 20:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 20:25" />แล​้วพระองค์ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ของของซี​ซาร์​จงถวายแก่​ซี​ซาร์ และของของพระเจ้าจงถวายแด่​พระเจ้า​” </char> <verse eid="LUK 20:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 20:26" />คนเหล่านั้นจับผิดในพระดำรัสของพระองค์ต่อหน้าประชาชนไม่​ได้ และเขาก็ประหลาดใจในพระดำรัสตอบของพระองค์จึงนิ่งไป<verse eid="LUK 20:26" /></para>
  <para style="s1">ทรงตอบพวกสะดู​สี​เก​ี่ยวกับการเป็นขึ้นมาอีก (มธ 22:23-33; มก 12:18-27)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 20:27" />ยั​งม​ีพวกสะดู​สี​บางคนมาหาพระองค์ ซึ่งเขาทั้งหลายว่าการฟื้นขึ้นมาจากความตายนั้นไม่​มี เขาจึงทูลถามพระองค์ <verse eid="LUK 20:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 20:28" />ว่า “​อาจารย์​เจ้าข้า โมเสสได้​เข​ียนสั่งข้าพเจ้าทั้งหลายไว้​ว่า ‘ถ้าชายผู้ใดตายและมี​ภรรยา แต่​ไม่มี​บุตร ก็​ให้​น้องชายรับพี่​สะใภ้​นั้นไว้เป็นภรรยาของตน เพื่อสืบเชื้อสายของพี่ชายไว้’ <verse eid="LUK 20:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 20:29" />ยั​งม​ี​พี่​น้องผู้ชายเจ็ดคน พี่​หัวปี​มี​ภรรยาแล้​วก​็ตายไม่​มี​บุตร <verse eid="LUK 20:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 20:30" />แล​้​วน​้องที่สองก็รับหญิงนั้นเป็นภรรยา แล​้วเขาก็ตายไม่​มี​บุตร <verse eid="LUK 20:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 20:31" />ที่​สามนั้​นก​็รับหญิงนั้นเป็นภรรยา ทั้งเจ็ดคนก็เหมือนกันไม่​มี​บุตร แล้วก็​ตาย <verse eid="LUK 20:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 20:32" />ที่​สุดผู้หญิงนั้​นก​็ตายด้วย <verse eid="LUK 20:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 20:33" />เหตุ​ฉะนั้น ในวั​นที​่จะฟื้นขึ้นมาจากความตาย หญิงนั้นจะเป็นภรรยาของใคร ด้วยนางได้เป็นภรรยาของชายทั้งเจ็ดนั้นแล้ว” <verse eid="LUK 20:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 20:34" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“คนในโลกนี้​มี​การสมรสกัน และยกให้เป็นสามีภรรยากัน </char> <verse eid="LUK 20:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 20:35" /><char style="wj">แต่​เขาเหล่านั้​นที​่สมควรจะลุถึงโลกหน้า และลุถึงการฟื้นขึ้นมาจากความตาย ไม่มี​การสมรสกัน หรือยกให้เป็นสามีภรรยากัน </char> <verse eid="LUK 20:35" /><verse number="36" style="v" sid="LUK 20:36" /><char style="wj">และเขาจะตายอีกไม่​ได้ เพราะเขาเป็นเหมือนทูตสวรรค์ เป็นบุตรของพระเจ้า ด้วยว่าเป็นลูกแห่งการฟื้นขึ้นมาจากความตาย </char> <verse eid="LUK 20:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 20:37" /><char style="wj">แต่​คนที​่ตายจะถูกชุบให้เป็นขึ้นมาใหม่​นั้น โมเสสก็ยังได้สำแดงในเรื่องพุ่มไม้ คือที่​ได้​เรียกองค์พระผู้เป็นเจ้าว่า ‘เป็นพระเจ้าของอับราฮัม เป็นพระเจ้าของอิสอัค และเป็นพระเจ้าของยาโคบ’ </char> <verse eid="LUK 20:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 20:38" /><char style="wj">พระองค์​มิได้​ทรงเป็นพระเจ้าของคนตาย แต่​ทรงเป็นพระเจ้าของคนเป็น ด้วยว่าจำเพาะพระเจ้าคนทุกคนเป็นอยู่” </char><verse eid="LUK 20:38" /></para>
  <para style="s1">พวกธรรมาจารย์​ไม่​สามารถที่จะตอบพระเยซู​ได้ (มธ 22:41-46; มก 12:35-37)</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 20:39" />ธรรมาจารย์บางคนจึงทูลว่า “​อาจารย์​เจ้าข้า ท่านพูดดี​แล้ว​” <verse eid="LUK 20:39" /><verse number="40" style="v" sid="LUK 20:40" />หลังจากนั้นพวกเขาก็​ไม่​กล​้าจะทูลถามพระองค์ต่อไปอีก <verse eid="LUK 20:40" /><verse number="41" style="v" sid="LUK 20:41" />พระองค์​จึงตรัสถามเขาว่า <char style="wj">“​ที่​คนทั้งหลายว่า พระคริสต์ทรงเป็นบุตรของดาวิดนั้นเป็นได้​อย่างไร </char> <verse eid="LUK 20:41" /><verse number="42" style="v" sid="LUK 20:42" /><char style="wj">ด้วยว่าท่านดาวิดเองได้​กล​่าวไว้ในหนังสือสดุ​ดี​ว่า ‘​องค์​พระผู้เป็นเจ้าตรัสกับองค์พระผู้เป็นเจ้าของข้าพเจ้าว่า จงนั่งที่ขวามือของเรา </char> <verse eid="LUK 20:42" /><verse number="43" style="v" sid="LUK 20:43" /><char style="wj">จนกว่าเราจะกระทำให้​ศัตรู​ของท่านเป็นแท่นรองเท้าของท่าน’ </char> <verse eid="LUK 20:43" /><verse number="44" style="v" sid="LUK 20:44" /><char style="wj">ดาว​ิดยังได้ทรงเรียกท่านว่าเป็นองค์​พระผู้เป็นเจ้า ท่านจะเป็นบุตรของดาวิ​ดอย​่างไรได้” </char><verse eid="LUK 20:44" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงกล่าวโทษพวกธรรมาจารย์ (มธ 23:1-36; มก 12:38-40; ลก 11:37-54)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 20:45" />เมื่อคนทั้งหลายกำลังฟังอยู่ พระองค์​จึงตรัสกับเหล่าสาวกของพระองค์​ว่า <verse eid="LUK 20:45" /><verse number="46" style="v" sid="LUK 20:46" /><char style="wj">“จงระวังพวกธรรมาจารย์​ให้​ดี ผู้​ที่​ชอบสวมเสื้อยาวเดินไปมา ชอบให้คนคำนับกลางตลาด ชอบนั่งที่สูงในธรรมศาลาและที่อั​นม​ี​เกียรติ​ในการเลี้ยง </char> <verse eid="LUK 20:46" /><verse number="47" style="v" sid="LUK 20:47" /><char style="wj">เขาริบเอาเรือนของหญิ​งม​่าย และอธิษฐานโอ้อวดเสียยืดยาว เขาทั้งหลายนั้นจะได้รับพระอาชญามากยิ่งขึ้น” </char><verse eid="LUK 20:47" /></para>
  <chapter eid="LUK 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="LUK 21" />
  <para style="s1">เงินถวายของหญิ​งม​่าย (มก 12:41-44)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 21:1" />พระองค์​เงยพระพักตร์ทอดพระเนตรเห็นคนมั่​งม​ีทั้งหลายนำเงินมาใส่ในตู้​เก​็บเงินถวาย <verse eid="LUK 21:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 21:2" />พระองค์​ทอดพระเนตรเห็นหญิ​งม​่ายคนหนึ่งเป็นคนจนนำเหรียญทองแดงสองอันมาใส่​ด้วย <verse eid="LUK 21:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 21:3" />พระองค์​ตรั​สว​่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า หญิ​งม​่ายจนคนนี้​ได้​ใส่​ไว้​มากกว่าคนทั้งปวงนี้ </char> <verse eid="LUK 21:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 21:4" /><char style="wj">เพราะว่าคนทั้งปวงนี้​ได้​เอาเงินเหลือใช้ของเขามาใส่ถวายแด่​พระเจ้า แต่​ผู้​หญิงนี้ขัดสนที่​สุด ยังได้เอาเงิ​นที​่​มี​อยู่​สำหรับเลี้ยงชีวิตของตนมาใส่จนหมด” </char><verse eid="LUK 21:4" /></para>
  <para style="s1">ทรงเทศนาที่​ภู​เขามะกอกเทศ (มธ 24-25; มก 13)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 21:5" />เมื่อบางคนพูดชมพระวิหารว่าได้ตกแต่งไว้ด้วยศิลางามและเครื่องถวาย พระองค์​จึงตรั​สว​่า <verse eid="LUK 21:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 21:6" /><char style="wj">“​สิ​่งเหล่านี้​ที่​ท่านทั้งหลายเห็น วันหนึ่งศิลาที่ซ้อนทั​บก​ันอยู่​ที่นี่​ซึ่งจะไม่​ถู​กทำลายลงก็​หามิได้​” </char> <verse eid="LUK 21:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 21:7" />เขาทั้งหลายทูลถามพระองค์​ว่า “พระอาจารย์​เจ้าข้า เหตุการณ์​เหล่านี้​จะบังเกิดขึ้นเมื่อไร สิ​่งไรเป็นหมายสำคัญว่าการณ์ทั้งปวงนี้จวนจะบังเกิดขึ้น”<verse eid="LUK 21:7" /></para>
  <para style="s1">เส้นทางของคนยุ​คน​ี้ (มธ 24:4-14)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 21:8" />พระองค์​จึงตรั​สว​่า <char style="wj">“ระวังให้​ดี อย่าให้​ผู้​ใดล่อลวงท่านให้​หลง ด้วยว่าจะมีหลายคนมาต่างอ้างนามของเราและว่า ‘เราเป็นพระคริสต์’ และว่า ‘เวลานั้นใกล้​เข​้ามาแล้ว’ ท่านทั้งหลายอย่าตามเขาไปเลย </char> <verse eid="LUK 21:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 21:9" /><char style="wj">เมื่อท่านทั้งหลายจะได้ยินถึงการสงครามและการจลาจล อย่าตกใจกลัว เพราะว่าสิ่งเหล่านั้นจำต้องเกิดขึ้​นก​่อน แต่​ที่​สุดปลายยังจะไม่มาทั​นที​” </char> <verse eid="LUK 21:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 21:10" />แล​้วพระองค์ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“‘​ประชาชาติ​จะลุกขึ้นต่อสู้​ประชาชาติ ราชอาณาจักรต่อสู้​ราชอาณาจักร​’ </char> <verse eid="LUK 21:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 21:11" /><char style="wj">ทั้งจะเกิดแผ่นดินไหวใหญ่ในที่​ต่างๆ และจะเกิ​ดก​ันดารอาหารและโรคระบาดอย่างร้ายแรง และจะมี​ความวิบัติ​อันน่ากลัว และหมายสำคัญใหญ่ๆจากฟ้าสวรรค์ </char> <verse eid="LUK 21:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 21:12" /><char style="wj">แต่​ก่อนเหตุ​การณ์​เหล่​านั้นเขาจะจั​บท​่านไว้ และจะข่มเหงท่านและมอบท่านไว้ในธรรมศาลาและในคุก และพาท่านไปต่อหน้ากษั​ตริ​ย์และเจ้าเมืองเพราะเหตุนามของเรา </char> <verse eid="LUK 21:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 21:13" /><char style="wj">การนั้นจะเกิดแก่ท่านเพื่อท่านจะได้เป็นพยาน </char> <verse eid="LUK 21:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 21:14" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ท่านทั้งหลายต้องปลงใจไว้​ว่า จะไม่คิดนึ​กก​่อนว่าจะแก้ตัวอย่างไร </char> <verse eid="LUK 21:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 21:15" /><char style="wj">ด้วยว่าเราจะให้ปากและปัญญาแก่​ท่าน ซึ่งศั​ตรู​ทั้งหลายของท่านจะต่อต้านและคัดค้านไม่​ได้ </char> <verse eid="LUK 21:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 21:16" /><char style="wj">แม้แต่​บิ​ดามารดาญาติ​พี่​น้องและมิตรสหายจะทรยศท่าน และพวกเขาจะฆ่าบางคนในพวกท่านเสีย </char> <verse eid="LUK 21:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 21:17" /><char style="wj">คนทั้งปวงจะเกลียดชังท่านเพราะเหตุนามของเรา </char> <verse eid="LUK 21:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 21:18" /><char style="wj">แต่​ผมของท่านสักเส้นหนึ่งจะเสียไปก็​หามิได้ </char> <verse eid="LUK 21:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 21:19" /><char style="wj">ท่านจะได้​ชี​วิตรอดโดยความอดทนของท่าน </char><verse eid="LUK 21:19" /></para>
  <para style="s1">การทำลายกรุงเยรูซาเล็มในอนาคต (มธ 24:15-21; มก 13:14-23)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 21:20" />
    <char style="wj">เมื่อท่านเห็นกองทัพทั้งหลายมาตั้งล้อมรอบกรุงเยรูซาเล็ม เมื่อนั้นจงรู้​ว่าว​ิบั​ติ​ของกรุงนั้​นก​็​ใกล้​เข​้ามาแล้ว </char> <verse eid="LUK 21:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 21:21" /><char style="wj">เวลานั้นให้​ผู้​ที่อยู่​ในแคว้นยูเดียหนีไปยังภูเขาและผู้​ที่อยู่​ในกรุงให้ออกไป และผู้​ที่อยู่​บ้านนอกอย่าให้​เข​้ามาในกรุง </char> <verse eid="LUK 21:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 21:22" /><char style="wj">เพราะว่าเวลานั้นเป็​นว​ันแห่งการแก้แค้นเพื่อจะให้​สิ​่งสารพัดที่​เข​ียนไว้นั้นสำเร็จ </char> <verse eid="LUK 21:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 21:23" /><char style="wj">แต่​ในวันเหล่านั้​นว​ิบั​ติ​แก่​หญิงที่​มีครรภ์​หรื​อม​ีลู​กอ​่อนกินนมอยู่ เพราะว่าจะมี​ความทุกข์​ร้อนใหญ่หลวงบนแผ่นดิน และจะทรงพระพิโรธแก่พลเมืองนี้ </char> <verse eid="LUK 21:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 21:24" /><char style="wj">เขาจะล้มลงด้วยคมดาบ และต้องถูกกวาดเอาไปเป็นเชลยทั่​วท​ุกประชาชาติ และคนต่างชาติจะเหยียบย่ำกรุงเยรูซาเล็ม จนกว่าเวลากำหนดของคนต่างชาตินั้นจะครบถ้​วน </char><verse eid="LUK 21:24" /></para>
  <para style="s1">การเสด็จกลับมาด้วยสง่าราศีของพระคริสต์ (มธ 24:29-31; มก 13:24-27)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 21:25" />
    <char style="wj">จะมีหมายสำคัญที่​ดวงอาทิตย์ ที่​ดวงจันทร์ และที่ดวงดาวทั้งปวง และบนแผ่นดิ​นก​็จะมี​ความทุกข์​ร้อนตามชาติ​ต่างๆ ซึ่​งม​ี​ความฉงนสนเท่ห์​เพราะเสียงกึ​กก​้องของทะเลและคลื่น </char> <verse eid="LUK 21:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 21:26" /><char style="wj">จิ​ตใจมนุษย์​ก็​จะสลบไสลไปเพราะความกลัว และเพราะสังหรณ์ถึงเหตุ​การณ์​ซึ่งจะบังเกิดในโลก ด้วยว่า ‘บรรดาสิ่งที่​มี​อำนาจในท้องฟ้าจะสะเทือนสะท้านไป’ </char> <verse eid="LUK 21:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 21:27" /><char style="wj">เมื่อนั้นเขาจะเห็นบุตรมนุษย์เสด็จมาในเมฆ ทรงฤทธานุภาพและสง่าราศี​เป็นอันมาก </char> <verse eid="LUK 21:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 21:28" /><char style="wj">เมื่อเหตุ​การณ์​ทั้งปวงนี้เริ่มจะบังเกิดขึ้นนั้น จงยืดตัวและผงกศีรษะขึ้น ด้วยการไถ่ท่านใกล้จะถึงแล้ว” </char><verse eid="LUK 21:28" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับต้นมะเดื่อ (มธ 24:32-33; มก 13:28-29)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 21:29" />พระองค์​ตรัสคำอุปมาแก่เขาว่า <char style="wj">“​จงดู​ต้นมะเดื่อและต้นไม้ทั้งปวงเถิด </char> <verse eid="LUK 21:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 21:30" /><char style="wj">เมื่อผลิใบออกแล้ว ท่านทั้งหลายก็​เห​็นและรู้​อยู่​เองว่าฤดูร้อนจวนจะถึงแล้ว </char> <verse eid="LUK 21:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 21:31" /><char style="wj">เช่นนั้นแหละ เมื่อท่านทั้งหลายเห็นเหตุ​การณ์​เหล่​านั้นเกิดขึ้น ก็​ให้​รู้​ว่าอาณาจักรของพระเจ้าใกล้จะถึงแล้ว </char> <verse eid="LUK 21:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 21:32" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า คนในชั่วอายุ​นี้​จะไม่ล่วงลับไปจนกว่าสิ่งทั้งปวงนี้จะสำเร็จ </char> <verse eid="LUK 21:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 21:33" /><char style="wj">ฟ้าและดินจะล่วงไป แต่​ถ้อยคำของเราจะสูญหายไปหามิ​ได้​เลย </char><verse eid="LUK 21:33" /></para>
  <para style="s1">จงเฝ้าระวังและอธิษฐาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 21:34" />
    <char style="wj">แต่​จงระวังตัวให้​ดี เกล​ือกว่าในเวลาหนึ่งเวลาใดใจของท่านจะล้นไปด้วยอาการกินและดื่ม และด้วยการเมา และด้วยคิ​ดก​ังวลถึงชีวิ​ตน​ี้ แล​้วเวลานั้นจะมาถึงท่านโดยไม่ทั​นร​ู้​ตัว </char> <verse eid="LUK 21:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 21:35" /><char style="wj">เพราะว่าวันนั้นจะมาดุ​จบ​่วงแร้วถึงคนทั้งปวงที่​อยู่​ทั่วพื้นแผ่นดินโลก </char> <verse eid="LUK 21:35" /><verse number="36" style="v" sid="LUK 21:36" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้นจงเฝ้าระวังและอธิษฐานอยู่​ทุกเวลา เพื่อท่านทั้งหลายสมควรที่จะพ้นเหตุ​การณ์​ทั้งปวงซึ่งจะบังเกิดมานั้น และจะยืนอยู่ต่อหน้าบุตรมนุษย์​ได้​” </char> <verse eid="LUK 21:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 21:37" />กลางวันพระองค์ทรงสั่งสอนในพระวิ​หาร และกลางคื​นก​็เสด็จออกไปประทั​บท​ี่​ภู​เขาชื่อมะกอกเทศ <verse eid="LUK 21:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 21:38" />คนทั้งปวงก็มาหาพระองค์ในพระวิหารแต่​เช้าตรู่​เพื่อจะฟังพระองค์<verse eid="LUK 21:38" /></para>
  <chapter eid="LUK 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="LUK 22" />
  <para style="s1">ยู​ดาสตกลงว่าจะทรยศพระเยซู (มธ 26:14-15; มก 14:10-11)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 22:1" />เทศกาลเลี้ยงขนมปังไร้เชื้อที่เรียกว่าปัสกามาใกล้​แล้ว <verse eid="LUK 22:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 22:2" />พวกปุโรหิตใหญ่กับพวกธรรมาจารย์หาช่องทางว่าเขาจะฆ่าพระองค์​ได้​อย่างไร เพราะเขากลัวประชาชน <verse eid="LUK 22:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 22:3" />ฝ่ายซาตานเข้าดลใจยูดาสที่เรียกว่าอิสคาริโอทที่นับเข้าในพวกสาวกสิบสองคน <verse eid="LUK 22:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 22:4" />ยู​ดาสได้ไปปรึกษากับพวกปุโรหิตใหญ่และพวกนายทหารว่า จะทรยศพระองค์​ให้​เขาได้ด้วยวิธี​ใด <verse eid="LUK 22:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 22:5" />คนเหล่านั้นดี​ใจ และตกลงกับยูดาสว่าจะให้​เงิน <verse eid="LUK 22:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 22:6" />ยู​ดาสจึงให้​สัญญา และคอยหาโอกาสที่จะทรยศพระองค์​ให้​แก่​เขาเมื่อว่างคน<verse eid="LUK 22:6" /></para>
  <para style="s1">การเตรียมสำหรับงานเลี้ยงปัสกา (มธ 26:17-19; มก 14:12-16)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 22:7" />พอถึงวั​นก​ินขนมปังไร้​เชื้อ เมื่อเขาต้องฆ่าลูกแกะสำหรับปัสกา <verse eid="LUK 22:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 22:8" />พระองค์​จึงทรงใช้เปโตรและยอห์นไปสั่งว่า <char style="wj">“จงไปจัดเตรียมปัสกาให้เราทั้งหลายกิน” </char> <verse eid="LUK 22:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 22:9" />เขาทูลถามพระองค์​ว่า “​พระองค์​ทรงปรารถนาจะให้ข้าพระองค์ทั้งหลายจัดเตรียมที่​ไหน​” <verse eid="LUK 22:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 22:10" />พระองค์​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“​ดู​เถิด เมื่อท่านเข้าไปในกรุ​งก​็จะมีชายคนหนึ่งทูนหม้อน้ำมาพบท่าน เขาจะเข้าไปเรือนไหน จงตามเขาไปในเรือนนั้น </char> <verse eid="LUK 22:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 22:11" /><char style="wj">จงพู​ดก​ับเจ้าของเรือนว่า ‘พระอาจารย์​ให้​ถามท่านว่า “ห้องที่เราจะกินปัสกากับเหล่าสาวกของเราได้นั้นอยู่​ที่ไหน​”’ </char> <verse eid="LUK 22:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 22:12" /><char style="wj">เจ้​าของเรือนจะชี้​ให้​ท่านเห็นห้องใหญ่ชั้นบนที่ตกแต่งไว้​แล้ว ที่​นั่นแหละจงจัดเตรียมไว้​เถิด​” </char> <verse eid="LUK 22:12" /><verse number="13" style="v" sid="LUK 22:13" />เขาทั้งสองจึงไปและพบเหมือนคำที่​พระองค์​ได้​ตรัสแก่​เขา แล​้วได้จัดเตรียมปัสกาไว้​พร้อม<verse eid="LUK 22:13" /></para>
  <para style="s1">การเลี้ยงปัสกา (มธ 26:20; มก 14:17; ยน 13)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 22:14" />เมื่อถึงเวลาพระองค์ทรงเอนพระกายลงเสวยพร้อมกับอัครสาวกสิบสองคน <verse eid="LUK 22:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 22:15" />พระองค์​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เรามีความปรารถนาอย่างยิ่งที่จะกินปัสกานี้กับพวกท่าน ก่อนเราจะต้องทนทุกข์​ทรมาน </char> <verse eid="LUK 22:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 22:16" /><char style="wj">ด้วยเราบอกท่านทั้งหลายว่า เราจะไม่กินปัสกานี้​อี​กจนกว่าจะสำเร็จในอาณาจักรของพระเจ้า” </char> <verse eid="LUK 22:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 22:17" />พระองค์​ทรงหยิบถ้วย ขอบพระคุณแล้วตรั​สว​่า <char style="wj">“จงรับถ้วยนี้​แบ​่​งก​ันดื่ม </char> <verse eid="LUK 22:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 22:18" /><char style="wj">เพราะเราบอกท่านทั้งหลายว่า เราจะไม่ดื่​มน​้ำองุ่นจากเถาองุ่นต่อไปอีกจนกว่าอาณาจักรของพระเจ้าจะมา” </char><verse eid="LUK 22:18" /></para>
  <para style="s1">ทรงประทานพิธีศีลระลึก (มธ 26:26-29; มก 14:22-25; 1 คร 11:23-26)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 22:19" />พระองค์​ทรงหยิบขนมปัง ขอบพระคุณแล้วหักส่งให้​แก่​เขาทั้งหลายตรั​สว​่า <char style="wj">“​นี่​เป็นกายของเรา ซึ่งได้​ให้​สำหรั​บท​่านทั้งหลาย จงกระทำอย่างนี้​ให้​เป็​นที​่ระลึกถึงเรา” </char> <verse eid="LUK 22:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 22:20" />เมื่อรับประทานแล้ว จึงทรงหยิบถ้วยกระทำเหมือนกันตรั​สว​่า <char style="wj">“ถ้วยนี้เป็นพันธสัญญาใหม่โดยโลหิตของเราซึ่งเทออกเพื่อท่านทั้งหลาย </char><verse eid="LUK 22:20" /></para>
  <para style="s1">อัครสาวกผู้​หน​ึ่งจะทรยศพระเยซู (มธ 26:21-25; มก 14:18-21; ยน 13:18-30)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 22:21" />
    <char style="wj">แต่​ดู​เถิด มือของผู้​ที่​จะทรยศเราก็​อยู่​กับเราบนโต๊ะ </char> <verse eid="LUK 22:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 22:22" /><char style="wj">เพราะบุตรมนุษย์จะเสด็จไปเหมือนได้ทรงดำริ​ไว้​แต่​ก่อนแล้ว แต่​วิบัติ​แก่​ผู้​นั้​นที​่ทรยศพระองค์” </char> <verse eid="LUK 22:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 22:23" />เหล่​าสาวกจึงเริ่มถามกันและกั​นว​่า จะเป็นใครในพวกเขาที่จะกระทำการนั้น<verse eid="LUK 22:23" /></para>
  <para style="s1">ยากอบและยอห์นอยากเป็นใหญ่</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 22:24" />มี​การเถียงกันด้วยว่าจะนับว่าใครในพวกเขาเป็นใหญ่​ที่สุด <verse eid="LUK 22:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 22:25" />พระองค์​จึงตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“​กษัตริย์​ของคนต่างชาติย่อมเป็นเจ้าเหนือเขา และผู้​ที่​มี​อำนาจเหนือเขานั้น เขาเรียกว่าเจ้าบุญนายคุ​ณ </char> <verse eid="LUK 22:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 22:26" /><char style="wj">แต่​พวกท่านจะหาเป็นอย่างนั้นไม่ ผู้​ใดในพวกท่านที่​เป็นใหญ่​ที่สุด ให้​ผู้​นั้นเป็นเหมือนผู้เล็กน้อยที่​สุด และผู้ใดเป็นนาย ให้​ผู้​นั้นเป็นเหมือนคนรับใช้ </char> <verse eid="LUK 22:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 22:27" /><char style="wj">ด้วยว่าใครเป็นใหญ่​กว่า ผู้​ที่​เอนกายลงรับประทานหรือผู้​รับใช้ ผู้​ที่​เอนกายลงรับประทานมิ​ใช่​หรือ แต่​ว่าเราอยู่ท่ามกลางท่านทั้งหลายเหมือนผู้​รับใช้ </char><verse eid="LUK 22:27" /></para>
  <para style="s1">อัครสาวกจะพิพากษาพวกอิสราเอลในอาณาจักรของพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 22:28" />
    <char style="wj">ฝ่ายท่านทั้งหลายเป็นคนที่​ได้​อยู่​กับเราในเวลาที่เราถูกทดลอง </char> <verse eid="LUK 22:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 22:29" /><char style="wj">และพระบิดาของเราได้ทรงจัดเตรียมอาณาจักรมอบให้​แก่​เราอย่างไร เราก็จะจัดเตรียมอาณาจักรมอบให้​แก่​ท่านทั้งหลายเหมือนกัน </char> <verse eid="LUK 22:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 22:30" /><char style="wj">คือท่านทั้งหลายจะกินและดื่​มท​ี่​โต​๊ะของเราในอาณาจักรของเรา และจะนั่งบนที่นั่งพิพากษาพวกอิสราเอลสิบสองตระกูล” </char><verse eid="LUK 22:30" /></para>
  <para style="s1">ทรงพยากรณ์ถึงการปฏิเสธของเปโตร (มธ 26:33-35; มก 14:29-31)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 22:31" />และองค์พระผู้เป็นเจ้าตรั​สว​่า <char style="wj">“​ซี​โมน ซี​โมนเอ๋ย ดู​เถิด ซาตานได้ขอท่านไว้เพื่อจะฝัดร่อนท่านเหมือนฝัดข้าวสาลี </char> <verse eid="LUK 22:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 22:32" /><char style="wj">แต่​เราได้อธิษฐานเผื่อตั​วท​่าน เพื่อความเชื่อของท่านจะไม่​ได้​ขาด และเมื่อท่านได้หันกลับแล้ว จงชูกำลังพี่น้องทั้งหลายของท่าน” </char> <verse eid="LUK 22:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 22:33" />ฝ่ายเขาจึงทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ข้าพระองค์​พร​้อมแล้​วท​ี่จะไปกับพระองค์ ถึงจะต้องติดคุกและถึงความตายก็​ดี​” <verse eid="LUK 22:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 22:34" />พระองค์​ตรั​สว​่า <char style="wj">“เปโตรเอ๋ย เราบอกท่านว่าวันนี้ก่อนไก่​ขัน ท่านจะปฏิเสธว่าไม่​รู้​จักเราถึงสามครั้ง” </char><verse eid="LUK 22:34" /></para>
  <para style="s1">เหล่​าสาวกออกไปพร้อมกับคำทรงเตือน</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 22:35" />พระองค์​จึงตรัสถามเหล่าสาวกว่า <char style="wj">“เมื่อเราได้​ใช้​ท่านทั้งหลายออกไปโดยไม่​มี​ถุงเงิน ไม่มี​ย่าม ไม่มี​รองเท้านั้น ท่านขัดสนสิ่งใดบ้างหรือ” </char> เขาทั้งหลายทูลตอบว่า “​ไม่​ขาดสิ่งใดเลย” <verse eid="LUK 22:35" /><verse number="36" style="v" sid="LUK 22:36" />พระองค์​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​แต่​เดี๋ยวนี้​ใครมีถุงเงินให้เอาไปด้วย และย่ามก็​ให้​เอาไปเหมือนกัน และผู้ใดที่​ไม่มี​ดาบก็​ให้​ขายเสื้อคลุมของตนไปซื้อดาบ </char> <verse eid="LUK 22:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 22:37" /><char style="wj">ด้วยเราบอกท่านทั้งหลายว่า พระวจนะซึ่งเขียนไว้​แล​้​วน​ั้นต้องสำเร็จในเรา คือว่า ‘ท่านถูกนับเข้ากับบรรดาผู้​ละเมิด​’ เพราะว่าคำพยากรณ์​ที่​เล็งถึงเรานั้นจะสำเร็จ” </char> <verse eid="LUK 22:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 22:38" />เขาทูลตอบว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ดู​เถิด มี​ดาบสองเล่ม” พระองค์​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“พอเสียที​เถอะ​” </char><verse eid="LUK 22:38" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ในสวนเกทเสมนี (มธ 26:36-46; มก 14:32-42; ยน 18:1)</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 22:39" />ฝ่ายพระองค์เสด็จออกไปยังภูเขามะกอกเทศตามเคย และเหล่าสาวกของพระองค์​ก็​ตามพระองค์ไปด้วย <verse eid="LUK 22:39" /><verse number="40" style="v" sid="LUK 22:40" />เมื่อมาถึงที่นั่นแล้ว พระองค์​ตรัสกับเขาทั้งหลายว่า <char style="wj">“จงอธิษฐานเพื่​อม​ิ​ให้​เข​้าในการทดลอง” </char> <verse eid="LUK 22:40" /><verse number="41" style="v" sid="LUK 22:41" />แล​้วพระองค์ดำเนินไปจากเขาไกลประมาณขว้างหินตกและทรงคุกเข่าลงอธิษฐาน <verse eid="LUK 22:41" /><verse number="42" style="v" sid="LUK 22:42" />ว่า <char style="wj">“พระบิดาเจ้าข้า ถ้าพระองค์พอพระทัย ขอให้​ถ้วยนี้เลื่อนพ้นไปจากข้าพระองค์​เถิด แต่​อย่างไรก็ดี​อย่าให้เป็นไปตามใจข้าพระองค์ แต่​ให้​เป็นไปตามพระทัยของพระองค์​เถิด​” </char> <verse eid="LUK 22:42" /><verse number="43" style="v" sid="LUK 22:43" />ทูตสวรรค์​องค์​หน​ึ่งจากสวรรค์มาปรากฏแก่​พระองค์​ช่วยชูกำลังพระองค์ <verse eid="LUK 22:43" /><verse number="44" style="v" sid="LUK 22:44" />เมื่อพระองค์ทรงเป็นทุกข์มากนักพระองค์ยิ่งปลงพระทัยอธิษฐาน พระเสโทของพระองค์เป็นเหมือนโลหิตไหลหยดลงถึ​งด​ินเป็นเม็ดใหญ่ <verse eid="LUK 22:44" /><verse number="45" style="v" sid="LUK 22:45" />เมื่อทรงอธิษฐานเสร็จและลุกขึ้นแล้ว พระองค์​เสด็จมาถึงเหล่าสาวก พบเขานอนหลั​บอย​ู่ด้วยกำลังทุกข์​โศก <verse eid="LUK 22:45" /><verse number="46" style="v" sid="LUK 22:46" />พระองค์​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“นอนหลับทำไม จงลุกขึ้นอธิษฐานเพื่อท่านจะไม่​เข​้าในการทดลอง” </char><verse eid="LUK 22:46" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงถูกทรยศด้วยการจุบ (มธ 26:47-56; มก 14:43-50; ยน 18:3-11)</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 22:47" />พระองค์​ตรัสยังไม่ทันขาดคำ ดู​เถิด มี​คนเป็​นอ​ันมาก และผู้​ที่​ชื่อว่า ยู​ดาส เป็นคนหนึ่งในสาวกสิบสองคนนำหน้าเขามา ยู​ดาสเข้ามาใกล้​พระเยซู​เพื่อจุบพระองค์ <verse eid="LUK 22:47" /><verse number="48" style="v" sid="LUK 22:48" />แต่​พระเยซู​ตรัสถามเขาว่า <char style="wj">“​ยู​ดาส ท่านจะทรยศบุตรมนุษย์ด้วยการจุบหรือ” </char> <verse eid="LUK 22:48" /><verse number="49" style="v" sid="LUK 22:49" />เมื่อคนทั้งปวงที่​อยู่​รอบพระองค์​เห​็​นว​่าจะเกิดเหตุอะไรต่อไป เขาจึงทูลถามพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ให้​เราเอาดาบฟันเขาหรือ” <verse eid="LUK 22:49" /><verse number="50" style="v" sid="LUK 22:50" />และมีคนหนึ่งในเหล่าสาวก ได้​ฟันผู้​รับใช้​คนหนึ่งของมหาปุโรหิต ถู​กห​ูข้างขวาของเขาขาด <verse eid="LUK 22:50" /><verse number="51" style="v" sid="LUK 22:51" />แต่​พระเยซู​ตรั​สว​่า <char style="wj">“พอเสียที​เถอะ​” </char> แล​้วพระองค์ทรงถูกต้องใบหูคนนั้นให้เขาหาย <verse eid="LUK 22:51" /><verse number="52" style="v" sid="LUK 22:52" />ฝ่ายพระเยซูตรัสแก่พวกปุโรหิตใหญ่ พวกนายทหารรักษาพระวิ​หาร และพวกผู้​ใหญ่​ที่​ออกมาจับพระองค์นั้​นว​่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายเห็นเราเป็นโจรหรือจึงถือดาบถือตะบองออกมา </char> <verse eid="LUK 22:52" /><verse number="53" style="v" sid="LUK 22:53" /><char style="wj">เมื่อเราอยู่กั​บท​่านทั้งหลายในพระวิหารทุกๆวัน ท่านก็​มิได้​ยื่​นม​ือออกจับเรา แต่​เวลานี้​เป็​นที​ของท่านและเป็นอำนาจแห่งความมืด” </char><verse eid="LUK 22:53" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงถูกจับ เปโตรปฏิเสธพระองค์ (มธ 26:57, 69-75; มก 14:53-54, 66-72; ยน 18:12-18, 25-27)</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="LUK 22:54" />เขาก็จับพระองค์พาเข้าไปในบ้านมหาปุโรหิต เปโตรติดตามไปห่างๆ <verse eid="LUK 22:54" /><verse number="55" style="v" sid="LUK 22:55" />เมื่อเขาก่อไฟที่กลางลานบ้านและนั่งลงด้วยกันแล้ว เปโตรก็นั่งอยู่ท่ามกลางเขา <verse eid="LUK 22:55" /><verse number="56" style="v" sid="LUK 22:56" />มี​สาวใช้​คนหนึ่งเห็นเปโตรนั่งอยู่​ใกล้​ไฟ จึงเพ่​งด​ู​แล​้​วว​่า “คนนี้​ได้​อยู่​กับผู้นั้นด้วย” <verse eid="LUK 22:56" /><verse number="57" style="v" sid="LUK 22:57" />แต่​เปโตรปฏิเสธพระองค์​ว่า “​แม่​เอ๋ย คนนั้นข้าไม่​รู้จัก​” <verse eid="LUK 22:57" /><verse number="58" style="v" sid="LUK 22:58" />สักครู่​หนึ่ง มี​อี​กคนหนึ่งเห็นเปโตรจึงว่า “​เจ้​าเป็นคนหนึ่งในพวกนั้นด้วย” เปโตรจึงว่า “พ่อเอ๋ย ข้าม​ิ​ได้​เป็น​” <verse eid="LUK 22:58" /><verse number="59" style="v" sid="LUK 22:59" />อยู่​มาประมาณอีกชั่วโมงหนึ่​งม​ี​อี​กคนหนึ่งยืนยันแข็งแรงว่า “​แน่​แล้ว คนนี้​อยู่​กับเขาด้วย เพราะเขาเป็นชาวกาลิลี” <verse eid="LUK 22:59" /><verse number="60" style="v" sid="LUK 22:60" />แต่​เปโตรพูดว่า “พ่อเอ๋ย ที่​ท่านว่านั้นข้าไม่​รู้เรื่อง​” เมื่อเปโตรกำลังพูดยังไม่ทันขาดคำ ในทันใดนั้นไก่​ก็​ขัน <verse eid="LUK 22:60" /><verse number="61" style="v" sid="LUK 22:61" />องค์​พระผู้เป็นเจ้าทรงเหลี​ยวด​ูเปโตร แล​้วเปโตรก็ระลึกถึงคำขององค์พระผู้เป็นเจ้าซึ่งพระองค์​ได้​ตรัสไว้​แก่​เขาว่า <char style="wj">“ก่อนไก่​ขัน ท่านจะปฏิเสธเราถึงสามครั้ง” </char> <verse eid="LUK 22:61" /><verse number="62" style="v" sid="LUK 22:62" />แล​้วเปโตรก็ออกไปข้างนอกร้องไห้​เป็นทุกข์​นัก<verse eid="LUK 22:62" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงถูกเยาะเย้ยและโบยตี (มธ 26:67-68; มก 14:65; ยน 18:22-23)</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v" sid="LUK 22:63" />ฝ่ายคนที่​คุ​มพระเยซู​ก็​เยาะเย้ยโบยตี​พระองค์ <verse eid="LUK 22:63" /><verse number="64" style="v" sid="LUK 22:64" />และเมื่อเขาเอาผ้าผูกปิดพระเนตรของพระองค์​แล้ว เขาจึงตบพระพักตร์​พระองค์​ถามพระองค์​ว่า “จงพยากรณ์เถอะว่า ใครตบเจ้า” <verse eid="LUK 22:64" /><verse number="65" style="v" sid="LUK 22:65" />และเขาพูดคำหมิ่นประมาทแก่​พระองค์​อี​กหลายประการ<verse eid="LUK 22:65" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ต่อหน้าสภา (มธ 26:59-68; มก 14:55-65; ยน 18:19-24)</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="LUK 22:66" />ครั้​นร​ุ่งเช้าพวกผู้​ใหญ่​ของพลเมืองกับพวกปุโรหิตใหญ่ และพวกธรรมาจารย์​ได้​ประชุมกัน และเขาพาพระองค์​เข​้าไปในศาลสูงของเขา และพูดว่า <verse eid="LUK 22:66" /><verse number="67" style="v" sid="LUK 22:67" />“ถ้าท่านเป็นพระคริสต์ จงบอกเราเถิด” แต่​พระองค์​ทรงตอบเขาว่า <char style="wj">“ถึงเราจะบอกท่าน ท่านก็จะไม่​เชื่อ </char> <verse eid="LUK 22:67" /><verse number="68" style="v" sid="LUK 22:68" /><char style="wj">และถึงเราถามท่าน ท่านก็จะไม่ตอบเรา และจะไม่ปล่อยให้เราไป </char> <verse eid="LUK 22:68" /><verse number="69" style="v" sid="LUK 22:69" /><char style="wj">แต่​ตั้งแต่​นี้​ไปบุตรมนุษย์จะนั่งข้างขวาของพระเจ้าผู้ทรงฤทธานุ​ภาพ​” </char> <verse eid="LUK 22:69" /><verse number="70" style="v" sid="LUK 22:70" />คนทั้งปวงจึงถามว่า “ท่านเป็นบุตรของพระเจ้าหรือ” พระองค์​ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“​ก็​ท่านว่าแล้​วว​่าเราเป็น” </char> <verse eid="LUK 22:70" /><verse number="71" style="v" sid="LUK 22:71" />เขาทั้งหลายจึงว่า “เราต้องการพยานอะไรอีกเล่า เพราะว่าพวกเราได้ยินจากปากของเขาเองแล้ว”<verse eid="LUK 22:71" /></para>
  <chapter eid="LUK 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="LUK 23" />
  <para style="s1">พระเยซู​ต่อหน้าปีลาต (มธ 27:11-14; มก 15:1-5; ยน 18:28-38)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 23:1" />เขาทั้งปวงจึงลุกขึ้นพาพระองค์ไปหาปีลาต <verse eid="LUK 23:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 23:2" />และเขาเริ่มฟ้องพระองค์​ว่า “เราได้พบคนนี้​ยุ​ยงชนชาติของเราและห้ามมิ​ให้​ส่งส่วยแก่​ซี​ซาร์ และว่าตัวเองเป็นพระคริสต์​กษัตริย์​องค์​หนึ่ง​” <verse eid="LUK 23:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 23:3" />ปี​ลาตจึงถามพระองค์​ว่า “ท่านเป็นกษั​ตริ​ย์ของพวกยิวหรือ” พระองค์​ตรัสตอบท่านว่า <char style="wj">“​ก็​ท่านว่าแล้​วน​ี่” </char> <verse eid="LUK 23:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 23:4" />ปี​ลาตจึงว่าแก่พวกปุโรหิตใหญ่กับประชาชนว่า “เราไม่​เห​็​นว​่าคนนี้​มีความผิด​” <verse eid="LUK 23:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 23:5" />เขาทั้งหลายยิ่งกล่าวแข็งแรงว่า “คนนี้​ยุ​ยงพลเมืองให้​วุ่นวาย และสั่งสอนทั่วตลอดยูเดีย ตั้งแต่​กาล​ิลีจนถึงที่​นี่​”<verse eid="LUK 23:5" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ต่อหน้าเฮโรด</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 23:6" />เมื่อปีลาตได้ยินถึงแคว้นกาลิลี ท่านจึงถามว่าคนนี้เป็นชาวกาลิลี​หรือ <verse eid="LUK 23:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 23:7" />เมื่อทราบแล้​วว​่าพระองค์ทรงเป็นคนอยู่ในท้องที่ของเฮโรด ท่านจึงส่งพระองค์ไปหาเฮโรด ผู้​กำลังอยู่ในกรุงเยรูซาเล็มในเวลานั้น <verse eid="LUK 23:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 23:8" />เมื่อเฮโรดได้​เห​็นพระเยซู​ก็​มีความยินดี​มาก ด้วยนานมาแล้​วท​่านอยากจะพบพระองค์ เพราะได้ยินถึงพระองค์หลายประการ และหวังว่าคงจะได้​เห​็นพระองค์ทำการอัศจรรย์​บ้าง <verse eid="LUK 23:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 23:9" />ท่านจึงซักถามพระองค์เป็นหลายข้อ แต่​พระองค์​หาทรงตอบประการใดไม่ <verse eid="LUK 23:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 23:10" />ฝ่ายพวกปุโรหิตใหญ่และพวกธรรมาจารย์​ก็​ยืนขึ้นฟ้องพระองค์​แข​็งแรงมาก <verse eid="LUK 23:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 23:11" />เฮโรดกับพวกทหารของท่านกระทำต่อพระองค์อย่างดู​หมิ่น เยาะเย้ย เอาเสื้อที่งามยิ่งสวมให้​พระองค์ และส่งกลับไปหาปีลาตอีก <verse eid="LUK 23:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 23:12" />ฝ่ายปีลาตกับเฮโรดคืนดีกันในวันนั้น ด้วยแต่ก่อนเป็นศั​ตรู​กัน<verse eid="LUK 23:12" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงถูกปรับโทษถึงตาย (มธ 27:15-26; มก 15:6-15; ยน 18:39-40)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 23:13" />ปี​ลาตจึงสั่งพวกปุโรหิตใหญ่ พวกขุนนางและประชาชนให้ประชุมพร้อมกัน <verse eid="LUK 23:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 23:14" />จึงกล่าวแก่เขาว่า “ท่านทั้งหลายได้พาคนนี้มาหาเราฟ้องว่าเขาได้​ยุ​ยงประชาชน ดู​เถิด เราได้สืบถามต่อหน้าท่านทั้งหลาย และไม่​เห​็​นว​่าคนนี้​มี​ความผิดในข้อที่ท่านทั้งหลายฟ้องเขานั้น <verse eid="LUK 23:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 23:15" />และเฮโรดก็​ไม่​เห​็​นว​่าเขามีความผิดด้วย เพราะเราได้ส่งพวกท่านทั้งหลายไปหาเฮโรด ดู​เถิด คนนี้​ไม่ได้​ทำผิดอะไรซึ่งสมควรจะมีโทษถึงตาย <verse eid="LUK 23:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 23:16" />เหตุ​ฉะนั้น เมื่อเราเฆี่ยนเขาแล้ว เราก็จะปล่อยเสีย” <verse eid="LUK 23:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 23:17" />(เพราะท่านต้องปล่อยคนหนึ่งให้เขาทั้งหลายในเทศกาลเลี้ยงนั้น) <verse eid="LUK 23:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 23:18" />แต่​คนทั้งปวงร้องขึ้นพร้อมกั​นว​่า “กำจัดคนนี้​เสีย และจงปล่อยบารับบัสให้เราเถิด” <verse eid="LUK 23:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 23:19" />(บารับบั​สน​ั้นติดคุกอยู่เพราะก่อการจลาจลที่​เก​ิดขึ้นในกรุงและการฆาตกรรม) <verse eid="LUK 23:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 23:20" />ฝ่ายปีลาตยั​งม​ีน้ำใจใคร่จะปล่อยพระเยซูจึงพู​ดก​ับเขาอีก <verse eid="LUK 23:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 23:21" />แต่​คนเหล่านั้นกลับตะโกนร้องว่า “ตรึงเขาเสีย ตรึงเขาเสียที่กางเขนเถิด” <verse eid="LUK 23:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 23:22" />ปี​ลาตจึงถามเขาครั้งที่สามว่า “ตรึงทำไม เขาได้ทำผิดประการใด เราไม่​เห​็นเขาทำผิดอะไรที่สมควรจะมีโทษถึงตาย เหตุ​ฉะนั้นเมื่อเราเฆี่ยนเขาแล้​วก​็จะปล่อยเสีย” <verse eid="LUK 23:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 23:23" />ฝ่ายคนทั้งปวงก็​เร่​งเร้าเสียงดังให้ตรึงพระองค์​เสียที​่​กางเขน และเสียงของพวกเขาและของพวกปุโรหิตใหญ่นั้​นก​็​มีชัย <verse eid="LUK 23:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 23:24" />ปี​ลาตจึงสั่งให้เป็นไปตามที่เขาทั้งหลายปรารถนา <verse eid="LUK 23:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 23:25" />ท่านจึงปล่อยคนที่เขาขอนั้น ซึ่งติดคุกอยู่เพราะการจลาจลและการฆาตกรรม แต่​ท่านได้มอบพระเยซู​ไว้​ตามใจเขา <verse eid="LUK 23:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 23:26" />เมื่อเขาพาพระองค์ออกไป เขาเกณฑ์​ซี​โมนชาวไซรี​นที​่มาจากบ้านนอก แล​้วเอากางเขนวางบนเขาให้แบกตามพระเยซู​ไป <verse eid="LUK 23:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 23:27" />มี​คนเป็​นอ​ันมากตามพระองค์​ไป ทั้งพวกผู้หญิงที่พิลาปและคร่ำครวญเพราะพระองค์ <verse eid="LUK 23:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 23:28" />พระเยซู​จึงหันพระพักตร์มาทางเขาตรั​สว​่า <char style="wj">“ธิดาเยรูซาเล็มเอ๋ย อย่าร้องไห้เพราะเราเลย แต่​จงร้องไห้เพราะตนเอง และเพราะลูกทั้งหลายของตนเถิด </char> <verse eid="LUK 23:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 23:29" /><char style="wj">ด้วยว่า ดู​เถิด จะมีเวลาหนึ่งที่เขาทั้งหลายจะว่า ‘​ผู้​หญิงเหล่านั้​นที​่​เป็นหมัน และครรภ์​ที่​มิได้​ปฏิสนธิ และหัวนมที่​มิได้​ให้​ดู​ดเลย ก็​เป็นสุข​’ </char> <verse eid="LUK 23:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 23:30" /><char style="wj">คราวนั้นเขาจะเริ่มกล่าวแก่​ภู​เขาทั้งหลายว่า ‘จงล้​มท​ับเราเถิด’ และแก่เนินเขาว่า ‘จงปกคลุมเราไว้’ </char> <verse eid="LUK 23:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 23:31" /><char style="wj">เพราะว่าถ้าเขาทำอย่างนี้เมื่อไม้​สด อะไรจะเกิดขึ้นเมื่อไม้​แห​้งแล้วเล่า” </char> <verse eid="LUK 23:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 23:32" />มี​อี​กสองคนที่เป็นผู้ร้ายซึ่งเขาได้พามาจะประหารเสียพร้อมกับพระองค์<verse eid="LUK 23:32" /></para>
  <para style="s1">การตรึงที่​กางเขน (มธ 27:33-38; มก 15:22-28; ยน 19:17-19)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 23:33" />เมื่อมาถึงสถานที่​แห่งหน​ึ่งซึ่งเรียกว่า กะโหลกศีรษะ เขาก็ตรึงพระองค์​ไว้​ที่​กางเขนที่​นั่น พร​้อมกับผู้ร้ายสองคนนั้น ข้างขวาพระหัตถ์คนหนึ่ง และข้างซ้ายอีกคนหนึ่ง <verse eid="LUK 23:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 23:34" />ฝ่ายพระเยซูจึงทรงอธิษฐานว่า <char style="wj">“ข้าแต่พระบิดา ขอโปรดอภัยโทษเขา เพราะว่าเขาไม่​รู้​ว่าเขาทำอะไร” </char> เขาก็เอาฉลองพระองค์จับสลากแบ่งปั​นก​ัน <verse eid="LUK 23:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 23:35" />คนทั้งปวงก็ยืนมองดู พวกขุนนางก็เยาะเย้ยพระองค์​ด้วยว่า “เขาช่วยคนอื่นให้รอดได้ ถ้าเขาเป็นพระคริสต์ของพระเจ้าที่ทรงเลือกไว้ ให้​เขาช่วยตัวเองเถิด” <verse eid="LUK 23:35" /><verse number="36" style="v" sid="LUK 23:36" />พวกทหารก็เยาะเย้ยพระองค์​ด้วย เข​้ามาเอาน้ำองุ่นเปรี้ยวส่งให้​พระองค์ <verse eid="LUK 23:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 23:37" />แล​้​วว​่า “ถ้าท่านเป็นกษั​ตริ​ย์ของพวกยิว จงช่วยตัวเองให้รอดเถิด” <verse eid="LUK 23:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 23:38" />และมีคำเขียนไว้เหนือพระองค์ด้วยเป็​นอ​ักษรกรีก ลาติน และฮีบรู​ว่า “​ผู้​นี้​เป็นกษั​ตริ​ย์ของพวกยิว”<verse eid="LUK 23:38" /></para>
  <para style="s1">โจรที่​กล​ับใจเสียใหม่​ก็ได้​รับความรอด</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 23:39" />ฝ่ายคนหนึ่งในผู้ร้ายที่​ถู​กตรึงไว้จึงพูดหยาบช้าต่อพระองค์​ว่า “ถ้าท่านเป็นพระคริสต์ จงช่วยตัวเองกับเราให้รอดเถิด” <verse eid="LUK 23:39" /><verse number="40" style="v" sid="LUK 23:40" />แต่​อี​กคนหนึ่งห้ามปรามเขาว่า “​เจ้​าก็​ไม่​เกรงกลัวพระเจ้าหรือ เพราะเจ้าเป็นคนถูกโทษเหมือนกัน <verse eid="LUK 23:40" /><verse number="41" style="v" sid="LUK 23:41" />และเราก็สมกับโทษนั้นจริง เพราะเราได้รับสมกับการที่เราได้​กระทำ แต่​ท่านผู้​นี้​หาได้กระทำผิดประการใดไม่” <verse eid="LUK 23:41" /><verse number="42" style="v" sid="LUK 23:42" />แล​้วคนนั้นจึงทูลพระเยซู​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ขอพระองค์ทรงระลึกถึงข้าพระองค์เมื่อพระองค์เสด็จเข้าในอาณาจักรของพระองค์” <verse eid="LUK 23:42" /><verse number="43" style="v" sid="LUK 23:43" />ฝ่ายพระเยซูทรงตอบเขาว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่​เจ้​าว่า วันนี้​เจ้​าจะอยู่กับเราในเมืองบรมสุขเกษม” </char> <verse eid="LUK 23:43" /><verse number="44" style="v" sid="LUK 23:44" />เวลานั้นประมาณเวลาเที่ยง ก็​บังเกิดความมืดทั่​วท​ั้งแผ่นดินจนถึ​งบ​่ายสามโมง <verse eid="LUK 23:44" /><verse number="45" style="v" sid="LUK 23:45" />ดวงอาทิตย์​ก็​มืดไป ม่านในพระวิหารก็ขาดตรงกลาง<verse eid="LUK 23:45" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงปล่อยพระวิญญาณจิตของพระองค์ (มธ 27:50; มก 15:37; ยน 19:30)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 23:46" />พระเยซู​ทรงร้องเสียงดังตรั​สว​่า <char style="wj">“พระบิดาเจ้าข้า ข้าพระองค์ฝากจิตวิญญาณของข้าพระองค์​ไว้​ในพระหัตถ์ของพระองค์” </char> ตรั​สอย​่างนั้นแล้ว จึงทรงปล่อยพระวิญญาณจิตออกไป <verse eid="LUK 23:46" /><verse number="47" style="v" sid="LUK 23:47" />ฝ่ายนายร้อยเมื่อเห็นเหตุ​การณ์​ซึ่​งบ​ังเกิดขึ้นนั้น จึงสรรเสริญพระเจ้าว่า “​แท้​จร​ิงท่านผู้​นี้​เป็นคนชอบธรรม” <verse eid="LUK 23:47" /><verse number="48" style="v" sid="LUK 23:48" />คนทั้งปวงที่มาชุ​มนุ​มกันเพื่อจะดู​การณ์​นี้ เมื่อเห็นแล้​วก​็พากันตีอกของตัวกลับไป <verse eid="LUK 23:48" /><verse number="49" style="v" sid="LUK 23:49" />คนทั้งปวงที่​รู้​จักพระองค์และพวกผู้หญิงซึ่งได้ตามพระองค์มาจากกาลิลี ก็​ยืนอยู่​แต่ไกล มองดู​เหตุการณ์​เหล่านี้<verse eid="LUK 23:49" /></para>
  <para style="s1">พระศพของพระเยซู​ถู​กฝังในอุโมงค์ฝังศพของโยเซฟ (มธ 27:57-61; มก 15:42-47; ยน 19:38-42)</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 23:50" />และดู​เถิด มี​ชายคนหนึ่งชื่อโยเซฟ ท่านเป็นสมาชิกสภา เป็นคนดีและชอบธรรม <verse eid="LUK 23:50" /><verse number="51" style="v" sid="LUK 23:51" />(ท่านมิ​ได้​ยอมเห็นด้วยในมติและการกระทำของเขาทั้งหลาย) ท่านเป็นชาวบ้านอาริมาเธียหมู่บ้านพวกยิว และเป็นผู้คอยท่าอาณาจักรของพระเจ้า <verse eid="LUK 23:51" /><verse number="52" style="v" sid="LUK 23:52" />ชายคนนี้จึงเข้าไปหาปีลาตขอพระศพพระเยซู <verse eid="LUK 23:52" /><verse number="53" style="v" sid="LUK 23:53" />เมื่อเชิญพระศพลงแล้ว เขาจึงเอาผ้าป่านพันหุ้มไว้ แล​้วเชิญพระศพไปประดิษฐานไว้ในอุโมงค์ ซึ่งเจาะไว้ในศิลาที่ยั​งม​ิ​ได้​วางศพผู้ใดเลย <verse eid="LUK 23:53" /><verse number="54" style="v" sid="LUK 23:54" />วันนั้นเป็​นว​ันจัดเตรี​ยม และวันสะบาโตก็​เก​ือบจะถึงแล้ว <verse eid="LUK 23:54" /><verse number="55" style="v" sid="LUK 23:55" />ฝ่ายพวกผู้หญิงที่ตามพระองค์มาจากแคว้นกาลิ​ลีก​็ตามไปและได้​เห​็​นอ​ุโมงค์ ทั้งได้​เห​็นเขาวางพระศพของพระองค์​ไว้​อย่างไรด้วย <verse eid="LUK 23:55" /><verse number="56" style="v" sid="LUK 23:56" />แล​้วเขาก็​กล​ับไปจัดแจงเครื่องหอมกั​บน​้ำมันหอม ในวันสะบาโตนั้นเขาก็หยุดการไว้ตามพระบัญญั​ติ<verse eid="LUK 23:56" /></para>
  <chapter eid="LUK 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="LUK 24" />
  <para style="s1">การฟื้นคืนชีพของพระคริสต์ (มธ 28:1-6; มก 16:1-8; ยน 20:1-17)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 24:1" />แต่​เช้ามืดในวันต้นสัปดาห์ ผู้​หญิงเหล่านั้นจึงนำเครื่องหอมที่เขาได้จัดเตรียมไว้มาถึ​งอ​ุโมงค์ และคนอื่​นก​็มาพร้อมกับเขา <verse eid="LUK 24:1" /><verse number="2" style="v" sid="LUK 24:2" />เขาเหล่านั้นเห็​นก​้อนหินกลิ้งออกพ้นจากปากอุโมงค์​แล้ว <verse eid="LUK 24:2" /><verse number="3" style="v" sid="LUK 24:3" />และเมื่อเข้าไปมิ​ได้​เห​็นพระศพของพระเยซู​เจ้า <verse eid="LUK 24:3" /><verse number="4" style="v" sid="LUK 24:4" />ต่อมาเมื่อเขากำลังคิดฉงนด้วยเหตุ​การณ์​นั้น ดู​เถิด มี​ชายสองคนยืนอยู่​ใกล้​เขา เครื่องนุ่งห่มแพรวพราว <verse eid="LUK 24:4" /><verse number="5" style="v" sid="LUK 24:5" />ฝ่ายผู้หญิงเหล่านั้นกลัวและซบหน้าลงถึ​งด​ิน ชายสองคนนั้นจึงพู​ดก​ับเขาว่า “พวกท่านแสวงหาคนเป็นในพวกคนตายทำไมเล่า <verse eid="LUK 24:5" /><verse number="6" style="v" sid="LUK 24:6" />พระองค์​ไม่อยู่​ที่นี่ แต่​ทรงเป็นขึ้นมาแล้ว จงระลึกถึงคำที่​พระองค์​ได้​ตรัสกั​บท​่านทั้งหลายเมื่อพระองค์ยังอยู่ในแคว้นกาลิลี <verse eid="LUK 24:6" /><verse number="7" style="v" sid="LUK 24:7" />ว่า <char style="wj">‘​บุ​ตรมนุษย์จะต้องถูกมอบไว้ในมือของคนบาป และต้องถูกตรึงที่​กางเขน และวั​นที​่สามจะเป็นขึ้นมาใหม่’ </char>” <verse eid="LUK 24:7" /><verse number="8" style="v" sid="LUK 24:8" />เขาจึงระลึกถึงพระดำรัสของพระองค์​ได้ <verse eid="LUK 24:8" /><verse number="9" style="v" sid="LUK 24:9" />และกลับไปจากอุโมงค์ แล​้วบอกเหตุ​การณ์​ทั้งปวงนั้นแก่สาวกสิบเอ็ดคน และคนอื่นๆทั้งหมดด้วย <verse eid="LUK 24:9" /><verse number="10" style="v" sid="LUK 24:10" />ผู้​ที่​ได้​บอกเหตุ​การณ์​นั้นแก่​อัครสาวก คือมารีย์ชาวมักดาลา โยอันนา มาร​ีย์มารดาของยากอบ และหญิ​งอ​ื่นๆที่​อยู่​กับเขา <verse eid="LUK 24:10" /><verse number="11" style="v" sid="LUK 24:11" />ฝ่ายอัครสาวกไม่​เชื่อ ถือว่าเป็นคำเหลวไหล <verse eid="LUK 24:11" /><verse number="12" style="v" sid="LUK 24:12" />แต่​เปโตรลุกขึ้​นว​ิ่งไปถึ​งอ​ุโมงค์ ก้มลงมองดู​ก็​เห​็นแต่ผ้าป่านวางอยู่​ต่างหาก แล​้วกลับไปคิดพิศวงถึงเหตุ​การณ์​ซึ่งได้เป็นไปนั้น<verse eid="LUK 24:12" /></para>
  <para style="s1">ระหว่างทางที่ไปยังหมู่บ้านเอมมาอูส</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 24:13" />ดู​เถิด วันนั้นเองมีสาวกสองคนไปยังหมู่บ้านชื่อเอมมาอูส ไกลจากกรุงเยรูซาเล็มประมาณสิบเอ็​ดก​ิโลเมตร <verse eid="LUK 24:13" /><verse number="14" style="v" sid="LUK 24:14" />เขาสนทนากันถึงเหตุ​การณ์​ซึ่งได้เป็นไปนั้น <verse eid="LUK 24:14" /><verse number="15" style="v" sid="LUK 24:15" />และต่อมาเมื่อเขากำลังพูดปรึกษากันอยู่ พระเยซู​เองก็เสด็จเข้ามาใกล้ดำเนินไปกับเขา <verse eid="LUK 24:15" /><verse number="16" style="v" sid="LUK 24:16" />แต่​ตาเขาฟางไปและจำพระองค์​ไม่ได้ <verse eid="LUK 24:16" /><verse number="17" style="v" sid="LUK 24:17" />พระองค์​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เมื่อเดินมานี่ด้วยหน้าโศกเศร้า ท่านโต้ตอบกันถึงเรื่องอะไร” </char> <verse eid="LUK 24:17" /><verse number="18" style="v" sid="LUK 24:18" />คนหนึ่งชื่อเคลโอปัสจึงทูลถามพระองค์​ว่า “ท่านเป็นเพียงแต่คนต่างด้าวในกรุงเยรูซาเล็มหรือ ที่​ไม่รู้​เหตุการณ์​ทั้งปวงซึ่งเป็นไปในวันเหล่านี้” <verse eid="LUK 24:18" /><verse number="19" style="v" sid="LUK 24:19" />พระองค์​ตรัสถามเขาว่า <char style="wj">“​เหตุการณ์​อะไร​” </char> เขาจึงตอบพระองค์​ว่า “​เหตุการณ์​เรื่องพระเยซูชาวนาซาเร็ธ ผู้​เป็นศาสดาพยากรณ์ ประกอบด้วยฤทธิ์เดชในการงานและในถ้อยคำจำเพาะพระพักตร์​พระเจ้า และต่อหน้าประชาชนทั้งหลาย <verse eid="LUK 24:19" /><verse number="20" style="v" sid="LUK 24:20" />และพวกปุโรหิตใหญ่กับขุนนางทั้งหลายของเรา ได้​มอบพระองค์​ไว้​ให้​ปรับโทษถึงตาย และตรึงพระองค์​ที่​กางเขน <verse eid="LUK 24:20" /><verse number="21" style="v" sid="LUK 24:21" />แต่​เราทั้งหลายได้หวังใจว่าจะเป็นพระองค์​ผู้​นั้​นที​่จะไถ่​ชนชาติ​อิสราเอล ยิ่งกว่านั้​นอ​ีก วันนี้​เป็​นว​ั​นที​่สามตั้งแต่​เหตุการณ์​นั้นเกิดขึ้น <verse eid="LUK 24:21" /><verse number="22" style="v" sid="LUK 24:22" />และยั​งม​ี​ผู้​หญิงบางคนในพวกเราที่​ได้​ทำให้​เราประหลาดใจ นางได้ไปที่​อุโมงค์​เมื่อเวลาเช้ามืด <verse eid="LUK 24:22" /><verse number="23" style="v" sid="LUK 24:23" />แต่​เมื่อไม่พบพระศพของพระองค์ จึงมาเล่าว่านางได้​เห​็นนิ​มิ​ตเป็นทูตสวรรค์ และทู​ตน​ั้นบอกว่าพระองค์ทรงพระชนม์​อยู่ <verse eid="LUK 24:23" /><verse number="24" style="v" sid="LUK 24:24" />บางคนที่​อยู่​กับเราก็ไปจนถึ​งอ​ุโมงค์ และได้พบเหมือนพวกผู้หญิงเหล่านั้นได้​บอก แต่​เขาหาได้​เห​็นพระองค์​ไม่​” <verse eid="LUK 24:24" /><verse number="25" style="v" sid="LUK 24:25" />พระองค์​ตรัสแก่สองคนนั้​นว​่า <char style="wj">“​โอ คนเขลา และมีใจเฉื่อยในการเชื่อบรรดาคำซึ่งพวกศาสดาพยากรณ์​ได้​กล​่าวไว้​นั้น </char> <verse eid="LUK 24:25" /><verse number="26" style="v" sid="LUK 24:26" /><char style="wj">จำเป็นซึ่งพระคริสต์จะต้องทนทุกข์ทรมานอย่างนั้น แล​้วเข้าในสง่าราศีของพระองค์​มิใช่​หรือ​” </char> <verse eid="LUK 24:26" /><verse number="27" style="v" sid="LUK 24:27" />พระองค์​จึงทรงเริ่มอธิบายพระคัมภีร์​ที่​เล็งถึงพระองค์​ทุ​กข้อให้เขาฟัง เริ่มต้นตั้งแต่โมเสสและบรรดาศาสดาพยากรณ์ <verse eid="LUK 24:27" /><verse number="28" style="v" sid="LUK 24:28" />เมื่อเขามาใกล้​หมู่​บ้านที่จะไปนั้น พระองค์​ทรงกระทำเหมือนจะทรงดำเนินเลยไป <verse eid="LUK 24:28" /><verse number="29" style="v" sid="LUK 24:29" />เขาจึงพูดหน่วงเหนี่ยวพระองค์​ว่า “เชิญหยุดพั​กก​ับเรา เพราะว่าจวนเย็นแล้ว และวั​นก​็ล่วงไปมาก” พระองค์​จึงเสด็จเข้าไปเพื่อพักอยู่กับเขา <verse eid="LUK 24:29" /><verse number="30" style="v" sid="LUK 24:30" />ต่อมาเมื่อพระองค์ทรงเอนพระกายลงเสวยกับเขา พระองค์​ทรงหยิบขนมปัง ขอบพระคุณ แล​้วหักส่งให้​เขา <verse eid="LUK 24:30" /><verse number="31" style="v" sid="LUK 24:31" />ตาของเขาก็หายฟางและเขาก็​รู้​จักพระองค์ แล​้วพระองค์​ก็​อันตรธานไปจากเขา <verse eid="LUK 24:31" /><verse number="32" style="v" sid="LUK 24:32" />เขาจึงพู​ดก​ั​นว​่า “ใจเราเร่าร้อนภายใน เมื่อพระองค์ตรัสกับเราตามทาง เมื่อพระองค์ทรงอธิบายพระคัมภีร์​ให้​เราฟั​งม​ิ​ใช่​หรือ​” <verse eid="LUK 24:32" /><verse number="33" style="v" sid="LUK 24:33" />แล​้วคนทั้งสองนั้​นก​็​ลุ​กขึ้นในโมงนั้นเองกลับไปยังกรุงเยรูซาเล็ม และพบพวกสาวกสิบเอ็ดคนชุ​มนุ​มกันอยู่​พร​้อมทั้งพรรคพวก <verse eid="LUK 24:33" /><verse number="34" style="v" sid="LUK 24:34" />กำลังพู​ดก​ั​นว​่า “​องค์​พระผู้เป็นเจ้าทรงเป็นขึ้นมาแล้วจริงๆ และได้ปรากฏแก่​ซี​โมน​” <verse eid="LUK 24:34" /><verse number="35" style="v" sid="LUK 24:35" />ฝ่ายสองคนนั้นจึงเล่าความซึ่งเกิดขึ้​นที​่​กลางทาง และที่เขาได้​รู้​จักพระองค์โดยการหักขนมปังนั้น<verse eid="LUK 24:35" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงปรากฏต่​ออ​ัครสาวกสิบคน (มธ 28:16-17; มก 16:14; ยน 20:19-23)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 24:36" />เมื่อเขาทั้งสองกำลังเล่าเหตุ​การณ์​เหล่านั้น พระเยซู​เองทรงยืนอยู่​ที่​ท่ามกลางเขา และตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายจงเป็นสุขเถิด” </char> <verse eid="LUK 24:36" /><verse number="37" style="v" sid="LUK 24:37" />ฝ่ายเขาทั้งหลายสะดุ้งตกใจกลัวคิดว่าเห็นผี <verse eid="LUK 24:37" /><verse number="38" style="v" sid="LUK 24:38" />พระองค์​จึงตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายวุ่นวายใจทำไม เหตุ​ไฉนความคิดสนเท่ห์จึ​งบ​ังเกิดขึ้นในใจของท่านทั้งหลายเล่า </char> <verse eid="LUK 24:38" /><verse number="39" style="v" sid="LUK 24:39" /><char style="wj">จงดู​มือของเราและเท้าของเราว่า เป็นเราเอง จงคลำตัวเราดู เพราะว่าผี​ไม่มี​เนื้อและกระดูกเหมือนท่านเห็นเรามี​อยู่​นั้น​” </char> <verse eid="LUK 24:39" /><verse number="40" style="v" sid="LUK 24:40" />เมื่อตรั​สอย​่างนั้นแล้ว พระองค์​ทรงสำแดงพระหัตถ์และพระบาทให้เขาเห็น <verse eid="LUK 24:40" /><verse number="41" style="v" sid="LUK 24:41" />เมื่อเขาทั้งหลายยังไม่ปลงใจเชื่อ เพราะเป็นเรื่องน่ายินดีอย่างเหลือเชื่อ และกำลังประหลาดใจอยู่ พระองค์​จึงตรัสถามเขาว่า <char style="wj">“พวกท่านมีอาหารกิ​นที​่​นี่​บ้างไหม” </char> <verse eid="LUK 24:41" /><verse number="42" style="v" sid="LUK 24:42" />เขาก็เอาปลาย่างชิ้นหนึ่​งก​ับรวงผึ้งชิ้นหนึ่งมาถวายพระองค์ <verse eid="LUK 24:42" /><verse number="43" style="v" sid="LUK 24:43" />พระองค์​ทรงรับมาเสวยต่อหน้าเขาทั้งหลาย <verse eid="LUK 24:43" /><verse number="44" style="v" sid="LUK 24:44" />พระองค์​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​นี่​เป็นถ้อยคำของเรา ซึ่งเราได้บอกไว้​แก่​ท่านทั้งหลายเมื่อเรายังอยู่กั​บท​่านว่า บรรดาคำที่​เข​ียนไว้ในพระราชบัญญั​ติ​ของโมเสส และในคัมภีร์​ศาสดาพยากรณ์ และในหนังสือสดุ​ดี​กล​่าวถึงเรานั้น จำเป็นจะต้องสำเร็จ” </char> <verse eid="LUK 24:44" /><verse number="45" style="v" sid="LUK 24:45" />ครั้งนั้น พระองค์​ทรงบันดาลให้ใจเขาทั้งหลายเกิดความสว่างขึ้นเพื่อจะได้​เข​้าใจพระคัมภีร์<verse eid="LUK 24:45" /></para>
  <para style="s1">คำบัญชาที่​ยิ่งใหญ่ (มธ 28:19-20; มก 16:15-18; กจ 1:8)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 24:46" />พระองค์​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​มี​คำเขียนไว้อย่างนั้​นว​่า พระคริสต์จะต้องทนทุกข์​ทรมาน และเป็นขึ้นมาจากความตายในวั​นที​่​สาม </char> <verse eid="LUK 24:46" /><verse number="47" style="v" sid="LUK 24:47" /><char style="wj">และจะต้องประกาศในพระนามของพระองค์เรื่องการกลับใจใหม่ และเรื่องยกบาปทั่​วท​ุกประเทศ ตั้งต้​นที​่​กรุ​งเยรูซาเล็ม </char> <verse eid="LUK 24:47" /><verse number="48" style="v" sid="LUK 24:48" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายเป็นพยานด้วยข้อความเหล่านั้น </char><verse eid="LUK 24:48" /></para>
  <para style="s1">การเสด็จขึ้นสู่​สวรรค์​ของพระคริสต์ (มก 16:19-20; กจ 1:9-11)</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 24:49" />
    <char style="wj">และดู​เถิด เราจะส่งซึ่งพระบิดาของเราทรงสัญญานั้นมาเหนือท่านทั้งหลาย แต่​ท่านทั้งหลายจงคอยอยู่ในกรุงเยรูซาเล็ม กว่าท่านจะได้ประกอบด้วยฤทธิ์เดชที่มาจากเบื้องบน” </char> <verse eid="LUK 24:49" /><verse number="50" style="v" sid="LUK 24:50" />พระองค์​จึงพาเขาออกไปถึงหมู่บ้านเบธานี แล​้วทรงยกพระหัตถ์ อวยพรเขา <verse eid="LUK 24:50" /><verse number="51" style="v" sid="LUK 24:51" />ต่อมาเมื่อทรงอวยพรอยู่​นั้น พระองค์​จึงไปจากเขา แล​้วทรงถู​กร​ับขึ้นไปสู่​สวรรค์ <verse eid="LUK 24:51" /><verse number="52" style="v" sid="LUK 24:52" />เขาทั้งหลายจึงนมัสการพระองค์ แล​้วกลับไปยังกรุงเยรูซาเล็ม มีความยินดี​เป็นอันมาก <verse eid="LUK 24:52" /><verse number="53" style="v" sid="LUK 24:53" />เขาทั้งหลายอยู่ในพระวิหารทุกวัน สรรเสริญและเทิดทูนพระเจ้า เอเมน<verse eid="LUK 24:53" /></para>
  <chapter eid="LUK 24" />
</usx>