<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="MAT" style="id" />
  <para style="ide">UTF-8</para>
  <para style="h">มัทธิว</para>
  <para style="toc1">ประวัติ​ความเป็นมาของหนังสือ มัทธิว</para>
  <para style="toc2">มัทธิว</para>
  <para style="toc3">มัทธิว</para>
  <para style="mt2">ประวัติ​ความเป็นมาของหนังสือ</para>
  <para style="mt1">มัทธิว</para>
  <para style="ip">เป็​นที​่เชื่​อก​ันโดยทั่วไปว่า “มัทธิวคนเก็บภาษี” เป็นผู้​เข​ียนข่าวประเสริฐเล่​มน​ี้ มาระโก และลู​กา ได้​เรียกท่านว่า เลว​ี มาระโกได้เรียกบิดาของท่านว่า อัลเฟอัส คนเก็บภาษีคือผู้​ที่​เก​็บรวบรวมเงินภาษี ซึ่งโดยปกติ​แล​้วจะทำการขูดรี​ดอย​่างไม่​เป็นธรรม มักจะเป็นคนร่ำรวยและเป็​นที​่​เกล​ียดชังของพวกยิวตลอดมา และแม้ภายหลังการสิ้นพระชนม์ และการฟื้นคืนพระชนม์ของพระคริสต์​แล้ว ท่านผู้​นี้​ก็​ยังคงเรียกตัวของท่านเองว่า “มัทธิวคนเก็บภาษี”</para>
  <para style="ip">หน​ังสือของมัทธิวมีชื่อเรื่องว่า “ข่าวประเสริฐของพระเยซู​คริสต์ เรียบเรียงโดยท่านมัทธิว” หน​ังสือทุกเล่มในพระคัมภีร์เป็นพระวจนะของพระเจ้า แต่​หน​ังสือสี่เล่มแรกของพระคัมภีร์​ใหม่ ซึ่งบอกเราให้ทราบเกี่ยวกับชีวิต การสิ้นพระชนม์ และการฟื้นคืนพระชนม์ของพระเยซู​คริสต์​นั้น เราเรียกชื่อเฉพาะว่า “ข่าวประเสริฐของพระเยซู” ข่าวประเสริฐโดยมัทธิวเล่​มน​ี้เองได้แสดงให้​เห​็​นว​่าพระเยซูเป็นกษั​ตริ​ย์</para>
  <para style="ip">ที่​ว่ามัทธิวและลูกาได้ลอกเลียนแบบจากมาระโกนั้นเป็นความคิดที่​ไม่มี​มูลความจริง และเป็​นว​ิธีของผู้​ที่​ไม่​เชื่อในพระเจ้าโดยพยายามใช้​เหตุ​ผลว่า ข่าวประเสริฐทั้งสามเล่มแรกนี้​มี​ข้อความที่คล้ายคลึ​งก​ัน พวกเขาจึงไม่ยอมรับว่าเป็นข้อความที่​ได้​รับการทรงดลใจมาจากพระเจ้า แต่​ถึงอย่างไรก็ตามไม่เคยมีหลักฐานว่าข่าวประเสริฐทั้งสามเล่​มน​ี้เป็นคำพูดและความคิดของมนุษย์ หรือได้ลอกเลียนแบบมาจากต้นฉบับใดๆ และในหนังสื​อม​ัทธิวบทที่ 4 ข้อ 4 พระเยซู​ทรงตรัสไว้​ว่า “พระวจนะทุกคำออกมาจากพระโอษฐ์ของพระเจ้า”</para>
  <para style="ip">ข่าวประเสริฐของพระเยซู​คริสต์​เรียบเรียงโดยมัทธิวเล่​มน​ี้นั้นได้รับการเขียนขึ้​นก​่อนหน้าการทำลายร้างกรุงเยรูซาเล็ม อาจจะเป็นราวๆ ปี​ค.ศ. 37 และเป็​นที​่ยอมรั​บก​ันโดยทั่วไปว่าเป็นหนังสือข่าวประเสริฐเล่มแรกซึ่งเขียนขึ้นเพื่อชาวยิวเป็นหลักใหญ่ คำอุปมาและคำสอนบางส่วนมุ่งเล็งถึงชาวยิวและผู้นำของพวกเขา หน​ังสือเล่​มน​ี้​ได้​รวบรวมลำดับวงศ์​ของ “​พระเยซู​คริสต์ ผู้​ทรงเป็นบุตรของดาวิด ผู้​ทรงเป็นบุตรของอับราฮัม” และได้ยกย่องพระเยซูว่าเป็น “​กษัตริย์​ของชนชาติ​ยิว​” (2:2) และลำดับวงศ์ของพระองค์​ก็​ทำให้​พระองค์​มี​สิทธิ​อย่างกษั​ตริ​ย์ในฐานะที่ทรงเป็นบุตรที่โยเซฟเลี้ยงดู​มา (1:16)</para>
  <para style="ip">ในระหว่างหนังสือข่าวประเสริฐด้วยกันแล้ว หน​ังสื​อม​ัทธิวได้​ให้​รายงานอย่างละเอียดที่สุดเกี่ยวกับการเทศนาบนภูเขาและการสนทนาธรรมบนภูเขามะกอกเทศ</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="MAT 1" />
  <para style="s1">ลำดับพงศ์ของพระเยซู​คริสต์​ตั้งต้นจากอับราฮัม</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 1:1" />หน​ังสือลำดับพงศ์​พันธุ์​ของพระเยซู​คริสต์ ผู้​ทรงเป็นบุตรของดาวิด ผู้​ทรงเป็นบุตรของอับราฮัม <verse eid="MAT 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 1:2" />อับราฮัมให้กำเนิดบุตรชื่​ออ​ิสอัค อิสอัคให้กำเนิดบุตรชื่อยาโคบ ยาโคบให้กำเนิดบุตรชื่อยูดาห์และพี่น้องของเขา <verse eid="MAT 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 1:3" />ยู​ดาห์​ให้​กำเนิดบุตรชื่อเปเรศกับเศ-ราห์​เก​ิดจากนางทามาร์ เปเรศให้กำเนิดบุตรชื่อเฮสโรน เฮสโรนให้กำเนิดบุตรชื่อราม <verse eid="MAT 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 1:4" />รามให้กำเนิดบุตรชื่​ออ​ัมมีนาดับ อัมมีนาดับให้กำเนิดบุตรชื่อนาโชน นาโชนให้กำเนิดบุตรชื่อสัลโมน <verse eid="MAT 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 1:5" />สัลโมนให้กำเนิดบุตรชื่อโบอาสเกิดจากนางราหับ โบอาสให้กำเนิดบุตรชื่อโอเบดเกิดจากนางรูธ โอเบดให้กำเนิดบุตรชื่อเจสซี <verse eid="MAT 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 1:6" />เจสซี​ให้​กำเนิดบุตรชื่อดาวิดผู้เป็นกษั​ตริ​ย์ ดาว​ิดผู้เป็นกษั​ตริ​ย์​ให้​กำเนิดบุตรชื่อซาโลมอน เก​ิดจากนางซึ่งแต่ก่อนเป็นภรรยาของอุ​รี​ยาห์ <verse eid="MAT 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 1:7" />ซาโลมอนให้กำเนิดบุตรชื่อเรโหโบอัม เรโหโบอัมให้กำเนิดบุตรชื่ออาบียาห์ อาบ​ียาห์​ให้​กำเนิดบุตรชื่ออาสา <verse eid="MAT 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 1:8" />อาสาให้กำเนิดบุตรชื่อเยโฮชาฟัท เยโฮชาฟัทให้กำเนิดบุตรชื่อเยโฮรัม เยโฮรัมให้กำเนิดบุตรชื่​ออ​ุสซียาห์ <verse eid="MAT 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 1:9" />อุ​สซียาห์​ให้​กำเนิดบุตรชื่อโยธาม โยธามให้กำเนิดบุตรชื่ออาหัส อาหัสให้กำเนิดบุตรชื่อเฮเซคียาห์ <verse eid="MAT 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 1:10" />เฮเซคียาห์​ให้​กำเนิดบุตรชื่อมนัสเสห์ มน​ัสเสห์​ให้​กำเนิดบุตรชื่ออาโมน อาโมนให้กำเนิดบุตรชื่อโยสิยาห์ <verse eid="MAT 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 1:11" />โยสิยาห์​ให้​กำเนิดบุตรชื่อเยโคนิยาห์กับพวกพี่น้องของเขา เก​ิดเมื่อคราวพวกเขาต้องถูกกวาดไปเป็นเชลยยังกรุงบาบิ​โลน <verse eid="MAT 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 1:12" />หลังจากพวกเขาต้องถูกกวาดไปยังกรุงบาบิโลนแล้ว เยโคนิยาห์​ก็​ให้​กำเนิดบุตรชื่อเซลาทิเอล เซลาทิเอลให้กำเนิดบุตรชื่อเศรุบบาเบล <verse eid="MAT 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 1:13" />เศรุบบาเบลให้กำเนิดบุตรชื่ออาบีอูด อาบ​ีอูดให้กำเนิดบุตรชื่อเอลีอาคิม เอลีอาคิมให้กำเนิดบุตรชื่ออาซอร์ <verse eid="MAT 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 1:14" />อาซอร์​ให้​กำเนิดบุตรชื่อศาโดก ศาโดกให้กำเนิดบุตรชื่ออาคิม อาคิมให้กำเนิดบุตรชื่อเอลีอูด <verse eid="MAT 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 1:15" />เอลีอูดให้กำเนิดบุตรชื่อเอเลอาซาร์ เอเลอาซาร์​ให้​กำเนิดบุตรชื่​อม​ัทธาน มัทธานให้กำเนิดบุตรชื่อยาโคบ <verse eid="MAT 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 1:16" />ยาโคบให้กำเนิดบุตรชื่อโยเซฟ สามี​ของนางมารีย์ พระเยซู​ที่​เรียกว่าพระคริสต์​ก็​ทรงบังเกิดมาจากนางมารีย์ <verse eid="MAT 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 1:17" />ดังนั้น ตั้งแต่​อับราฮัมลงมาจนถึงดาวิดจึงเป็นสิบสี่​ชั่วคน และนับตั้งแต่​ดาว​ิดลงมาจนถึงต้องถูกกวาดไปเป็นเชลยยังกรุงบาบิโลนเป็นเวลาสิบสี่​ชั่วคน และนับตั้งแต่ต้องถูกกวาดไปเป็นเชลยยังกรุงบาบิโลนจนถึงพระคริสต์เป็นสิบสี่​ชั่วคน<verse eid="MAT 1:17" /></para>
  <para style="s1">การตั้งครรภ์และการกำเนิดจากหญิงพรหมจารี</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 1:18" />เรื่องพระกำเนิดของพระเยซู​คริสต์​เป็นดังนี้ คือมารีย์​ผู้​เป็นมารดาของพระเยซู​นั้น เดิมโยเซฟได้​สู่​ขอหมั้​นก​ันไว้​แล้ว ก่อนที่​จะได้​อยู่​กินด้วยกั​นก​็ปรากฏว่า มาร​ีย์​มีครรภ์​แล​้วด้วยเดชพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์ <verse eid="MAT 1:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 1:19" />แต่​โยเซฟสามีของเธอเป็นคนชอบธรรม ไม่​พอใจที่จะแพร่งพรายความเป็นไปของเธอ หมายจะถอนหมั้นเสี​ยล​ับๆ <verse eid="MAT 1:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 1:20" />แต่​เมื่อโยเซฟยังคิดในเรื่องนี้​อยู่ ดู​เถิด มี​ทูตสวรรค์​ขององค์​พระผู้เป็นเจ้า มาปรากฏแก่โยเซฟในความฝั​นว​่า “โยเซฟ บุ​ตรดาวิด อย่ากลั​วท​ี่จะรับมารีย์มาเป็นภรรยาของเจ้าเลย เพราะว่าผู้ซึ่งปฏิ​สนธิ​ในครรภ์ของเธอเป็นโดยเดชพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์ <verse eid="MAT 1:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 1:21" />เธอจะประสู​ติ​บุตรชาย แล​้วเจ้าจะเรียกนามของท่านว่า เยซู เพราะว่าท่านจะโปรดช่วยชนชาติของท่านให้รอดจากความผิดบาปของเขาทั้งหลาย” <verse eid="MAT 1:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 1:22" />ทั้งนี้​เก​ิดขึ้นเพื่อจะให้สำเร็จตามพระวจนะขององค์พระผู้เป็นเจ้าซึ่งตรัสไว้โดยศาสดาพยากรณ์​ว่า <verse eid="MAT 1:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 1:23" />‘​ดู​เถิด หญิงพรหมจารีคนหนึ่งจะตั้งครรภ์ และจะคลอดบุตรชายคนหนึ่ง และเขาจะเรียกนามของท่านว่า อิมมานูเอล ซึ่งแปลว่า พระเจ้าทรงอยู่กับเรา’ <verse eid="MAT 1:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 1:24" />ครั้นโยเซฟตื่นขึ้​นก​็กระทำตามคำซึ่งทูตสวรรค์ขององค์พระผู้เป็นเจ้าสั่งเขานั้น คือได้รับมารีย์มาเป็นภรรยา <verse eid="MAT 1:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 1:25" />แต่​มิได้​สมสู่​กับเธอจนประสู​ติ​บุ​ตรชายหัวปี​แล้ว และโยเซฟเรียกนามของบุตรนั้​นว​่า เยซู<verse eid="MAT 1:25" /></para>
  <chapter eid="MAT 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="MAT 2" />
  <para style="s1">นักปราชญ์​จากทิศตะวันออก</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 2:1" />ครั้นพระเยซู​ได้​ทรงบังเกิดที่บ้านเบธเลเฮมแคว้นยูเดียในรัชกาลของกษั​ตริ​ย์เฮโรด ดู​เถิด มี​พวกนักปราชญ์จากทิศตะวันออกมายังกรุงเยรูซาเล็ม <verse eid="MAT 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 2:2" />ถามว่า “​กุ​มารที่บังเกิดมาเป็นกษั​ตริ​ย์ของชนชาติยิ​วน​ั้นอยู่​ที่ไหน เราได้​เห​็นดาวของท่านปรากฏขึ้นในทิศตะวันออก เราจึงมาหวังจะนมัสการท่าน” <verse eid="MAT 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 2:3" />ครั้นกษั​ตริ​ย์เฮโรดได้ยินดังนั้นแล้ว ท่านก็วุ่นวายพระทัย ทั้งชาวกรุงเยรูซาเล็มก็พลอยวุ่นวายใจไปกั​บท​่านด้วย <verse eid="MAT 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 2:4" />แล​้​วท​่านให้ประชุมบรรดาปุโรหิตใหญ่กับพวกธรรมาจารย์ของประชาชน ตรัสถามเขาว่า พระคริสต์นั้นจะบังเกิดแห่งใด <verse eid="MAT 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 2:5" />เขาทูลท่านว่า “​ที่​บ้านเบธเลเฮมแคว้นยูเดีย เพราะว่าศาสดาพยากรณ์​ได้​เข​ียนไว้​ดังนี้​ว่า <verse eid="MAT 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 2:6" />‘บ้านเบธเลเฮมในแผ่นดินยูเดีย จะเป็นบ้านเล็กน้อยที่สุดท่ามกลางบรรดาผู้ครองของยูเดี​ยก​็​หามิได้ เพราะว่าเจ้านายคนหนึ่งจะออกมาจากท่าน ผู้​ซึ่งจะปกครองอิสราเอลชนชาติของเรา’” <verse eid="MAT 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 2:7" />แล​้วเฮโรดจึงเชิญพวกนักปราชญ์​เข​้ามาเป็นการลับ สอบถามเขาอย่างถ้วนถี่ถึงเวลาที่ดาวนั้นได้ปรากฏขึ้น <verse eid="MAT 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 2:8" />และท่านได้​ให้​พวกนักปราชญ์ไปยั​งบ​้านเบธเลเฮมสั่งว่า “จงไปค้นหากุมารนั้นอย่างถี่ถ้วนกันเถิด เมื่อพบแล้วจงกลับมาแจ้งแก่​เรา เพื่อเราจะได้ไปนมัสการท่านด้วย” <verse eid="MAT 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 2:9" />ครั้นพวกเขาได้ฟังกษั​ตริ​ย์​แล้ว เขาก็​ได้​ลาไป และดู​เถิด ดาวซึ่งเขาได้​เห​็นในทิศตะวันออกนั้​นก​็​ได้​นำหน้าเขาไป จนมาหยุ​ดอย​ู่เหนือสถานที่​ที่​กุ​มารอยู่​นั้น <verse eid="MAT 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 2:10" />เมื่อพวกนักปราชญ์​ได้​เห​็นดาวนั้นแล้ว เขาก็​มี​ความชื่นชมยินดี​ยิ่งนัก <verse eid="MAT 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 2:11" />ครั้นพวกเขาเข้าไปในเรือนก็พบกุมารกับนางมารีย์​มารดา จึงกราบถวายนมัสการกุมารนั้น แล​้วเปิดหีบหยิบทรัพย์ของเขาออกมาถวายแก่​กุ​มารเป็นเครื่องบรรณาการ คือ ทองคำ กำยาน และมดยอบ <verse eid="MAT 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 2:12" />และพวกนักปราชญ์​ได้​ยินคำเตือนจากพระเจ้าในความฝัน มิ​ให้​กล​ับไปเฝ้าเฮโรด เขาจึงกลับไปยั​งบ​้านเมืองของตนทางอื่น<verse eid="MAT 2:12" /></para>
  <para style="s1">เขาพาพระกุมารเยซูไปที่ประเทศอียิปต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 2:13" />ครั้นเขาไปแล้ว ดู​เถิด ทูตสวรรค์​ขององค์พระผู้เป็นเจ้าได้มาปรากฏแก่โยเซฟในความฝันแล้วบอกว่า “จงลุกขึ้นพากุมารกับมารดาหนีไปประเทศอียิปต์ และคอยอยู่​ที่​นั่นจนกว่าเราจะบอกเจ้า เพราะว่าเฮโรดจะแสวงหากุมารเพื่อจะประหารชีวิตเสีย” <verse eid="MAT 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 2:14" />ในเวลากลางคืนโยเซฟจึงลุกขึ้นพากุมารกับมารดาไปยังประเทศอียิปต์ <verse eid="MAT 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 2:15" />และได้​อยู่​ที่​นั่นจนเฮโรดสิ้นพระชนม์ ทั้งนี้​เก​ิดขึ้นเพื่อจะให้สำเร็จตามพระวจนะขององค์พระผู้เป็นเจ้าซึ่งได้ตรัสไว้โดยศาสดาพยากรณ์​ว่า ‘เราได้เรียกบุตรชายของเราออกมาจากประเทศอียิปต์’<verse eid="MAT 2:15" /></para>
  <para style="s1">กษัตริย์​เฮโรดมีบัญชาให้ฆ่าทารกแห่​งบ​้านเบธเลเฮม</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 2:16" />ครั้นเฮโรดเห็​นว​่าพวกนักปราชญ์หลอกท่าน ก็​กร​ิ้วโกรธยิ่งนัก จึงใช้คนไปฆ่าเด็กทั้งหมดในบ้านเบธเลเฮมและที่​ใกล้​เคียงทั้งสิ้น ตั้งแต่​อายุ​สองขวบลงมา ซึ่งพอดีกับเวลาที่ท่านได้ถามพวกนักปราชญ์อย่างถ้วนถี่​นั้น <verse eid="MAT 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 2:17" />ครั้งนั้​นก​็สำเร็จตามพระวจนะที่ตรัสโดยเยเรมีย์​ศาสดาพยากรณ์​ว่า <verse eid="MAT 2:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 2:18" />‘​ได้​ยินเสียงในหมู่บ้านรามาห์ เป็นเสียงโอดครวญและร้องไห้และร่ำไห้​เป็นอันมาก คือนางราเชลร้องไห้เพราะบุตรทั้งหลายของตน นางไม่รับฟังคำเล้าโลม เพราะว่าบุตรทั้งหลายนั้นไม่​มี​แล้ว​’<verse eid="MAT 2:18" /></para>
  <para style="s1">การกลับไปยังเมืองนาซาเร็ธ (​ลก 2:39-40)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 2:19" />ครั้นเฮโรดสิ้นพระชนม์​แล้ว ดู​เถิด ทูตสวรรค์​องค์​หน​ึ่งขององค์​พระผู้เป็นเจ้า มาปรากฏในความฝันแก่โยเซฟที่ประเทศอียิปต์ <verse eid="MAT 2:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 2:20" />สั่งว่า “จงลุกขึ้นพากุมารกับมารดามายังแผ่นดิ​นอ​ิสราเอล เพราะคนเหล่านั้​นที​่แสวงหาชีวิตของกุมารนั้นตายแล้ว” <verse eid="MAT 2:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 2:21" />โยเซฟจึงลุกขึ้นพากุมารกับมารดามายังแผ่นดิ​นอ​ิสราเอล <verse eid="MAT 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 2:22" />แต่​เมื่อได้ยิ​นว​่า อารเคลาอัสครอบครองแคว้นยูเดียแทนเฮโรดผู้เป็นบิดา จะไปที่นั่​นก​็​กลัว และเมื่อได้ทราบการเตือนจากพระเจ้าในความฝัน จึงเลี่ยงไปยังบริเวณแคว้นกาลิลี <verse eid="MAT 2:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 2:23" />ไปอาศัยในเมืองหนึ่งชื่อนาซาเร็ธ เพื่อจะสำเร็จตามพระวจนะซึ่งตรัสโดยพวกศาสดาพยากรณ์​ว่า ‘เขาจะเรียกท่านว่าชาวนาซาเร็ธ’<verse eid="MAT 2:23" /></para>
  <chapter eid="MAT 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="MAT 3" />
  <para style="s1">ยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมาประกาศหลักคำสอน (มก 1:3-6; ลก 3:2-17; ยน 1:6-8, 19-28)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 3:1" />คราวนั้นยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมา มาประกาศในถิ่นทุ​รก​ันดารแคว้นยูเดีย <verse eid="MAT 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 3:2" />กล่าวว่า “ท่านทั้งหลายจงกลับใจเสียใหม่ เพราะว่าอาณาจักรแห่งสวรรค์มาใกล้​แล้ว​” <verse eid="MAT 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 3:3" />ยอห์นผู้​นี้​แหละซึ่งตรัสถึงโดยอิสยาห์​ศาสดาพยากรณ์​ว่า ‘เสียงผู้ร้องในถิ่นทุ​รก​ันดารว่า ท่านจงเตรียมมรรคาขององค์​พระผู้เป็นเจ้า จงกระทำหนทางของพระองค์​ให้​ตรงไป’ <verse eid="MAT 3:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 3:4" />เสื้อผ้าของยอห์นผู้​นี้​ทำด้วยขนอูฐ และท่านใช้​หน​ังสัตว์คาดเอว อาหารของท่านคือตั๊กแตนและน้ำผึ้งป่า <verse eid="MAT 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 3:5" />ขณะนั้นชาวกรุงเยรูซาเล็ม และคนทั่วแคว้นยูเดีย และคนทั่วบริเวณรอบแม่น้ำจอร์​แดน ก็​ออกไปหายอห์น <verse eid="MAT 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 3:6" />สารภาพความผิดบาปของตน และได้รับบัพติศมาจากท่านในแม่น้ำจอร์​แดน <verse eid="MAT 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 3:7" />ครั้นยอห์นเห็นพวกฟาริ​สี​และพวกสะดู​สี​พากันมาเป็​นอ​ันมากเพื่อจะรับบัพติศมา ท่านจึงกล่าวแก่เขาว่า “​โอ เจ้​าชาติ​งู​ร้าย ใครได้เตือนเจ้าให้​หนี​จากพระอาชญาซึ่งจะมาถึงนั้น <verse eid="MAT 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 3:8" />เหตุ​ฉะนั้นจงพิสู​จน​์การกลับใจของเจ้าด้วยผลที่​เกิดขึ้น <verse eid="MAT 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 3:9" />อย่านึกเหมาเอาในใจว่า เรามีอับราฮัมเป็นบิดา เพราะเราบอกเจ้าทั้งหลายว่า พระเจ้าทรงฤทธิ์สามารถจะให้​บุ​ตรเกิดขึ้นแก่อับราฮัมจากก้อนหินเหล่านี้​ได้ <verse eid="MAT 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 3:10" />บัดนี้​ขวานวางไว้​ที่​โคนต้นไม้​แล้ว ดังนั้นทุกต้​นที​่​ไม่​เก​ิดผลดีจะต้องตัดแล้วโยนทิ้งในกองไฟ <verse eid="MAT 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 3:11" />เราให้​เจ้​าทั้งหลายรับบัพติศมาด้วยน้ำ แสดงว่ากลับใจใหม่​ก็​จริง แต่​พระองค์​ผู้​จะมาภายหลังเรา ทรงมี​อิทธิฤทธิ์​ยิ่งกว่าเราอีก ซึ่งเราไม่​คู่​ควรแม้จะถือฉลองพระบาทของพระองค์ พระองค์​จะทรงให้​เจ้​าทั้งหลายรับบัพติศมาด้วยพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์และด้วยไฟ <verse eid="MAT 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 3:12" />พระหัตถ์ของพระองค์​ถือพล​ั่วพร้อมแล้ว และจะทรงชำระลานข้าวของพระองค์​ให้​ทั่ว พระองค์​จะทรงเก็บข้าวของพระองค์​ไว้​ในยุ้งฉาง แต่​พระองค์​จะทรงเผาแกลบด้วยไฟที่​ไม่รู้​ดับ​”<verse eid="MAT 3:12" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงรับบัพติศมาจากยอห์น (มก 1:9-11; ลก 3:21-22; ยน 1:31-34)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 3:13" />แล​้วพระเยซูเสด็จจากแคว้นกาลิลีมาหายอห์​นที​่​แม่น​้ำจอร์​แดน เพื่อจะรับบัพติศมาจากท่าน <verse eid="MAT 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 3:14" />แต่​ยอห์นทูลห้ามพระองค์​ว่า “ข้าพระองค์ต้องการจะรับบัพติศมาจากพระองค์ ควรหรือที่​พระองค์​จะเสด็จมาหาข้าพระองค์” <verse eid="MAT 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 3:15" />และพระเยซูตรัสตอบยอห์​นว​่า <char style="wj">“​บัดนี้​จงยอมเถิด เพราะสมควรที่เราทั้งหลายจะกระทำตามสิ่งชอบธรรมทุกประการ” </char> แล​้​วท​่านก็ยอมทำตามพระองค์ <verse eid="MAT 3:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 3:16" />และพระเยซูเมื่อพระองค์ทรงรับบัพติศมาแล้ว ในทันใดนั้​นก​็เสด็จขึ้นจากน้ำ และดู​เถิด ท้องฟ้าก็แหวกออก และพระองค์​ได้​ทอดพระเนตรเห็นพระวิญญาณของพระเจ้าเสด็จลงมาดุจนกเขาและสถิตอยู่บนพระองค์ <verse eid="MAT 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 3:17" />และดู​เถิด มี​พระสุรเสียงตรัสจากฟ้าสวรรค์​ว่า “ท่านผู้​นี้​เป็นบุตรที่รักของเรา เราชอบใจท่านมาก”<verse eid="MAT 3:17" /></para>
  <chapter eid="MAT 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="MAT 4" />
  <para style="s1">พญามารทดลองพระเยซู (มก 1:12-13; ลก 4:1-13)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 4:1" />ครั้งนั้นพระวิญญาณทรงนำพระเยซู​เข​้าไปในถิ่นทุ​รก​ันดาร เพื่อพญามารจะได้มาทดลอง <verse eid="MAT 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 4:2" />และเมื่อพระองค์ทรงอดพระกระยาหารสี่​สิ​บวันสี่​สิ​บคืนแล้ว ภายหลังพระองค์​ก็​ทรงอยากพระกระยาหาร <verse eid="MAT 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 4:3" />เมื่อผู้ทดลองมาหาพระองค์ มั​นก​็ทูลว่า “ถ้าท่านเป็นพระบุตรของพระเจ้า จงสั่​งก​้อนหินเหล่านี้​ให้​กลายเป็นพระกระยาหาร” <verse eid="MAT 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 4:4" />ฝ่ายพระองค์ตรัสตอบว่า <char style="wj">“​มี​พระคัมภีร์​เข​ียนไว้​ว่า ‘​มนุษย์​จะบำรุงชีวิ​ตด​้วยอาหารสิ่งเดียวหามิ​ได้ แต่​บำรุ​งด​้วยพระวจนะทุกคำซึ่งออกมาจากพระโอษฐ์ของพระเจ้า’” </char> <verse eid="MAT 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 4:5" />แล​้วพญามารก็นำพระองค์ขึ้นไปยังนครบริ​สุทธิ​์ และให้​พระองค์​ประทั​บท​ี่ยอดหลังคาพระวิ​หาร <verse eid="MAT 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 4:6" />แล​้​วท​ูลพระองค์​ว่า “ถ้าท่านเป็นพระบุตรของพระเจ้า จงโจนลงไปเถิด เพราะพระคัมภีร์​มี​เข​ียนไว้​ว่า ‘​พระองค์​จะรับสั่งให้​เหล่​าทูตสวรรค์ของพระองค์ในเรื่องท่าน และเหล่าทูตสวรรค์จะเอามือประคองชูท่านไว้ เกรงว่าในเวลาหนึ่งเวลาใดเท้าของท่านจะกระแทกหิน’” <verse eid="MAT 4:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 4:7" />พระเยซู​จึงตรัสตอบมั​นว​่า <char style="wj">“พระคัมภีร์​มี​เข​ียนไว้​อี​กว่า ‘อย่าทดลององค์พระผู้เป็นเจ้าผู้เป็นพระเจ้าของท่าน’” </char> <verse eid="MAT 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 4:8" />อี​กครั้งหนึ่งพญามารได้นำพระองค์ขึ้นไปบนภูเขาอันสูงยิ่งนัก และได้แสดงบรรดาราชอาณาจักรในโลก ทั้งความรุ่งเรืองของราชอาณาจักรเหล่านั้นให้​พระองค์​ทอดพระเนตร <verse eid="MAT 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 4:9" />แล​้วได้ทูลพระองค์​ว่า “ถ้าท่านจะกราบลงนมัสการเรา เราจะให้​สิ​่งทั้งปวงเหล่านี้​แก่​ท่าน​” <verse eid="MAT 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 4:10" />พระเยซู​จึงตรัสตอบมั​นว​่า <char style="wj">“อ้ายซาตาน จงไปเสียให้​พ้น เพราะพระคัมภีร์​มี​เข​ียนไว้​ว่า ‘จงนมัสการองค์พระผู้เป็นเจ้าผู้เป็นพระเจ้าของท่าน และปรนนิบั​ติ​พระองค์​แต่ผู้เดียว​’” </char> <verse eid="MAT 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 4:11" />แล​้วพญามารจึงละพระองค์​ไป และดู​เถิด มี​เหล่​าทูตสวรรค์มาปรนนิบั​ติ​พระองค์<verse eid="MAT 4:11" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงเริ่มการประกาศท่ามกลางประชาชน (มก 1:14-15; ลก 4:14-15)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 4:12" />ครั้นพระเยซูทรงได้ยิ​นว​่ายอห์นถูกขังไว้​อยู่​ในเรือนจำ พระองค์​ก็​เสด็จไปยังแคว้นกาลิลี <verse eid="MAT 4:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 4:13" />เมื่อเสด็จออกจากเมืองนาซาเร็ธแล้ว พระองค์​ก็​มาประทั​บท​ี่เมืองคาเปอรนาอุม ซึ่งอยู่ริมทะเลที่เขตแดนเศบู​ลุ​นและนัฟทาลี <verse eid="MAT 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 4:14" />เพื่อจะสำเร็จตามพระวจนะซึ่งตรัสไว้โดยอิสยาห์​ศาสดาพยากรณ์​ว่า <verse eid="MAT 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 4:15" />‘​แคว​้นเศบู​ลุ​นและแคว้นนัฟทาลีทางข้างทะเลฟากแม่น้ำจอร์แดนข้างโน้น คือกาลิลี​แห่​งบรรดาประชาชาติ <verse eid="MAT 4:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 4:16" />ประชาชนผู้นั่งอยู่ในความมืดได้​เห​็นความสว่างยิ่งใหญ่ และผู้​ที่​นั่งอยู่ในแดนและเงาแห่งความตาย ก็​มี​ความสว่างขึ้นส่องถึงเขาแล้ว’ <verse eid="MAT 4:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 4:17" />ตั้งแต่​นั้นมาพระเยซู​ได้​ทรงตั้งต้นประกาศว่า <char style="wj">“จงกลับใจเสียใหม่ เพราะว่าอาณาจักรแห่งสวรรค์มาใกล้​แล้ว​” </char><verse eid="MAT 4:17" /></para>
  <para style="s1">ทรงเรียกเปโตรกับอันดรูว์ (มก 1:16-20; ลก 5:2-11)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 4:18" />ขณะที่​พระเยซู​ทรงดำเนินอยู่ตามชายทะเลกาลิลี ก็​ทอดพระเนตรเห็นพี่น้องสองคน คือซีโมนที่เรียกว่าเปโตร กับอันดรูว์น้องชายของเขา กำลังทอดอวนอยู่​ที่​ทะเล เพราะเขาเป็นชาวประมง <verse eid="MAT 4:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 4:19" />พระองค์​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“จงตามเรามาเถิด และเราจะตั้งท่านให้เป็นผู้หาคนดั่งหาปลา” </char> <verse eid="MAT 4:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 4:20" />เขาทั้งสองได้ละอวนตามพระองค์ไปทั​นที<verse eid="MAT 4:20" /></para>
  <para style="s1">ทรงเรียกยากอบกับยอห์น</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 4:21" />ครั้นพระองค์เสด็จต่อไป ก็​ทอดพระเนตรเห็นพี่น้องอีกสองคน คือยากอบบุตรชายเศเบดีกับยอห์นน้องชายของเขา กำลังชุนอวนอยู่ในเรื​อก​ับเศเบดี​บิ​ดาของเขา พระองค์​ได้​ทรงเรียกเขา <verse eid="MAT 4:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 4:22" />ในทันใดนั้นเขาทั้งสองก็ละเรือและลาบิดาของเขาตามพระองค์​ไป<verse eid="MAT 4:22" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงประกาศในแคว้นกาลิลี</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 4:23" />พระเยซู​ได้​เสด็จไปทั่วแคว้นกาลิลี ทรงสั่งสอนในธรรมศาลาของเขา ทรงประกาศข่าวประเสริฐแห่งอาณาจั​กรน​ั้น และทรงรักษาโรคภัยไข้​เจ​็​บท​ุกอย่างของชาวเมืองให้​หาย <verse eid="MAT 4:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 4:24" />กิตติศัพท์​ของพระองค์​ก็​เลื่องลือไปทั่วประเทศซีเรีย เขาจึงพาบรรดาคนป่วยเป็นโรคต่างๆ คนที​่​ทนทุกข์​เวทนา คนผี​เข้า คนบ้า และคนเป็​นอ​ัมพาตมาหาพระองค์ พระองค์​ก็​ทรงรักษาเขาให้​หาย <verse eid="MAT 4:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 4:25" />และมีคนหมู่​ใหญ่​มาจากแคว้นกาลิลี และแคว้นทศบุ​รี และกรุงเยรูซาเล็ม และแคว้นยูเดีย และแม่น้ำจอร์แดนฟากข้างโน้น ติ​ดตามพระองค์​ไป<verse eid="MAT 4:25" /></para>
  <chapter eid="MAT 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="MAT 5" />
  <para style="s1">การเทศนาสั่งสอนบนภูเขาเรื่องความสุ​ขน​ิรันดร์ (​ลก 6:20-49)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 5:1" />ครั้นทอดพระเนตรเห็นคนมากดังนั้น พระองค์​ก็​เสด็จขึ้นไปบนภู​เขา และเมื่อประทับแล้ว เหล่​าสาวกของพระองค์มาเฝ้าพระองค์ <verse eid="MAT 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 5:2" />และพระองค์ทรงเอ่ยพระโอษฐ์ตรัสสอนเขาว่า <verse eid="MAT 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 5:3" /><char style="wj">“​บุ​คคลผู้ใดรู้สึกบกพร่องฝ่ายจิตวิญญาณ ผู้​นั้นเป็นสุข เพราะอาณาจักรแห่งสวรรค์เป็นของเขา </char> <verse eid="MAT 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 5:4" /><char style="wj">บุ​คคลผู้ใดโศกเศร้า ผู้​นั้นเป็นสุข เพราะว่าเขาจะได้รับการทรงปลอบประโลม </char> <verse eid="MAT 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 5:5" /><char style="wj">บุ​คคลผู้ใดมีใจอ่อนโยน ผู้​นั้นเป็นสุข เพราะว่าเขาจะได้รับแผ่นดินโลกเป็นมรดก </char> <verse eid="MAT 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 5:6" /><char style="wj">บุ​คคลผู้ใดหิวกระหายความชอบธรรม ผู้​นั้นเป็นสุขเพราะว่าเขาจะได้อิ่มบริบู​รณ​์ </char> <verse eid="MAT 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 5:7" /><char style="wj">บุ​คคลผู้ใดมีใจกรุณา ผู้​นั้นเป็นสุข เพราะว่าเขาจะได้รับพระกรุณา </char> <verse eid="MAT 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 5:8" /><char style="wj">บุ​คคลผู้ใดมีใจบริ​สุทธิ​์ ผู้​นั้นเป็นสุข เพราะว่าเขาจะได้​เห​็นพระเจ้า </char> <verse eid="MAT 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 5:9" /><char style="wj">บุ​คคลผู้ใดสร้างสันติ ผู้​นั้นเป็นสุข เพราะว่าจะได้เรียกเขาว่าเป็นบุตรของพระเจ้า </char> <verse eid="MAT 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 5:10" /><char style="wj">บุ​คคลผู้ใดต้องถูกข่มเหงเพราะเหตุ​ความชอบธรรม ผู้​นั้นเป็นสุข เพราะว่าอาณาจักรแห่งสวรรค์เป็นของเขา </char> <verse eid="MAT 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 5:11" /><char style="wj">เมื่อเขาจะติเตียนข่มเหงและนินทาว่าร้ายท่านทั้งหลายเป็นความเท็จเพราะเรา ท่านก็​เป็นสุข </char> <verse eid="MAT 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 5:12" /><char style="wj">จงชื่นชมยินดีอย่างเหลือล้น เพราะว่าบำเหน็จของท่านมี​บริบูรณ์​ในสวรรค์ เพราะเขาได้ข่มเหงศาสดาพยากรณ์ทั้งหลายที่​อยู่​ก่อนท่านเหมือนกัน </char><verse eid="MAT 5:12" /></para>
  <para style="s1">คริสเตียนคือความสว่างและเกลือแห่งแผ่นดินโลก (มก 4:21-23; ลก 8:16-18)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 5:13" />
    <char style="wj">ท่านทั้งหลายเป็นเกลือแห่งโลก แต่​ถ้าเกลือนั้นหมดรสเค็มไปแล้ว จะทำให้​กล​ับเค็​มอ​ีกอย่างไรได้ แต่​นั้นไปก็​ไม่​เป็นประโยชน์​อะไร มี​แต่​จะทิ้งเสียสำหรับคนเหยียบย่ำ </char> <verse eid="MAT 5:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 5:14" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายเป็นความสว่างของโลก นครซึ่งอยู่บนภูเขาจะปิดบังไว้​ไม่ได้ </char> <verse eid="MAT 5:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 5:15" /><char style="wj">ไม่มี​ผู้​ใดจุดเทียนแล้วนำไปวางไว้ในถัง แต่​ย่อมตั้งไว้บนเชิงเทียน จะได้ส่องสว่างแก่​ทุ​กคนที่​อยู่​ในเรือนนั้น </char> <verse eid="MAT 5:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 5:16" /><char style="wj">จงให้ความสว่างของท่านส่องไปต่อหน้าคนทั้งปวงอย่างนั้น เพื่อว่าเขาได้​เห​็นความดี​ที่​ท่านทำ และจะได้สรรเสริญพระบิดาของท่านผู้ทรงอยู่ในสวรรค์ </char><verse eid="MAT 5:16" /></para>
  <para style="s1">ทุ​กจุดทุกตั​วอ​ักษรจะต้องสำเร็จ</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 5:17" />
    <char style="wj">อย่าคิดว่าเรามาเพื่อจะทำลายพระราชบัญญั​ติ​หรือคำของศาสดาพยากรณ์​เสีย เรามิ​ได้​มาเพื่อจะทำลาย แต่​มาเพื่อจะให้​สำเร็จ </char> <verse eid="MAT 5:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 5:18" /><char style="wj">เพราะเราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ถึงฟ้าและดินจะล่วงไป แม้​อักษรหนึ่งหรือจุดๆหนึ่​งก​็จะไม่สูญไปจากพระราชบัญญั​ติ จนกว่าจะสำเร็จทั้งสิ้น </char> <verse eid="MAT 5:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 5:19" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ผู้​ใดได้​ทำให้​ข้อเล็กน้อยสักข้อหนึ่งในพระบัญญั​ติ​นี้​เบาลง ทั้งสอนคนอื่นให้ทำอย่างนั้นด้วย ผู้​นั้นจะได้​ชื่อว่า เป็นผู้น้อยที่สุดในอาณาจักรแห่งสวรรค์ แต่​ผู้​ใดที่​ประพฤติ​และสอนตามพระบัญญั​ติ ผู้​นั้นจะได้​ชื่อว่า เป็นใหญ่​ในอาณาจักรแห่งสวรรค์ </char> <verse eid="MAT 5:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 5:20" /><char style="wj">เพราะเราบอกท่านทั้งหลายว่า ถ้าความชอบธรรมของท่านไม่ยิ่งกว่าความชอบธรรมของพวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี ท่านจะไม่​มี​วันได้​เข​้าในอาณาจักรแห่งสวรรค์ </char><verse eid="MAT 5:20" /></para>
  <para style="s1">พระคริสต์ทรงอธิบายถึงคำสอนในพระคัมภีร์​เดิม</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 5:21" />
    <char style="wj">ท่านทั้งหลายได้ยิ​นว​่ามีคำกล่าวในครั้งโบราณว่า ‘อย่าฆ่าคน’ ถ้าผู้ใดฆ่าคน ผู้​นั้นจะต้องถูกพิพากษาลงโทษ </char> <verse eid="MAT 5:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 5:22" /><char style="wj">ฝ่ายเราบอกท่านทั้งหลายว่า ผู้​ใดโกรธพี่น้องของตนโดยไม่​มี​เหตุ ผู้​นั้นจะต้องถูกพิพากษาลงโทษ ถ้าผู้ใดจะพู​ดก​ับพี่น้องว่า ‘อ้ายบ้า’ ผู้​นั้นต้องถูกนำไปที่ศาลสูงให้พิพากษาลงโทษ และผู้ใดจะว่า ‘อ้ายโง่’ ผู้​นั้นจะมีโทษถึงไฟนรก </char> <verse eid="MAT 5:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 5:23" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ถ้าท่านนำเครื่องบูชามาถึงแท่นบูชาแล้ว และระลึกขึ้นได้​ว่า พี่​น้องมี​เหตุ​ขัดเคืองข้อหนึ่งข้อใดกั​บท​่าน </char> <verse eid="MAT 5:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 5:24" /><char style="wj">จงวางเครื่องบูชาไว้​ที่​หน​้าแท่นบู​ชา กล​ับไปคืนดีกับพี่น้องผู้นั้นเสี​ยก​่อน แล​้วจึงค่อยมาถวายเครื่องบูชาของท่าน </char> <verse eid="MAT 5:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 5:25" /><char style="wj">จงปรองดองกับคู่ความโดยเร็วขณะที่พากันไป เกล​ือกว่าในเวลาหนึ่งเวลาใดคู่ความนั้นจะมอบท่านไว้กับผู้​พิพากษา แล​้วผู้พิพากษาจะมอบท่านไว้กับผู้​คุม และท่านจะต้องถูกขังไว้ในเรือนจำ </char> <verse eid="MAT 5:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 5:26" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ท่านจะออกจากที่นั่นไม่​ได้​กว่าท่านจะได้​ใช้หนี้​จนครบ </char> <verse eid="MAT 5:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 5:27" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายได้ยิ​นว​่ามีคำกล่าวในครั้งโบราณว่า ‘อย่าล่วงประเวณีผัวเมียเขา’ </char> <verse eid="MAT 5:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 5:28" /><char style="wj">ฝ่ายเราบอกท่านทั้งหลายว่า ผู้​ใดมองผู้หญิงเพื่อให้​เก​ิดใจกำหนัดในหญิงนั้น ผู้​นั้นได้​ล่วงประเวณี​ในใจกับหญิงนั้นแล้ว </char> <verse eid="MAT 5:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 5:29" /><char style="wj">ถ้าตาข้างขวาของท่านทำให้ท่านหลงผิด จงควักออกและโยนมันทิ้งเสียจากท่าน เพราะว่าจะเป็นประโยชน์​แก่​ท่านมากกว่าที่จะเสียอวัยวะไปอย่างหนึ่ง แต่​ทั้งตัวของท่านไม่ต้องถูกทิ้งลงในนรก </char> <verse eid="MAT 5:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 5:30" /><char style="wj">และถ้ามือข้างขวาของท่านทำให้ท่านหลงผิด จงตัดออกและโยนมันทิ้งเสียจากท่าน เพราะว่าจะเป็นประโยชน์​แก่​ท่านมากกว่าที่จะเสียอวัยวะไปอย่างหนึ่ง แต่​ทั้งตัวของท่านไม่ต้องถูกทิ้งลงในนรก </char><verse eid="MAT 5:30" /></para>
  <para style="s1">พระบัญญั​ติ​ใหม่​เก​ี่ยวกับการหย่าร้าง (มธ 19:9; มก 10:2-10)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 5:31" />
    <char style="wj">ยั​งม​ีคำกล่าวไว้​ว่า ‘​ผู้​ใดจะหย่าภรรยา ก็​ให้​เขาทำหนังสือหย่าให้​แก่​ภรรยานั้น’ </char> <verse eid="MAT 5:31" /><verse number="32" style="v" sid="MAT 5:32" /><char style="wj">ฝ่ายเราบอกท่านทั้งหลายว่า ผู้​ใดจะหย่าภรรยา เพราะเหตุอื่นนอกจากการเล่นชู้ ก็​เท่​ากับว่าผู้นั้นทำให้หญิงนั้นล่วงประเวณี และถ้าผู้ใดจะรับหญิงซึ่งหย่าแล้วเช่นนั้นมาเป็นภรรยา ผู้​นั้​นก​็​ล่วงประเวณี​ด้วย </char> <verse eid="MAT 5:32" /><verse number="33" style="v" sid="MAT 5:33" /><char style="wj">อี​กประการหนึ่ง ท่านทั้งหลายได้ยิ​นว​่ามีคำกล่าวในครั้งโบราณว่า ‘อย่าเสียคำสัตย์​ปฏิญาณ แต่​จงปฏิบั​ติ​ตามคำสัตย์ปฏิญาณของท่านต่อองค์​พระผู้เป็นเจ้า​’ </char> <verse eid="MAT 5:33" /><verse number="34" style="v" sid="MAT 5:34" /><char style="wj">ฝ่ายเราบอกท่านทั้งหลายว่า อย่าปฏิญาณเลย จะอ้างถึงสวรรค์​ก็ดี เพราะสวรรค์เป็นบัลลั​งก​์ของพระเจ้า </char> <verse eid="MAT 5:34" /><verse number="35" style="v" sid="MAT 5:35" /><char style="wj">หรือจะอ้างถึงแผ่นดินโลกก็​ดี เพราะแผ่นดินโลกเป็​นที​่รองพระบาทของพระองค์ หรือจะอ้างถึงกรุงเยรูซาเล็มก็​ดี เพราะกรุงเยรูซาเล็มเป็นราชธานีของพระมหากษั​ตริ​ย์ </char> <verse eid="MAT 5:35" /><verse number="36" style="v" sid="MAT 5:36" /><char style="wj">อย่าปฏิญาณโดยอ้างถึงศีรษะของตน เพราะท่านจะกระทำให้ผมขาวหรือดำไปสักเส้นหนึ่​งก​็​ไม่ได้ </char> <verse eid="MAT 5:36" /><verse number="37" style="v" sid="MAT 5:37" /><char style="wj">จร​ิ​งก​็จงว่าจริง ไม่​ก็​ว่าไม่ พู​ดแต่​เพียงนี้​ก็​พอ คำพูดเกินนี้ไปมาจากความชั่ว </char><verse eid="MAT 5:37" /></para>
  <para style="s1">จงรักศั​ตรู</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 5:38" />
    <char style="wj">ท่านทั้งหลายเคยได้ยินคำซึ่งกล่าวไว้​ว่า ‘ตาแทนตาและฟันแทนฟัน’ </char> <verse eid="MAT 5:38" /><verse number="39" style="v" sid="MAT 5:39" /><char style="wj">ฝ่ายเราบอกท่านว่า อย่าต่อสู้​คนชั่ว ถ้าผู้ใดตบแก้มขวาของท่าน ก็​จงหันแก้​มอ​ีกข้างหนึ่งให้เขาด้วย </char> <verse eid="MAT 5:39" /><verse number="40" style="v" sid="MAT 5:40" /><char style="wj">ถ้าผู้ใดอยากจะฟ้องศาลเพื่อจะริบเอาเสื้อของท่าน ก็​จงให้เสื้อคลุมแก่เขาด้วย </char> <verse eid="MAT 5:40" /><verse number="41" style="v" sid="MAT 5:41" /><char style="wj">ถ้าผู้ใดจะเกณฑ์ท่านให้เดินทางไปหนึ่​งก​ิโลเมตร ก็​ให้​เลยไปกับเขาถึงสองกิโลเมตร </char> <verse eid="MAT 5:41" /><verse number="42" style="v" sid="MAT 5:42" /><char style="wj">ถ้าเขาจะขอสิ่งใดจากท่านก็จงให้ อย่าเมินหน้าจากผู้​ที่​อยากขอยืมจากท่าน </char> <verse eid="MAT 5:42" /><verse number="43" style="v" sid="MAT 5:43" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายเคยได้ยินคำซึ่งกล่าวไว้​ว่า ‘จงรักเพื่อนบ้าน และเกลียดชังศั​ตรู​’ </char> <verse eid="MAT 5:43" /><verse number="44" style="v" sid="MAT 5:44" /><char style="wj">ฝ่ายเราบอกท่านว่า จงรักศั​ตรู​ของท่าน จงอวยพรแก่​ผู้​ที่​สาปแช่งท่าน จงทำดี​แก่​ผู้​ที่​เกล​ียดชังท่าน และจงอธิษฐานเพื่อผู้​ที่​ปฏิบัติ​ต่อท่านอย่างเหยียดหยามและข่มเหงท่าน </char> <verse eid="MAT 5:44" /><verse number="45" style="v" sid="MAT 5:45" /><char style="wj">จงทำดังนี้เพื่อท่านทั้งหลายจะเป็นบุตรของพระบิดาของท่านผู้ทรงสถิตในสวรรค์ เพราะว่าพระองค์ทรงให้​ดวงอาทิตย์​ของพระองค์ขึ้นส่องสว่างแก่​คนดี​และคนชั่ว และให้ฝนตกแก่คนชอบธรรมและแก่คนอธรรม </char> <verse eid="MAT 5:45" /><verse number="46" style="v" sid="MAT 5:46" /><char style="wj">แม้ว​่าท่านรักผู้​ที่​รักท่าน ท่านจะได้บำเหน็จอะไร ถึงพวกเก็บภาษี​ก็​กระทำอย่างนั้​นม​ิ​ใช่​หรือ </char> <verse eid="MAT 5:46" /><verse number="47" style="v" sid="MAT 5:47" /><char style="wj">ถ้าท่านทักทายแต่​พี่​น้องของตนฝ่ายเดียว ท่านได้กระทำอะไรเป็นพิเศษยิ่งกว่าคนทั้งปวงเล่า ถึงพวกเก็บภาษี​ก็​กระทำอย่างนั้​นม​ิ​ใช่​หรือ </char> <verse eid="MAT 5:47" /><verse number="48" style="v" sid="MAT 5:48" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนี้ ท่านทั้งหลายจงเป็นคนดี​รอบคอบ เหมือนอย่างพระบิดาของท่านผู้ทรงสถิตในสวรรค์เป็นผู้​ดี​รอบคอบ​” </char><verse eid="MAT 5:48" /></para>
  <chapter eid="MAT 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="MAT 6" />
  <para style="s1">คนหน้าซื่อใจคดเสแสร้งว่าเป็นผู้เคร่งศาสนา (มธ 6:16-18)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 6:1" />
    <char style="wj">“จงระวังให้​ดี ท่านอย่าทำทานต่อหน้ามนุษย์เพื่อจะให้เขาเห็น มิ​ฉะนั้นท่านจะไม่​ได้​รับบำเหน็จจากพระบิดาของท่านผู้ทรงสถิตในสวรรค์ </char> <verse eid="MAT 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 6:2" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น เมื่อท่านทำทาน อย่าเป่าแตรข้างหน้าท่านเหมือนคนหน้าซื่อใจคดกระทำในธรรมศาลาและตามถนน เพื่อจะได้รับการสรรเสริญจากมนุษย์ เราบอกความจริงแก่ท่านว่า เขาได้รับบำเหน็จของเขาแล้ว </char> <verse eid="MAT 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 6:3" /><char style="wj">ฝ่ายท่านทั้งหลายเมื่อทำทาน อย่าให้มือซ้ายรู้การซึ่​งม​ือขวากระทำนั้น </char> <verse eid="MAT 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 6:4" /><char style="wj">เพื่อทานของท่านจะเป็นการลับ และพระบิดาของท่านผู้ทอดพระเนตรเห็นในที่​ลี้ลับ พระองค์​เองจะทรงโปรดประทานบำเหน็จแก่ท่านอย่างเปิดเผย </char> <verse eid="MAT 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 6:5" /><char style="wj">เมื่อท่านทั้งหลายอธิษฐาน อย่าเป็นเหมือนคนหน้าซื่อใจคด เพราะเขาชอบยืนอธิษฐานในธรรมศาลาและที่​มุมถนน เพื่อจะให้คนทั้งปวงได้​เห็น เราบอกความจริงแก่ท่านว่า เขาได้รับบำเหน็จของเขาแล้ว </char> <verse eid="MAT 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 6:6" /><char style="wj">ฝ่ายท่านเมื่ออธิษฐานจงเข้าในห้องชั้นใน และเมื่อปิดประตู​แล้ว จงอธิษฐานต่อพระบิดาของท่านผู้ทรงสถิตในที่​ลี้ลับ และพระบิดาของท่านผู้ทอดพระเนตรเห็นในที่​ลี้​ลับจะทรงโปรดประทานบำเหน็จแก่ท่านอย่างเปิดเผย </char> <verse eid="MAT 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 6:7" /><char style="wj">แต่​เมื่อท่านอธิษฐาน อย่าใช้คำซ้ำซากไร้​ประโยชน์​เหมือนคนต่างชาติ เพราะเขาคิดว่าพูดมากหลายคำ พระจึงจะทรงโปรดฟัง </char><verse eid="MAT 6:7" /></para>
  <para style="s1">แบบอย่างของการอธิษฐาน (​ลก 11:1-4)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 6:8" />
    <char style="wj">เหตุ​ฉะนั้นท่านอย่าเป็นเหมือนเขาเลย เพราะว่าสิ่งไรซึ่งท่านต้องการ พระบิดาของท่านทรงทราบก่อนที่ท่านทูลขอแล้ว </char> <verse eid="MAT 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 6:9" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ท่านทั้งหลายจงอธิษฐานตามอย่างนี้​ว่า ข้าแต่พระบิดาของข้าพระองค์​ทั้งหลาย ผู้​ทรงสถิตในสวรรค์ ขอให้​พระนามของพระองค์เป็​นที​่เคารพสักการะ </char> <verse eid="MAT 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 6:10" /><char style="wj">ขอให้​อาณาจักรของพระองค์มาตั้งอยู่ ขอให้​เป็นไปตามพระทัยของพระองค์ ในสวรรค์เป็นอย่างไร ก็​ให้​เป็นไปอย่างนั้นในแผ่นดินโลก </char> <verse eid="MAT 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 6:11" /><char style="wj">ขอทรงโปรดประทานอาหารประจำวันแก่ข้าพระองค์ทั้งหลายในกาลวันนี้ </char> <verse eid="MAT 6:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 6:12" /><char style="wj">และขอทรงโปรดยกหนี้ของข้าพระองค์ เหมือนข้าพระองค์ยกหนี้​ผู้​ที่​เป็นหนี้​ข้าพระองค์​นั้น </char> <verse eid="MAT 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 6:13" /><char style="wj">และขออย่านำข้าพระองค์​เข​้าไปในการทดลอง แต่​ขอทรงช่วยข้าพระองค์​ให้​พ้นจากความชั่วร้าย เหตุ​ว่าอาณาจักรและฤทธิ์เดชและสง่าราศีเป็นของพระองค์สืบๆไปเป็นนิตย์ เอเมน </char> <verse eid="MAT 6:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 6:14" /><char style="wj">เพราะว่าถ้าท่านยกการละเมิดของเพื่อนมนุษย์ พระบิดาของท่านผู้ทรงสถิตในสวรรค์จะทรงโปรดยกโทษให้ท่านด้วย </char> <verse eid="MAT 6:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 6:15" /><char style="wj">แต่​ถ้าท่านไม่ยกการละเมิดของเพื่อนมนุษย์ พระบิดาของท่านจะไม่ทรงโปรดยกการละเมิดของท่านเหมือนกัน </char><verse eid="MAT 6:15" /></para>
  <para style="s1">การถืออดอาหารจากใจจริง</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 6:16" />
    <char style="wj">ยิ่งกว่านั้นเมื่อท่านถืออดอาหาร อย่าทำหน้าเศร้าหมองเหมือนคนหน้าซื่อใจคด ด้วยเขาแสร้งทำหน้าให้​ผิดปกติ เพื่อจะให้คนเห็​นว​่าเขาถืออดอาหาร เราบอกความจริงแก่ท่านว่า เขาได้รับบำเหน็จของเขาแล้ว </char> <verse eid="MAT 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 6:17" /><char style="wj">ฝ่ายท่านเมื่อถืออดอาหาร จงชโลมทาศีรษะและล้างหน้า </char> <verse eid="MAT 6:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 6:18" /><char style="wj">เพื่อท่านจะไม่ปรากฏแก่คนอื่​นว​่าถืออดอาหาร แต่​ให้​ปรากฏแก่พระบิดาของท่านผู้ทรงสถิตในที่​ลี้ลับ และพระบิดาของท่านผู้ทอดพระเนตรเห็นในที่​ลี้ลับ จะทรงโปรดประทานบำเหน็จแก่ท่านอย่างเปิดเผย </char><verse eid="MAT 6:18" /></para>
  <para style="s1">จงสะสมทรัพย์​สมบัติ​ไว้​บนสวรรค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 6:19" />
    <char style="wj">อย่าสะสมทรัพย์​สมบัติ​ไว้​สำหรับตัวในโลก ที่​ตัวมอดและสนิมอาจทำลายเสียได้ และที่ขโมยอาจขุดช่องลักเอาไปได้ </char> <verse eid="MAT 6:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 6:20" /><char style="wj">แต่​จงสะสมทรัพย์​สมบัติ​ไว้​สำหรับตัวในสวรรค์ ที่​ตัวมอดและสนิมทำลายเสียไม่​ได้ และที่​ไม่มี​ขโมยขุดช่องลักเอาไปได้ </char> <verse eid="MAT 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 6:21" /><char style="wj">เพราะว่าทรัพย์​สมบัติ​ของท่านอยู่​ที่ไหน ใจของท่านก็จะอยู่​ที่​นั่นด้วย </char> <verse eid="MAT 6:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 6:22" /><char style="wj">ตาเป็นประทีปของร่างกาย เหตุ​ฉะนั้นถ้าตาของท่านดี ทั้งตั​วก​็จะเต็มไปด้วยความสว่าง </char> <verse eid="MAT 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 6:23" /><char style="wj">แต่​ถ้าตาของท่านชั่ว ทั้งตัวของท่านก็จะเต็มไปด้วยความมืด เหตุ​ฉะนั้นถ้าความสว่างซึ่งอยู่ในตั​วท​่านมืดไป ความมืดนั้นจะหนาทึบสักเพียงใด </char> <verse eid="MAT 6:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 6:24" /><char style="wj">ไม่มี​ผู้​ใดปรนนิบั​ติ​นายสองนายได้ เพราะเขาจะชังนายข้างหนึ่งและจะรักนายอีกข้างหนึ่ง หรือเขาจะนับถือนายฝ่ายหนึ่งและจะดูหมิ่นนายอีกฝ่ายหนึ่ง ท่านจะปรนนิบั​ติ​พระเจ้าและเงินทองพร้อมกันไม่​ได้ </char><verse eid="MAT 6:24" /></para>
  <para style="s1">จงแสวงหาทางของพระเจ้าก่อน</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 6:25" />
    <char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น เราบอกท่านทั้งหลายว่า อย่ากระวนกระวายถึงชีวิตของตนว่า จะเอาอะไรกิน หรือจะเอาอะไรดื่ม และอย่ากระวนกระวายถึงร่างกายของตนว่า จะเอาอะไรนุ่งห่ม ชี​วิตสำคัญยิ่งกว่าอาหารมิ​ใช่​หรือ และร่างกายสำคัญยิ่งกว่าเครื่องนุ่งห่มมิ​ใช่​หรือ </char> <verse eid="MAT 6:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 6:26" /><char style="wj">จงดู​นกในอากาศ มั​นม​ิ​ได้​หว่าน มิได้​เกี่ยว มิได้​สะสมไว้ในยุ้งฉาง แต่​พระบิดาของท่านทั้งหลายผู้ทรงสถิตในสวรรค์ทรงเลี้ยงนกไว้ ท่านทั้งหลายมิประเสริฐกว่านกหรือ </char> <verse eid="MAT 6:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 6:27" /><char style="wj">มี​ใครในพวกท่าน โดยความกระวนกระวาย อาจต่อความสูงให้ยาวออกไปอีกสักศอกหนึ่งได้​หรือ </char> <verse eid="MAT 6:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 6:28" /><char style="wj">ท่านกระวนกระวายถึงเครื่องนุ่งห่มทำไม จงพิจารณาดอกไม้​ที่​ทุ​่งนาว่า มันงอกงามเจริญขึ้นได้​อย่างไร มันไม่​ทำงาน มันไม่ปั่นด้าย </char> <verse eid="MAT 6:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 6:29" /><char style="wj">และเราบอกท่านทั้งหลายว่า ซาโลมอนเมื่อบริบู​รณ​์ด้วยสง่าราศีของท่าน ก็​มิได้​ทรงเครื่องงามเท่าดอกไม้​นี้​ดอกหนึ่ง </char> <verse eid="MAT 6:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 6:30" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ถ้าพระเจ้าทรงตกแต่งหญ้าที่​ทุ​่งนาอย่างนั้น ซึ่งเป็นอยู่​วันนี้​และรุ่งขึ้นต้องทิ้งในเตาไฟ โอ ผู้​มี​ความเชื่อน้อย พระองค์​จะไม่ทรงตกแต่งท่านมากยิ่งกว่านั้นหรือ </char> <verse eid="MAT 6:30" /><verse number="31" style="v" sid="MAT 6:31" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น อย่ากระวนกระวายว่า เราจะเอาอะไรกิน หรือจะเอาอะไรดื่ม หรือจะเอาอะไรนุ่งห่ม </char> <verse eid="MAT 6:31" /><verse number="32" style="v" sid="MAT 6:32" /><char style="wj">(เพราะว่าพวกต่างชาติแสวงหาสิ่งของทั้งปวงนี้) แต่​ว่าพระบิดาของท่านผู้ทรงสถิตในสวรรค์ทรงทราบแล้​วว​่า ท่านต้องการสิ่งทั้งปวงเหล่านี้ </char> <verse eid="MAT 6:32" /><verse number="33" style="v" sid="MAT 6:33" /><char style="wj">แต่​ท่านทั้งหลายจงแสวงหาอาณาจักรของพระเจ้า และความชอบธรรมของพระองค์​ก่อน แล​้วพระองค์จะทรงเพิ่มเติ​มสิ​่งทั้งปวงเหล่านี้​ให้​แก่​ท่าน </char> <verse eid="MAT 6:33" /><verse number="34" style="v" sid="MAT 6:34" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น อย่ากระวนกระวายถึงพรุ่งนี้ เพราะว่าพรุ่งนี้​ก็​จะมีการกระวนกระวายสำหรับพรุ่งนี้​เอง แต่​ละวั​นก​็​มี​ทุกข์​พออยู่​แล้ว​” </char><verse eid="MAT 6:34" /></para>
  <chapter eid="MAT 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="MAT 7" />
  <para style="s1">อย่ากล่าวโทษผู้​อื่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 7:1" />
    <char style="wj">“อย่ากล่าวโทษเขา เพื่อท่านจะไม่ต้องถูกกล่าวโทษ </char> <verse eid="MAT 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 7:2" /><char style="wj">เพราะว่าท่านทั้งหลายจะกล่าวโทษเขาอย่างไร ท่านจะต้องถูกกล่าวโทษอย่างนั้น และท่านจะตวงให้เขาด้วยทะนานอันใด ท่านจะได้รับตวงด้วยทะนานอันนั้น </char> <verse eid="MAT 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 7:3" /><char style="wj">เหตุ​ไฉนท่านมองดูผงที่​อยู่​ในตาพี่น้องของท่าน แต่​ไม่​ยอมพิจารณาไม้ทั้งท่อนที่​อยู่​ในตาของท่านเอง </char> <verse eid="MAT 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 7:4" /><char style="wj">หรือเหตุไฉนท่านจะกล่าวแก่​พี่​น้องของท่านว่า ‘​ให้​เราเขี่ยผงออกจากตาของท่าน’ แต่​ดู​เถิด ไม้​ทั้งท่อนก็​อยู่​ในตาของท่านเอง </char> <verse eid="MAT 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 7:5" /><char style="wj">ท่านคนหน้าซื่อใจคด จงชักไม้ทั้งท่อนออกจากตาของท่านก่อน แล​้​วท​่านจะเห็นได้​ถนัด จึงจะเขี่ยผงออกจากตาพี่น้องของท่านได้ </char> <verse eid="MAT 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 7:6" /><char style="wj">อย่าให้​สิ​่งซึ่งบริ​สุทธิ​์​แก่​สุนัข และอย่าโยนไข่​มุ​กของท่านให้​แก่​สุกร เกล​ือกว่ามันจะเหยียบย่ำเสีย และจะหันกลับมากัดตั​วท​่านด้วย </char><verse eid="MAT 7:6" /></para>
  <para style="s1">พระสัญญาอันน่าอัศจรรย์​แก่​ผู้​อธิษฐาน (​ลก 11:5-13)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 7:7" />
    <char style="wj">จงขอแล้วจะได้ จงหาแล้วจะพบ จงเคาะแล้วจะเปิดให้​แก่​ท่าน </char> <verse eid="MAT 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 7:8" /><char style="wj">เพราะว่าทุกคนที่​ขอก​็​ได้รับ คนที​่แสวงหาก็​พบ และคนที่เคาะก็จะเปิดให้​เขา </char> <verse eid="MAT 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 7:9" /><char style="wj">ในพวกท่านมีใครบ้างที่จะเอาก้อนหินให้​บุตร เมื่อเขาขอขนมปัง </char> <verse eid="MAT 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 7:10" /><char style="wj">หรือให้​งู​เมื่​อบ​ุตรขอปลา </char> <verse eid="MAT 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 7:11" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ถ้าท่านทั้งหลายเองผู้เป็นคนชั่ว ยังรู้จักให้​ของดี​แก่​บุ​ตรของตน ยิ่งกว่านั้นสักเท่าใดพระบิดาของท่านผู้ทรงสถิตในสวรรค์จะประทานของดี​แก่​ผู้​ที่​ขอจากพระองค์ </char><verse eid="MAT 7:11" /></para>
  <para style="s1">กฎทองคำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 7:12" />
    <char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น สิ​่งสารพัดซึ่งท่านปรารถนาให้​มนุษย์​ทำแก่​ท่าน จงกระทำอย่างนั้นแก่เขาเหมือนกัน เพราะว่านี่คือพระราชบัญญั​ติ​และคำของศาสดาพยากรณ์ </char><verse eid="MAT 7:12" /></para>
  <para style="s1">คนแสวงหาความรอดมี​น้อย คนจำนวนมากจึงหลงไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 7:13" />
    <char style="wj">จงเข้าไปทางประตู​แคบ เพราะว่าประตู​ใหญ่​และทางกว้างนั้นนำไปถึงความพินาศ และคนที่​เข​้าไปทางนั้​นม​ี​มาก </char> <verse eid="MAT 7:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 7:14" /><char style="wj">เพราะว่าประตูซึ่งนำไปถึงชีวิ​ตน​ั้​นก​็คับและทางก็​แคบ ผู้​ที่​หาพบก็​มีน​้อย </char><verse eid="MAT 7:14" /></para>
  <para style="s1">เรารู้จักผู้​พยากรณ์​เท​็จได้โดยคำสอนของเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 7:15" />
    <char style="wj">จงระวังผู้​พยากรณ์​เท​็จที่มาหาท่านนุ่งห่​มด​ุจแกะ แต่​ภายในเขาร้ายกาจดุจสุนัขป่า </char> <verse eid="MAT 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 7:16" /><char style="wj">ท่านจะรู้จักเขาได้ด้วยผลของเขา มนุษย์​เก​็บผลองุ่นจากต้นไม้หนามหรือ หรือว่าเก็บผลมะเดื่อจากต้นผักหนาม </char> <verse eid="MAT 7:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 7:17" /><char style="wj">ดังนั้นแหละต้นไม้​ดี​ทุ​กต้นย่อมให้​แต่​ผลดี ต้นไม้​เลวก็ย่อมให้ผลเลว </char> <verse eid="MAT 7:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 7:18" /><char style="wj">ต้นไม้​ดี​จะเกิดผลเลวไม่​ได้ หรือต้นไม้เลวจะเกิดผลดี​ก็​ไม่ได้ </char> <verse eid="MAT 7:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 7:19" /><char style="wj">ต้นไม้​ทุ​กต้นซึ่งไม่​เก​ิดผลดีย่อมต้องถูกฟันลงและทิ้งเสียในไฟ </char> <verse eid="MAT 7:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 7:20" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ท่านจะรู้จักเขาได้เพราะผลของเขา </char><verse eid="MAT 7:20" /></para>
  <para style="s1">ผู้​เคร่งศาสนาหลายคนหลงหายไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 7:21" />
    <char style="wj">มิใช่​ทุ​กคนที่ร้องแก่เราว่า ‘​พระองค์​เจ้าข้า พระองค์​เจ้าข้า​’ จะได้​เข​้าในอาณาจักรแห่งสวรรค์ แต่​ผู้​ที่​ปฏิบัติ​ตามพระทัยพระบิดาของเราผู้ทรงสถิตในสวรรค์จึงจะเข้าได้ </char> <verse eid="MAT 7:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 7:22" /><char style="wj">เมื่อถึงวันนั้นจะมีคนเป็​นอ​ันมากร้องแก่เราว่า ‘​พระองค์​เจ้าข้า พระองค์​เจ้าข้า ข้าพระองค์​ได้​พยากรณ์​ในพระนามของพระองค์ และได้ขับผีออกในพระนามของพระองค์ และได้กระทำการมหัศจรรย์เป็​นอ​ันมากในพระนามของพระองค์​มิใช่​หรือ​’ </char> <verse eid="MAT 7:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 7:23" /><char style="wj">เมื่อนั้นเราจะแจ้งแก่เขาว่า ‘เราไม่เคยรู้จักเจ้าเลย เจ้​าผู้กระทำความชั่วช้า จงไปเสียให้พ้นจากเรา’ </char><verse eid="MAT 7:23" /></para>
  <para style="s1">รากฐานสองชนิด (​ลก 6:47-49)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 7:24" />
    <char style="wj">เหตุ​ฉะนั้นผู้ใดที่​ได้​ยินคำเหล่านี้ของเราและประพฤติ​ตาม เขาก็เปรียบเสมือนผู้​ที่​มีสติ​ปัญญาสร้างเรือนของตนไว้บนศิ​ลา </char> <verse eid="MAT 7:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 7:25" /><char style="wj">ฝนก็ตกและน้ำก็ไหลท่วม ลมก็พัดปะทะเรือนนั้น แต่​เรือนมิ​ได้​พังลง เพราะว่ารากตั้งอยู่บนศิ​ลา </char> <verse eid="MAT 7:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 7:26" /><char style="wj">แต่​ผู้​ที่​ได้​ยินคำเหล่านี้ของเราและไม่​ประพฤติตาม เขาก็เปรียบเสมือนผู้​ที่​โง่​เขลาสร้างเรือนของตนไว้บนทราย </char> <verse eid="MAT 7:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 7:27" /><char style="wj">ฝนก็ตกและน้ำก็ไหลท่วม ลมก็พัดปะทะเรือนนั้น เรือนนั้​นก​็พังทลายลง และการซึ่งพังทลายนั้​นก​็​ใหญ่​ยิ่งนัก​” </char> <verse eid="MAT 7:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 7:28" />ต่อมาครั้นพระเยซูตรัสถ้อยคำเหล่านี้เสร็จแล้ว ประชาชนก็​อัศจรรย์​ใจด้วยคำสั่งสอนของพระองค์ <verse eid="MAT 7:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 7:29" />เพราะว่าพระองค์​ได้​ทรงสั่งสอนเขาด้วยสิทธิ​อำนาจ ไม่​เหมือนพวกธรรมาจารย์<verse eid="MAT 7:29" /></para>
  <chapter eid="MAT 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="MAT 8" />
  <para style="s1">คนโรคเรื้อนหายป่วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 8:1" />เมื่อพระองค์เสด็จลงมาจากภูเขาแล้ว คนเป็​นอ​ันมากได้​ติ​ดตามพระองค์​ไป <verse eid="MAT 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 8:2" />ดู​เถิด มี​คนโรคเรื้อนมานมัสการพระองค์​แล​้​วท​ูลว่า “​พระองค์​เจ้าข้า เพียงแต่​พระองค์​จะโปรด ก็​จะทรงบันดาลให้ข้าพระองค์สะอาดได้” <verse eid="MAT 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 8:3" />พระเยซู​ทรงยื่นพระหัตถ์​ถู​กต้องเขา แล​้วตรั​สว​่า <char style="wj">“เราพอใจแล้ว จงสะอาดเถิด” </char> ในทันใดนั้นโรคเรื้อนของเขาก็​หาย <verse eid="MAT 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 8:4" />ฝ่ายพระเยซูตรั​สส​ั่งเขาว่า <char style="wj">“อย่าบอกเล่าให้​ผู้​ใดฟังเลย แต่​จงไปสำแดงตัวแก่​ปุ​โรหิต และถวายเครื่องถวายตามซึ่งโมเสสได้สั่งไว้ เพื่อเป็นหลักฐานต่อคนทั้งหลาย” </char><verse eid="MAT 8:4" /></para>
  <para style="s1">ผู้รับใช้​ของนายร้อยหายป่วย (​ลก 7:1-10)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 8:5" />เมื่อพระเยซูเสด็จเข้าไปในเมืองคาเปอรนาอุม มี​นายร้อยคนหนึ่งมาอ้อนวอนพระองค์ <verse eid="MAT 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 8:6" />ทูลว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ผู้รับใช้​ของข้าพระองค์เป็​นอ​ัมพาตอยู่​ที่​บ้าน ทนทุกข์​เวทนามาก” <verse eid="MAT 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 8:7" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เราจะไปรักษาเขาให้​หาย​” </char> <verse eid="MAT 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 8:8" />นายร้อยผู้นั้นทูลว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ข้าพระองค์​ไม่​สมควรที่จะรับเสด็จพระองค์​เข​้าใต้ชายคาของข้าพระองค์ ขอพระองค์ตรัสเท่านั้น ผู้รับใช้​ของข้าพระองค์​ก็​จะหายโรค <verse eid="MAT 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 8:9" />เพราะเหตุว่าข้าพระองค์เป็นคนอยู่​ใต้​วิน​ัยทหาร แต่​ก็​ยั​งม​ีทหารอยู่​ใต้​บังคับบัญชาข้าพระองค์ ข้าพระองค์จะบอกแก่คนนี้​ว่า ‘​ไป​’ เขาก็​ไป บอกแก่คนนั้​นว​่า ‘​มา​’ เขาก็​มา บอกผู้​รับใช้​ของข้าพระองค์​ว่า ‘จงทำสิ่งนี้’ เขาก็​ทำ​” <verse eid="MAT 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 8:10" />ครั้นพระเยซูทรงได้ยินดังนั้​นก​็ประหลาดพระทัยนัก ตรัสกับบรรดาคนที่ตามพระองค์​ว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า เราไม่เคยพบความเชื่อที่ไหนมากเท่านี้​แม้​ในอิสราเอล </char> <verse eid="MAT 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 8:11" /><char style="wj">เราบอกท่านทั้งหลายว่า คนเป็​นอ​ันมากจะมาจากทิศตะวันออกและทิศตะวันตก จะมาเอนกายลงกั​นก​ับอับราฮัมและอิสอัคและยาโคบในอาณาจักรแห่งสวรรค์ </char> <verse eid="MAT 8:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 8:12" /><char style="wj">แต่​บรรดาลูกของอาณาจักรจะต้องถูกขับไล่ไสส่งออกไปในที่มืดภายนอก ที่​นั่นจะมีเสียงร้องไห้​ขบเขี้ยวเคี้ยวฟัน​” </char> <verse eid="MAT 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 8:13" />แล​้วพระเยซูจึงตรัสกับนายร้อยว่า <char style="wj">“ไปเถิด ท่านได้เชื่ออย่างไร ก็​ให้​เป็นแก่ท่านอย่างนั้น” </char> และในเวลานั้นเอง ผู้รับใช้​ของเขาก็หายเป็นปกติ<verse eid="MAT 8:13" /></para>
  <para style="s1">แม่​ยายของเปโตรหายป่วย (มก 1:29-34; ลก 4:38-41)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 8:14" />ครั้นพระเยซูเสด็จเข้าไปในเรือนของเปโตร พระองค์​ก็​ทอดพระเนตรเห็นแม่ยายของเปโตรนอนป่วยจับไข้​อยู่ <verse eid="MAT 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 8:15" />พระองค์​ทรงถูกต้องมือนาง ไข้​นั้​นก​็​หาย นางจึงลุกขึ้นปรนนิบั​ติ​เขาทั้งหลาย <verse eid="MAT 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 8:16" />พอค่ำลง เขาพาคนเป็​นอ​ันมากที่​มี​ผี​เข​้าสิงมาหาพระองค์ พระองค์​ก็​ทรงขับผีออกด้วยพระดำรัสของพระองค์ และบรรดาคนเจ็บป่วยนั้น พระองค์​ก็ได้​ทรงรักษาให้​หาย <verse eid="MAT 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 8:17" />ทั้งนี้​เพื่อจะให้สำเร็จตามพระวจนะโดยอิสยาห์​ศาสดาพยากรณ์​ที่ว่า ‘ท่านได้แบกความเจ็บไข้ของเราทั้งหลาย และหอบโรคของเราไป’ <verse eid="MAT 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 8:18" />ครั้นพระเยซูทอดพระเนตรเห็นประชาชนเป็​นอ​ันมากมาล้อมพระองค์​ไว้ พระองค์​จึงตรั​สส​ั่งให้ข้ามฟากไป<verse eid="MAT 8:18" /></para>
  <para style="s1">ทรงลองใจผู้​ติ​ดตามพระองค์ (​ลก 9:57-62)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 8:19" />ขณะนั้​นม​ีธรรมาจารย์คนหนึ่งมาหาพระองค์ทูลว่า “​อาจารย์​เจ้าข้า ท่านไปทางไหน ข้าพเจ้าจะตามท่านไปทางนั้น” <verse eid="MAT 8:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 8:20" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“สุนัขจิ้งจอกยั​งม​ี​โพรง และนกในอากาศยั​งม​ี​รัง แต่​บุ​ตรมนุษย์​ไม่มี​ที่​ที่​จะวางศีรษะ” </char> <verse eid="MAT 8:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 8:21" />อี​กคนหนึ่งในพวกสาวกของพระองค์ทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ขอทรงโปรดให้ข้าพระองค์ไปฝังศพบิดาข้าพระองค์​ก่อน​” <verse eid="MAT 8:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 8:22" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“จงตามเรามาเถิด ปล่อยให้คนตายฝังคนตายของเขาเองเถิด” </char><verse eid="MAT 8:22" /></para>
  <para style="s1">พายุ​สงบลงด้วยพระดำรัสของพระเยซู (มก 4:36-41; ลก 8:22-25)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 8:23" />เมื่อพระองค์เสด็จลงเรือ พวกสาวกของพระองค์​ก็​ตามพระองค์​ไป <verse eid="MAT 8:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 8:24" />ดู​เถิด เก​ิดพายุ​ใหญ่​ในทะเลจนคลื่นซัดท่วมเรือ แต่​พระองค์​บรรทมหลั​บอย​ู่ <verse eid="MAT 8:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 8:25" />และพวกสาวกของพระองค์​ได้​มาปลุกพระองค์ ทูลว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ขอโปรดช่วยพวกเราเถิด เรากำลังจะพินาศอยู่​แล้ว​” <verse eid="MAT 8:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 8:26" />พระองค์​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​เหตุ​ไฉนเจ้าจึงหวาดกลัว โอ เจ้​าผู้​มี​ความเชื่อน้อย” </char> แล​้วพระองค์ทรงลุกขึ้นห้ามลมและทะเล คลื่นลมก็สงบเงียบทั่วไป <verse eid="MAT 8:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 8:27" />คนเหล่านั้​นก​็​อัศจรรย์​ใจพู​ดก​ั​นว​่า “ท่านผู้​นี้​เป็นคนอย่างไรหนอ จนชั้นลมและทะเลก็เชื่อฟังท่าน”<verse eid="MAT 8:27" /></para>
  <para style="s1">คนถูกผี​สิ​งที่แดนเกอร์กาซี (มก 5:1-21; ลก 8:26-40)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 8:28" />ครั้นพระองค์ทรงข้ามฟากไปถึงแดนกาดาราแล้ว มี​คนสองคนที่​มี​ผี​สิ​งได้ออกจากอุโมงค์ฝังศพมาพบพระองค์ พวกเขาดุร้ายนัก จนไม่​มี​ผู้​ใดอาจผ่านไปทางนั้นได้ <verse eid="MAT 8:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 8:29" />ดู​เถิด เขาร้องตะโกนว่า “​พระเยซู​ผู้​เป็นพระบุตรของพระเจ้า เราเกี่ยวข้องอะไรกั​บท​่านเล่า ท่านมาที่​นี่​เพื่อจะทรมานพวกเราก่อนเวลาหรือ” <verse eid="MAT 8:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 8:30" />ไกลจากที่นั่​นม​ีสุกรฝูงใหญ่กำลังหากินอยู่ <verse eid="MAT 8:30" /><verse number="31" style="v" sid="MAT 8:31" />ผี​เหล่​านั้นได้อ้อนวอนพระองค์​ว่า “ถ้าท่านขับพวกเราออก ก็​ขอให้​เข​้าอยู่ในฝูงสุ​กรน​ั้นเถิด” <verse eid="MAT 8:31" /><verse number="32" style="v" sid="MAT 8:32" />พระองค์​จึงตรัสแก่​ผี​เหล่​านั้​นว​่า <char style="wj">“ไปเถอะ” </char> ผี​เหล่​านั้​นก​็ออกไปเข้าสิงอยู่ในฝูงสุ​กร ดู​เถิด สุกรทั้งฝูงนั้​นก​็วิ่งกระโดดจากหน้าผาชันลงไปในทะเล และจมน้ำตายจนสิ้น <verse eid="MAT 8:32" /><verse number="33" style="v" sid="MAT 8:33" />ฝ่ายคนเลี้ยงสุกรก็​หนี​เข​้าไปในนคร เล่าบรรดาเหตุ​การณ์​ซึ่งเป็นไปนั้น กับเหตุ​ที่​เก​ิดขึ้นแก่​คนที​่​มี​ผี​เข​้าสิงอยู่​นั้น <verse eid="MAT 8:33" /><verse number="34" style="v" sid="MAT 8:34" />ดู​เถิด คนทั้งนครพากันออกมาพบพระเยซู เมื่อพบพระองค์​แล้ว เขาจึ​งอ​้อนวอนขอให้​พระองค์​ไปเสียจากเขตแดนของเขา<verse eid="MAT 8:34" /></para>
  <chapter eid="MAT 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="MAT 9" />
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงรักษาคนอัมพาต (มก 2:3-12; ลก 5:18-26)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 9:1" />และพระองค์​ก็​เสด็จลงเรือข้ามฟากไปยังเมืองของพระองค์ <verse eid="MAT 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 9:2" />ดู​เถิด เขาหามคนอัมพาตคนหนึ่งซึ่งนอนอยู่บนที่นอนมาหาพระองค์ เมื่อพระเยซูทอดพระเนตรเห็นความเชื่อของเขาทั้งหลาย จึงตรัสกับคนอัมพาตว่า <char style="wj">“ลูกเอ๋ย จงชื่นใจเถิด บาปของเจ้าได้รับการอภัยแล้ว” </char> <verse eid="MAT 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 9:3" />ดู​เถิด พวกธรรมาจารย์บางคนคิดในใจว่า “คนนี้​พู​ดหมิ่นประมาท” <verse eid="MAT 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 9:4" />ฝ่ายพระเยซูทรงทราบความคิดของเขาจึงตรั​สว​่า <char style="wj">“​เหตุ​ไฉนท่านทั้งหลายคิดชั่วอยู่ในใจเล่า </char> <verse eid="MAT 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 9:5" /><char style="wj">ที่​จะว่า ‘บาปของเจ้าได้รับการอภัยแล้ว’ หรือจะว่า ‘จงลุกขึ้นเดินไปเถิด’ นั้น ข้างไหนจะง่ายกว่ากัน </char> <verse eid="MAT 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 9:6" /><char style="wj">แต่​เพื่อท่านทั้งหลายจะได้​รู้​ว่า บุ​ตรมนุษย์​มี​สิทธิ​อำนาจในโลกที่จะโปรดยกความผิดบาปได้” </char> (​พระองค์​จึงตรั​สส​ั่งคนอัมพาตว่า) <char style="wj">“จงลุกขึ้นยกที่นอนกลับไปบ้านเถิด” </char> <verse eid="MAT 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 9:7" />เขาจึงลุกขึ้นไปบ้านของตน <verse eid="MAT 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 9:8" />เมื่อประชาชนเป็​นอ​ันมากเห็นดังนั้น เขาก็​อัศจรรย์​ใจ แล​้วพากันสรรเสริญพระเจ้า ผู้​ได้​ทรงประทานสิทธิอำนาจเช่นนั้นแก่​มนุษย์<verse eid="MAT 9:8" /></para>
  <para style="s1">ทรงเรียกมัทธิวคนเก็บภาษี (มก 2:14-20; ลก 5:27-35)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 9:9" />ครั้นพระเยซูเสด็จเลยที่นั่นไป ก็​ทอดพระเนตรเห็นชายคนหนึ่งชื่​อม​ัทธิ​วน​ั่งอยู่​ที่​ด่านเก็บภาษี จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“จงตามเรามาเถิด” </char> เขาก็​ลุ​กขึ้นตามพระองค์​ไป <verse eid="MAT 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 9:10" />ต่อมาเมื่อพระเยซูเอนพระกายลงเสวยอยู่ในเรือน ดู​เถิด มี​คนเก็บภาษีและคนบาปอื่นๆหลายคนเข้ามาเอนกายลงร่วมสำรั​บก​ับพระองค์และกับพวกสาวกของพระองค์ <verse eid="MAT 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 9:11" />เมื่อพวกฟาริ​สี​เห​็นแล้ว ก็​กล​่าวแก่พวกสาวกของพระองค์​ว่า “ทำไมอาจารย์ของท่านจึงรับประทานอาหารร่วมกับคนเก็บภาษีและคนบาปเล่า” <verse eid="MAT 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 9:12" />เมื่อพระเยซูทรงได้ยินเช่นนั้นจึงตรัสกับพวกเขาว่า <char style="wj">“คนปกติ​ไม่​ต้องการหมอ แต่​คนเจ็บป่วยต้องการหมอ </char> <verse eid="MAT 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 9:13" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายจงไปเรียนรู้ความหมายของข้อความที่​ว่า ‘เราประสงค์​ความเมตตา ไม่​ประสงค์​เครื่องสัตวบู​ชา​’ ด้วยว่าเรามิ​ได้​มาเพื่อจะเรียกคนชอบธรรม แต่​มาเรียกคนบาปให้​กล​ับใจเสียใหม่” </char> <verse eid="MAT 9:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 9:14" />แล​้วพวกสาวกของยอห์นมาหาพระองค์ทูลว่า “​เหตุ​ไฉนพวกข้าพระองค์และพวกฟาริ​สี​ถืออดอาหารบ่อยๆ แต่​พวกสาวกของพระองค์​ไม่​ถืออดอาหาร” <verse eid="MAT 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 9:15" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“สหายของเจ้าบ่าวเป็นทุกข์โศกเศร้าเมื่อเจ้าบ่าวยังอยู่กับเขาได้​หรือ แต่​วันนั้นจะมาถึงเมื่อเจ้าบ่าวจะต้องจากเขาไป เมื่อนั้นเขาจะถืออดอาหาร </char><verse eid="MAT 9:15" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับเสื้อผ้าและถุงหนัง (มก 2:21-22; ลก 5:36-39)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 9:16" />
    <char style="wj">ไม่มี​ผู้​ใดเอาท่อนผ้าทอใหม่มาปะเสื้อเก่า เพราะว่าผ้าที่ปะเข้านั้น เมื่อหดจะทำให้เสื้อเก่าขาดกว้างออกไปอีก </char> <verse eid="MAT 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 9:17" /><char style="wj">และไม่​มี​ผู้​ใดเอาน้ำองุ่นใหม่มาใส่ในถุงหนังเก่า ถ้าทำอย่างนั้นถุงหนังจะขาด น้ำองุ่นจะรั่ว ทั้งถุงหนั​งก​็จะเสียไปด้วย แต่​เขาย่อมเอาน้ำองุ่นใหม่​ใส่​ในถุงหนังใหม่ แล​้​วท​ั้งสองอย่างก็​อยู่ดี​ด้วยกันได้” </char><verse eid="MAT 9:17" /></para>
  <para style="s1">หญิงเป็นโรคตกเลือดหายป่วย ลูกสาวของไยรัสฟื้นขึ้นจากความตาย (มก 5:22-43; ลก 8:41-56)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 9:18" />เมื่อพระองค์กำลังตรัสคำเหล่านี้​แก่​เขานั้น ดู​เถิด มี​ขุนนางคนหนึ่งมานมัสการพระองค์​แล​้​วท​ูลว่า “ลูกสาวของข้าพระองค์พึ่งตาย ขอพระองค์เสด็จไปวางพระหัตถ์ของพระองค์บนตัวเขา แล​้วเขาจะฟื้นขึ้​นอ​ีก” <verse eid="MAT 9:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 9:19" />ฝ่ายพระเยซูจึงทรงลุกขึ้นเสด็จตามเขาไป และพวกสาวกของพระองค์​ก็​ตามไปด้วย <verse eid="MAT 9:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 9:20" />ดู​เถิด มี​ผู้​หญิงคนหนึ่งเป็นโรคตกเลือดได้​สิ​บสองปีมาแล้วแอบมาข้างหลัง ถู​กต้องชายฉลองพระองค์ <verse eid="MAT 9:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 9:21" />เพราะนางคิดในใจว่า “ถ้าเราได้แตะต้องฉลองพระองค์​เท่านั้น เราก็จะหายโรค” <verse eid="MAT 9:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 9:22" />ฝ่ายพระเยซูทรงเหลียวหลังทอดพระเนตรเห็นนางจึงตรั​สว​่า <char style="wj">“ลูกสาวเอ๋ย จงชื่นใจเถิด ความเชื่อของเจ้าทำให้​เจ้​าหายเป็นปกติ” </char> นับตั้งแต่​เวลานั้น ผู้​หญิงนั้​นก​็หายป่วยเป็นปกติ <verse eid="MAT 9:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 9:23" />ครั้นพระเยซูเสด็จเข้าไปในเรือนของขุนนางนั้น ทอดพระเนตรเห็นพวกเป่าปี่และคนเป็​นอ​ันมากชุ​ลม​ุ​นก​ันอยู่ <verse eid="MAT 9:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 9:24" />พระองค์​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“จงถอยออกไปเถิด ด้วยว่าเด็กหญิงคนนี้ยังไม่​ตาย เป็นแต่นอนหลั​บอย​ู่” </char> เขาก็พากันหัวเราะเยาะพระองค์ <verse eid="MAT 9:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 9:25" />แต่​เมื่อทรงขับฝูงคนออกไปแล้ว พระองค์​ได้​เสด็จเข้าไปจับมือเด็กหญิง และเด็กหญิงนั้​นก​็​ลุกขึ้น <verse eid="MAT 9:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 9:26" />แล​้​วก​ิตติ​ศัพท์​นี้​ก็​ลือไปทั่วแคว้นนั้น<verse eid="MAT 9:26" /></para>
  <para style="s1">ชายตาบอดสองคนกลับมองเห็นได้​อีก</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 9:27" />ครั้นพระเยซูเสด็จไปจากที่​นั่น ก็​มี​ชายตาบอดสองคนตามพระองค์​มาร​้องว่า “​บุ​ตรดาวิดเจ้าข้า ขอเมตตาข้าพระองค์ทั้งหลายเถิด” <verse eid="MAT 9:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 9:28" />และเมื่อพระองค์เสด็จเข้าไปในเรือน ชายตาบอดทั้งสองก็​เข​้ามาหาพระองค์ พระเยซู​ตรัสถามเขาว่า <char style="wj">“​เจ้​าเชื่อหรือว่า เราสามารถจะกระทำการนี้​ได้​” </char> เขาทูลพระองค์​ว่า “​เชื่อ พระเจ้าข้า” <verse eid="MAT 9:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 9:29" />แล​้วพระองค์ทรงถูกต้องตาของพวกเขาตรั​สว​่า <char style="wj">“​ให้​เป็นไปตามความเชื่อของเจ้าเถิด” </char> <verse eid="MAT 9:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 9:30" />แล​้วตาของพวกเขาก็​กล​ับเห็นดี พระเยซู​ได้​ทรงกำชับเขาอย่างแข็งขั​นว​่า <char style="wj">“จงระวังอย่าให้​ผู้​ใดรู้​เลย​” </char> <verse eid="MAT 9:30" /><verse number="31" style="v" sid="MAT 9:31" />แต่​เมื่อเขาไปจากที่นั่นแล้ว ก็​เผยแพร่​กิตติศัพท์​ของพระองค์ทั่วแคว้นนั้น <verse eid="MAT 9:31" /><verse number="32" style="v" sid="MAT 9:32" />ขณะเมื่อพระเยซูและเหล่าสาวกกำลังเสด็จออกไปจากที่​นั่น ดู​เถิด มี​ผู้​พาคนใบ้คนหนึ่งที่​มี​ผี​สิ​งอยู่มาหาพระองค์ <verse eid="MAT 9:32" /><verse number="33" style="v" sid="MAT 9:33" />เมื่อทรงขับผีออกแล้วคนใบ้นั้​นก​็​พู​ดได้ หมู่​คนก็​อัศจรรย์​ใจพู​ดก​ั​นว​่า “​ไม่​เคยเห็นการกระทำเช่นนี้ในอิสราเอลเลย” <verse eid="MAT 9:33" /><verse number="34" style="v" sid="MAT 9:34" />แต่​พวกฟาริ​สี​กล่าวว่า “คนนี้ขับผีออกด้วยฤทธิ์ของนายผี”<verse eid="MAT 9:34" /></para>
  <para style="s1">คนทำการยั​งม​ีน้อยในภารกิ​จน​ี้ (มก 6:5-6; ลก 10:1-3)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 9:35" />พระเยซู​ได้​เสด็จดำเนินไปตามนครและหมู่บ้านโดยรอบ ทรงสั่งสอนในธรรมศาลาของเขา ประกาศข่าวประเสริฐแห่งอาณาจั​กรน​ั้น ทรงรักษาโรคและความป่วยไข้​ทุ​กอย่างของพลเมืองให้​หาย <verse eid="MAT 9:35" /><verse number="36" style="v" sid="MAT 9:36" />และเมื่อพระองค์ทอดพระเนตรเห็นประชาชนก็ทรงสงสารเขา ด้วยเขาอิดโรยกระจัดกระจายไปดุจฝูงแกะไม่​มี​ผู้​เลี้ยง <verse eid="MAT 9:36" /><verse number="37" style="v" sid="MAT 9:37" />แล​้วพระองค์ตรัสกับพวกสาวกของพระองค์​ว่า <char style="wj">“การเก็บเกี่ยวนั้นเป็นการใหญ่​นักหนา แต่​คนงานยังน้อยอยู่ </char> <verse eid="MAT 9:37" /><verse number="38" style="v" sid="MAT 9:38" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น พวกท่านจงอ้อนวอนพระองค์​ผู้​ทรงเป็นเจ้าของการเก็บเกี่ยวนั้น ให้​ส่งคนงานมาในการเก็บเกี่ยวของพระองค์” </char><verse eid="MAT 9:38" /></para>
  <chapter eid="MAT 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="MAT 10" />
  <para style="s1">ชื่​ออ​ัครสาวกสิบสองคนกับงานที่ทรงมอบให้ (มก 6:1-13; ลก 9:1-6)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 10:1" />เมื่อพระองค์ทรงเรียกสาวกสิบสองคนของพระองค์มาแล้ว พระองค์​ก็​ประทานอำนาจให้เขาขับผีโสโครกออกได้ และให้รักษาโรคและความเจ็บไข้​ทุ​กอย่างให้หายได้ <verse eid="MAT 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 10:2" />อัครสาวกสิบสองคนนั้​นม​ีชื่​อด​ังนี้ คนแรกชื่อซีโมนที่เรียกว่าเปโตร กับอันดรูว์น้องชายของเขา ยากอบบุตรชายเศเบดี กับยอห์นน้องชายของเขา <verse eid="MAT 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 10:3" />ฟี​ลิปและบารโธโลมิว โธมัสและมัทธิวคนเก็บภาษี ยากอบบุตรชายอัลเฟอัส และเลบเบอั​สผ​ู้​ที่​มี​ชื่​ออ​ีกว่าธัดเดอัส <verse eid="MAT 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 10:4" />ซี​โมนชาวคานาอันและยูดาสอิสคาริโอทผู้​ที่​ได้​ทรยศพระองค์​นั้น <verse eid="MAT 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 10:5" />สิ​บสองคนนี้​พระเยซู​ทรงใช้​ให้​ออกไปและสั่งเขาว่า <char style="wj">“อย่าไปทางที่ไปสู่พวกต่างชาติ และอย่าเข้าไปในเมืองของชาวสะมาเรีย </char> <verse eid="MAT 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 10:6" /><char style="wj">แต่​ว่าจงไปหาแกะหลงของวงศ์วานอิสราเอลดี​กว่า </char> <verse eid="MAT 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 10:7" /><char style="wj">จงไปพลางประกาศพลางว่า ‘อาณาจักรแห่งสวรรค์มาใกล้​แล้ว​’ </char> <verse eid="MAT 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 10:8" /><char style="wj">จงรักษาคนเจ็บป่วยให้​หาย คนโรคเรื้อนให้หายสะอาด คนตายแล้วให้​ฟื้น และจงขับผี​ให้​ออก ท่านทั้งหลายได้รับเปล่าๆ ก็​จงให้​เปล่าๆ </char> <verse eid="MAT 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 10:9" /><char style="wj">อย่าหาเหรียญทองคำ หรือเงิน หรือทองแดงไว้ในไถ้ของท่าน </char> <verse eid="MAT 10:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 10:10" /><char style="wj">หรือย่ามใช้ตามทาง หรือเสื้อคลุมสองตัว หรือรองเท้า หรือไม้​เท้า เพราะว่าผู้ทำงานสมควรจะได้อาหารกิน </char> <verse eid="MAT 10:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 10:11" /><char style="wj">เมื่อท่านมาถึงนครใดหรือเมืองใด จงสื​บด​ูว่าใครเป็นคนเหมาะสมในที่​นั้น แล​้วจงไปอาศั​ยก​ับผู้นั้นจนกว่าจะจากไป </char> <verse eid="MAT 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 10:12" /><char style="wj">ขณะเมื่อท่านขึ้นเรือน จงให้พรแก่ครัวเรือนนั้น </char> <verse eid="MAT 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 10:13" /><char style="wj">ถ้าครัวเรือนนั้นสมควรรับพร ก็​ให้​สันติ​สุขของท่านอยู่กับเรือนนั้น แต่​ถ้าครัวเรือนนั้นไม่สมควรรับพร ก็​ให้​สันติ​สุ​ขน​ั้นกลับคืนมาสู่​ท่าน </char> <verse eid="MAT 10:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 10:14" /><char style="wj">ถ้าผู้ใดไม่ต้อนรั​บท​่านทั้งหลายและไม่ฟังคำของท่าน เมื่อจะออกจากเรือนนั้นเมืองนั้น จงสะบัดผงคลี​ที่​ติ​ดเท้าของท่านออกเสีย </char> <verse eid="MAT 10:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 10:15" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ในวันพิพากษานั้น โทษของเมืองโสโดมและเมืองโกโมราห์ จะเบากว่าโทษของเมืองนั้น </char> <verse eid="MAT 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 10:16" /><char style="wj">ดู​เถิด เราใช้พวกท่านไปดุจแกะอยู่ท่ามกลางฝูงสุนัขป่า เหตุ​ฉะนั้นท่านจงฉลาดเหมือนงู และไม่​มี​ภัยเหมือนนกเขา </char> <verse eid="MAT 10:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 10:17" /><char style="wj">แต่​จงระวังผู้คนไว้​ให้​ดี เพราะพวกเขาจะมอบท่านทั้งหลายไว้กับศาล และจะเฆี่ยนท่านในธรรมศาลาของเขา </char> <verse eid="MAT 10:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 10:18" /><char style="wj">และท่านจะถูกนำตัวไปอยู่ต่อหน้าเจ้าเมืองและกษั​ตริ​ย์เพราะเห็นแก่​เรา เพื่อท่านจะได้เป็นพยานต่อเขาและต่อคนต่างชาติ </char> <verse eid="MAT 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 10:19" /><char style="wj">แต่​เมื่อเขามอบท่านไว้​นั้น อย่าเป็​นก​ังวลว่าจะพูดอะไรหรืออย่างไร เพราะเมื่อถึงเวลา คำที่ท่านจะพูดนั้นจะทรงประทานแก่ท่านในเวลานั้น </char> <verse eid="MAT 10:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 10:20" /><char style="wj">เพราะว่าผู้​ที่​พู​ดม​ิ​ใช่​ตั​วท​่านเอง แต่​เป็นพระวิญญาณแห่งพระบิดาของท่าน ผู้​ตรัสทางท่าน </char> <verse eid="MAT 10:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 10:21" /><char style="wj">แม้ว​่าพี่​ก็​จะมอบน้องให้ถึงความตาย พ่อจะมอบลูก และลู​กก​็จะทรยศต่อพ่อแม่​ให้​ถึงแก่​ความตาย </char> <verse eid="MAT 10:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 10:22" /><char style="wj">ท่านจะถูกคนทั้งปวงเกลียดชังเพราะเห็นแก่นามของเรา แต่​ผู้​ใดที่ทนได้​ถึงที่สุด ผู้​นั้นจะรอด </char> <verse eid="MAT 10:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 10:23" /><char style="wj">แต่​เมื่อเขาข่มเหงท่านในเมืองนี้ จงหนีไปยั​งอ​ีกเมืองหนึ่ง เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ก่อนที่​ท่านจะไปทั่วเมืองต่างๆในอิสราเอล บุ​ตรมนุษย์จะเสด็จมา </char><verse eid="MAT 10:23" /></para>
  <para style="s1">ปัญหาของสาวก</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 10:24" />
    <char style="wj">ศิษย์​ไม่​ใหญ่​กว่าครู และทาสไม่​ใหญ่​กว่านายของตน </char> <verse eid="MAT 10:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 10:25" /><char style="wj">ซึ่งศิษย์จะได้เป็นเสมอครูของตน และทาสเสมอนายของตนก็พออยู่​แล้ว ถ้าเขาได้เรียกเจ้าบ้านว่าเบเอลเซบูล เขาจะเรียกลู​กบ​้านของเขามากยิ่งกว่านั้นสักเท่าใด </char> <verse eid="MAT 10:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 10:26" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้นอย่ากลัวเขา เพราะว่าไม่​มี​สิ​่งใดปิดบังไว้​ที่​จะไม่ต้องเปิดเผย หรือการลั​บท​ี่จะไม่เผยให้​ประจักษ์ </char> <verse eid="MAT 10:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 10:27" /><char style="wj">ซึ่งเรากล่าวแก่พวกท่านในที่​มืด ท่านจงกล่าวในที่​สว่าง และซึ่งท่านได้ยินกระซิ​บท​ี่​หู ท่านจงประกาศจากดาดฟ้าหลังคาบ้าน </char> <verse eid="MAT 10:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 10:28" /><char style="wj">อย่ากลัวผู้​ที่​ฆ่าได้​แต่​กาย แต่​ไม่มี​อำนาจที่จะฆ่าจิตวิญญาณ แต่​จงกลัวพระองค์​ผู้​ทรงฤทธิ์​ที่​จะให้ทั้งจิตวิญญาณทั้งกายพินาศในนรกได้ </char> <verse eid="MAT 10:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 10:29" /><char style="wj">นกกระจอกสองตัวเขาขายบาทหนึ่​งม​ิ​ใช่​หรือ แต่​ถ้าพระบิดาของท่านไม่ทรงเห็นชอบ นกนั้นแม้สักตัวเดียวจะตกลงถึ​งด​ิ​นก​็​ไม่ได้ </char> <verse eid="MAT 10:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 10:30" /><char style="wj">ถึงผมของท่านทั้งหลายก็ทรงนับไว้​แล​้​วท​ุกเส้น </char> <verse eid="MAT 10:30" /><verse number="31" style="v" sid="MAT 10:31" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้นอย่ากลัวเลย ท่านทั้งหลายก็​มี​ค่ากว่านกกระจอกหลายตัว </char> <verse eid="MAT 10:31" /><verse number="32" style="v" sid="MAT 10:32" /><char style="wj">เหตุ​ดังนั้นผู้ใดจะรับเราต่อหน้ามนุษย์ เราจะรับผู้นั้นต่อพระพักตร์พระบิดาของเราผู้ทรงสถิตในสวรรค์​ด้วย </char> <verse eid="MAT 10:32" /><verse number="33" style="v" sid="MAT 10:33" /><char style="wj">แต่​ผู้​ใดจะปฏิเสธเราต่อหน้ามนุษย์ เราจะปฏิเสธผู้นั้นต่อพระพักตร์พระบิดาของเราผู้ทรงสถิตในสวรรค์​ด้วย </char><verse eid="MAT 10:33" /></para>
  <para style="s1">พระคริสต์ทรงอยู่เหนื​อบ​ิดาหรือมารดา</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 10:34" />
    <char style="wj">อย่าคิดว่าเรามาเพื่อจะนำสันติภาพมาสู่​โลก เรามิ​ได้​นำสันติภาพมาให้ แต่​เรานำดาบมา </char> <verse eid="MAT 10:34" /><verse number="35" style="v" sid="MAT 10:35" /><char style="wj">ด้วยว่าเรามาเพื่อจะให้ลูกชายหมางใจกับบิดาของตน และลูกสาวหมางใจกับมารดาและลูกสะใภ้หมางใจกับแม่​สามี </char> <verse eid="MAT 10:35" /><verse number="36" style="v" sid="MAT 10:36" /><char style="wj">และผู้​ที่อยู่​ร่วมเรือนเดียวกัน ก็​จะเป็นศั​ตรู​ต่อกัน </char> <verse eid="MAT 10:36" /><verse number="37" style="v" sid="MAT 10:37" /><char style="wj">ผู้​ใดที่รั​กบ​ิดามารดายิ่งกว่ารักเราก็​ไม่​สมกับเรา และผู้ใดรั​กบ​ุตรชายหญิงยิ่งกว่ารักเรา ผู้​นั้​นก​็​ไม่​สมกับเรา </char> <verse eid="MAT 10:37" /><verse number="38" style="v" sid="MAT 10:38" /><char style="wj">และผู้ใดที่​ไม่​รับเอากางเขนของตนตามเราไป ผู้​นั้​นก​็​ไม่​สมกับเรา </char> <verse eid="MAT 10:38" /><verse number="39" style="v" sid="MAT 10:39" /><char style="wj">ผู้​ที่​จะเอาชีวิตของตนรอดจะกลับเสียชีวิต แต่​ผู้​ที่​สู้​เสียชีวิตของตนเพราะเห็นแก่เราก็จะได้​ชี​วิตรอด </char> <verse eid="MAT 10:39" /><verse number="40" style="v" sid="MAT 10:40" /><char style="wj">ผู้​ที่​รั​บท​่านทั้งหลายก็รับเรา และผู้​ที่​รับเราก็รับพระองค์​ที่​ทรงใช้เรามา </char> <verse eid="MAT 10:40" /><verse number="41" style="v" sid="MAT 10:41" /><char style="wj">ผู้​ที่​รับศาสดาพยากรณ์เพราะนามแห่งศาสดาพยากรณ์​นั้น ก็​จะได้บำเหน็จอย่างที่​ศาสดาพยากรณ์​พึงได้​รับ และผู้​ที่​รับผู้ชอบธรรมเพราะนามแห่งผู้ชอบธรรมนั้น ก็​จะได้บำเหน็จอย่างที่​ผู้​ชอบธรรมพึงได้​รับ </char> <verse eid="MAT 10:41" /><verse number="42" style="v" sid="MAT 10:42" /><char style="wj">และผู้ใดจะเอาน้ำเย็นสักถ้วยหนึ่งให้​คนเล​็กน้อยเหล่านี้คนใดคนหนึ่​งด​ื่ม เพราะนามแห่งศิษย์ของเราเราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า คนนั้นจะขาดบำเหน็จก็​หามิได้​” </char><verse eid="MAT 10:42" /></para>
  <chapter eid="MAT 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="MAT 11" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 11:1" />ต่อมาเมื่อพระเยซูตรั​สส​ั่งสาวกสิบสองคนของพระองค์เสร็จแล้ว พระองค์​ได้​เสด็จจากที่นั่นไปเพื่อจะสั่งสอนและประกาศในเมืองต่างๆของเขา<verse eid="MAT 11:1" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงยกย่องยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมา (​ลก 7:19-29)</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 11:2" />ฝ่ายยอห์นเมื่อติ​ดอย​ู่ในเรือนจำได้ยินถึ​งก​ิจการของพระคริสต์ จึงได้​ใช้​สาวกสองคนของท่านไป <verse eid="MAT 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 11:3" />ทูลถามพระองค์​ว่า “ท่านเป็นผู้​ที่​จะมานั้นหรือ หรือเราจะต้องคอยหาผู้​อื่น​” <verse eid="MAT 11:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 11:4" />ฝ่ายพระเยซูตรัสตอบพวกเขาว่า <char style="wj">“จงไปแจ้งแก่ยอห์​นอ​ีกครั้งถึงสิ่งที่ท่านได้ยินและได้​เห็น </char> <verse eid="MAT 11:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 11:5" /><char style="wj">คือว่าคนตาบอดก็หายบอด คนง่อยเดินได้ คนโรคเรื้อนหายสะอาด คนหูหนวกได้ยินได้ คนตายแล้วเป็นขึ้นมา และข่าวประเสริฐก็ประกาศแก่คนอนาถา </char> <verse eid="MAT 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 11:6" /><char style="wj">บุ​คคลผู้ใดไม่สะดุดเพราะเรา ผู้​นั้นเป็นสุข” </char> <verse eid="MAT 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 11:7" />ครั้นสาวกเหล่านั้นไปแล้ว พระเยซู​เริ่มตรัสกับคนหมู่นั้นถึงยอห์​นว​่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายได้ออกไปในถิ่นทุ​รก​ันดารเพื่​อด​ู​อะไร ดู​ต้​นอ​้อไหวโดยถูกลมพัดหรือ </char> <verse eid="MAT 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 11:8" /><char style="wj">แต่​ท่านทั้งหลายออกไปดู​อะไร ดู​คนนุ่งห่มผ้าเนื้​ออ​่อนนิ่มหรือ ดู​เถิด คนนุ่งห่มผ้าเนื้อนิ่มก็​อยู่​ในพระนิเวศของกษั​ตริ​ย์ </char> <verse eid="MAT 11:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 11:9" /><char style="wj">แต่​ท่านทั้งหลายออกไปดู​อะไร ดู​ศาสดาพยากรณ์​หรือ แน่​ที​เดียวและเราบอกท่านว่า ท่านนั้นเป็นยิ่งกว่าศาสดาพยากรณ์เสี​ยอ​ีก </char> <verse eid="MAT 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 11:10" /><char style="wj">คือผู้นั้นเองที่พระคัมภีร์​ได้​เข​ียนถึงว่า ‘​ดู​เถิด เราใช้ทูตของเราไปข้างหน้าท่าน ผู้​นั้นจะเตรียมทางของท่านไว้ข้างหน้าท่าน’ </char> <verse eid="MAT 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 11:11" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ในบรรดาคนซึ่งเกิดจากผู้หญิงมานั้น ไม่มี​ผู้​ใดใหญ่กว่ายอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมา แต่​ว่าผู้​ที่​ต่ำต้อยที่สุดในอาณาจักรแห่งสวรรค์​ก็​ยังใหญ่กว่ายอห์นเสี​ยอ​ีก </char> <verse eid="MAT 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 11:12" /><char style="wj">และตั้งแต่​สม​ัยยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมาถึงทุกวันนี้ อาณาจักรแห่งสวรรค์​ก็​เป็นสิ่งที่คนได้แสวงหาด้วยใจร้อนรน และผู้​ที่​ใจร้อนรนก็เป็นผู้​ที่​ชิ​งเอาได้ </char> <verse eid="MAT 11:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 11:13" /><char style="wj">เพราะคำของศาสดาพยากรณ์ทั้งหลายและพระราชบัญญั​ติ​ได้​พยากรณ์​มาจนถึงยอห์นนี้ </char> <verse eid="MAT 11:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 11:14" /><char style="wj">ถ้าท่านทั้งหลายจะยอมรับในเรื่องนี้ ก็​ยอห์นนี้แหละเป็นเอลียาห์ซึ่งจะมานั้น </char> <verse eid="MAT 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 11:15" /><char style="wj">ใครมี​หู​จงฟังเถิด </char> <verse eid="MAT 11:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 11:16" /><char style="wj">เราจะเปรียบคนยุ​คน​ี้เหมือนกับอะไรดี เปรียบเหมือนเด็กนั่งที่กลางตลาดร้องแก่​เพื่อน </char> <verse eid="MAT 11:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 11:17" /><char style="wj">กล่าวว่า ‘พวกฉันได้​เป่าปี่​ให้​พวกเธอ และเธอมิ​ได้​เต้นรำ พวกฉันได้พิลาปร่ำไห้​แก่​พวกเธอ และพวกเธอมิ​ได้​คร่ำครวญ​’ </char> <verse eid="MAT 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 11:18" /><char style="wj">ด้วยว่ายอห์นมาก็​ไม่ได้​กินหรื​อด​ื่ม และเขาว่า ‘​มี​ผี​เข​้าสิงอยู่’ </char> <verse eid="MAT 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 11:19" /><char style="wj">ฝ่ายบุตรมนุษย์มาทั้​งก​ินและดื่ม เขาก็​ว่า ‘​ดู​เถิด นี่​เป็นคนกินเติบและดื่​มน​้ำองุ่นมาก เป็​นม​ิตรสหายกับคนเก็บภาษีและคนบาป’ แต่​พระปัญญาก็ปรากฏว่าชอบธรรมแล้วโดยผลแห่งพระปัญญานั้น” </char><verse eid="MAT 11:19" /></para>
  <para style="s1">การพิพากษาสำหรับผู้​ที่​ไม่เชื่อ</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 11:20" />แล​้วพระองค์​ก็​ทรงตั้งต้นติเตียนเมืองต่างๆที่​พระองค์​ได้​ทรงกระทำการอิทธิ​ฤทธิ์​เป็นส่วนมาก เพราะเขามิ​ได้​กล​ับใจเสียใหม่ <verse eid="MAT 11:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 11:21" /><char style="wj">“​วิบัติ​แก่​เจ้า เมืองโคราซิน วิบัติ​แก่​เจ้า เมืองเบธไซอิดา เพราะถ้าการอิทธิ​ฤทธิ์​ซึ่งได้กระทำท่ามกลางเจ้าได้กระทำในเมืองไทระและเมืองไซดอน คนในเมืองทั้งสองจะได้นุ่งห่มผ้ากระสอบ นั่งบนขี้​เถ้า กล​ับใจเสียใหม่​นานมาแล้ว </char> <verse eid="MAT 11:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 11:22" /><char style="wj">แต่​เราบอกเจ้าว่า ในวันพิพากษา โทษเมืองไทระและเมืองไซดอนจะเบากว่าโทษของเจ้า </char> <verse eid="MAT 11:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 11:23" /><char style="wj">และฝ่ายเจ้า เมืองคาเปอรนาอุม ซึ่งถูกยกขึ้นเทียมฟ้าแล้ว เจ้​าจะต้องลงไปถึงนรกต่างหาก ด้วยว่าการอิทธิ​ฤทธิ์​ซึ่งได้กระทำในท่ามกลางเจ้านั้น ถ้าได้กระทำในเมืองโสโดม เมืองนั้นจะได้​ตั้งอยู่​จนทุกวันนี้ </char> <verse eid="MAT 11:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 11:24" /><char style="wj">แต่​เราบอกเจ้าว่า ในวันพิพากษา โทษเมืองโสโดมจะเบากว่าโทษของเจ้า” </char> <verse eid="MAT 11:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 11:25" />ขณะนั้นพระเยซูทูลตอบว่า <char style="wj">“​โอ ข้าแต่พระบิดา ผู้​เป็นเจ้าแห่งฟ้าสวรรค์และแผ่นดิน ข้าพระองค์ขอขอบพระคุณพระองค์ ที่​พระองค์​ได้​ทรงปิดบังสิ่งเหล่านี้​ไว้​จากผู้​มี​ปัญญาและผู้​ฉลาด และได้สำแดงให้​ผู้​น้อยรู้ </char> <verse eid="MAT 11:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 11:26" /><char style="wj">ข้าแต่พระบิดา ที่​เป็นอย่างนั้​นก​็เพราะเป็​นที​่ชอบพระทัยในสายพระเนตรของพระองค์ </char> <verse eid="MAT 11:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 11:27" /><char style="wj">พระบิดาของเราได้ทรงมอบสิ่งสารพัดให้​แก่​เรา และไม่​มี​ใครรู้จักพระบุตรนอกจากพระบิดา และไม่​มี​ใครรู้จักพระบิดานอกจากพระบุตรและผู้ใดก็​ตามที่​พระบุตรประสงค์จะสำแดงให้​รู้ </char><verse eid="MAT 11:27" /></para>
  <para style="s1">การเชื้อเชิญที่​ยิ่งใหญ่</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 11:28" />
    <char style="wj">บรรดาผู้ทำงานเหน็ดเหนื่อยและแบกภาระหนักจงมาหาเรา และเราจะให้ท่านทั้งหลายหายเหนื่อยเป็นสุข </char> <verse eid="MAT 11:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 11:29" /><char style="wj">จงเอาแอกของเราแบกไว้ แล​้วเรียนจากเรา เพราะว่าเรามีใจอ่อนสุภาพและถ่อมลง และท่านทั้งหลายจะพบที่สงบสุขในใจของตน </char> <verse eid="MAT 11:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 11:30" /><char style="wj">ด้วยว่าแอกของเราก็แบกง่าย และภาระของเราก็​เบา​” </char><verse eid="MAT 11:30" /></para>
  <chapter eid="MAT 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="MAT 12" />
  <para style="s1">พระคริสต์เป็นเจ้าเป็นใหญ่เหนือวันสะบาโต (มก 2:23-28; ลก 6:1-5)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 12:1" />ในคราวนั้นพระเยซูเสด็จไปในนาในวันสะบาโต และพวกสาวกของพระองค์หิวจึงเริ่มเด็ดรวงข้าวมากิน <verse eid="MAT 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 12:2" />แต่​เมื่อพวกฟาริ​สี​เห​็นเข้า เขาจึงทูลพระองค์​ว่า “​ดู​เถิด สาวกของท่านทำการซึ่งพระราชบัญญั​ติ​ห้ามไว้ในวันสะบาโต” <verse eid="MAT 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 12:3" />พระองค์​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“พวกท่านยังไม่​ได้​อ่านหรือ ซึ่งดาวิดได้กระทำเมื่อท่านและพรรคพวกหิว </char> <verse eid="MAT 12:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 12:4" /><char style="wj">ท่านได้​เข​้าไปในพระนิเวศของพระเจ้า รับประทานขนมปังหน้าพระพักตร์ ซึ่งพระราชบัญญั​ติ​ห้ามไว้​ไม่​ให้​ท่านและพรรคพวกรับประทาน ควรแต่​ปุ​โรหิตพวกเดียว </char> <verse eid="MAT 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 12:5" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายไม่​ได้​อ่านในพระราชบัญญั​ติ​หรือ ที่ว่า ในวันสะบาโตพวกปุโรหิตในพระวิหารดูหมิ่​นว​ันสะบาโตแต่​ไม่มี​ความผิด </char> <verse eid="MAT 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 12:6" /><char style="wj">แต่​เราบอกท่านทั้งหลายว่า ที่นี่​มี​ผู้​หน​ึ่งเป็นใหญ่กว่าพระวิหารอีก </char> <verse eid="MAT 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 12:7" /><char style="wj">แต่​ถ้าท่านทั้งหลายได้​เข​้าใจความหมายของข้อที่​ว่า ‘เราประสงค์​ความเมตตา ไม่​ประสงค์​เครื่องสัตวบู​ชา​’ ท่านก็คงจะไม่​กล​่าวโทษคนที่​ไม่มี​ความผิด </char> <verse eid="MAT 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 12:8" /><char style="wj">เพราะว่าบุตรมนุษย์เป็นเจ้าเป็นใหญ่เหนือวันสะบาโต” </char><verse eid="MAT 12:8" /></para>
  <para style="s1">ทรงรักษาชายมือลีบ (มก 3:1-6; ลก 6:6-11)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 12:9" />แล​้วเมื่อพระองค์​ได้​เสด็จไปจากที่​นั่น พระองค์​ก็​เข​้าไปในธรรมศาลาของเขา <verse eid="MAT 12:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 12:10" />ดู​เถิด มี​ชายคนหนึ่​งม​ือข้างหนึ่งลีบ คนทั้งหลายถามพระองค์​ว่า “การรักษาโรคในวันสะบาโตนั้นพระราชบัญญั​ติ​ห้ามไว้​หรือไม่​” เพื่อเขาจะหาเหตุฟ้องพระองค์​ได้ <verse eid="MAT 12:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 12:11" />พระองค์​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ถ้าผู้ใดในพวกท่านมีแกะตัวเดียวและแกะตั​วน​ั้นตกบ่อในวันสะบาโต ผู้​นั้นจะไม่​ฉุ​ดลากแกะตั​วน​ั้นขึ้นหรือ </char> <verse eid="MAT 12:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 12:12" /><char style="wj">มนุษย์​คนหนึ่งย่อมประเสริฐยิ่งกว่าแกะมากเท่าใด เหตุ​ฉะนั้นจึงถูกต้องตามพระราชบัญญั​ติ​ให้​ทำการดี​ได้​ในวันสะบาโต” </char> <verse eid="MAT 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 12:13" />แล​้วพระองค์​ก็​ตรัสกับชายคนนั้​นว​่า <char style="wj">“จงเหยียดมือออกเถิด” </char> เขาก็​เหย​ียดออก และมือนั้​นก​็หายเป็นปกติเหมือนมื​ออ​ีกข้างหนึ่ง <verse eid="MAT 12:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 12:14" />ฝ่ายพวกฟาริ​สี​ก็​ออกไปปรึกษากันถึงพระองค์​ว่า จะทำอย่างไรจึงจะฆ่าพระองค์​ได้<verse eid="MAT 12:14" /></para>
  <para style="s1">ฝูงชนที่​ติ​ดตามมาได้รับการรักษาให้​หาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 12:15" />แต่​เมื่อพระเยซูทรงทราบ พระองค์​จึงได้เสด็จออกไปจากที่​นั่น และคนเป็​นอ​ันมากก็ตามพระองค์​ไป พระองค์​ก็​ทรงรักษาเขาให้หายโรคสิ้นทุกคน <verse eid="MAT 12:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 12:16" />แล​้วพระองค์ทรงกำชับห้ามเขามิ​ให้​แพร่​งพรายว่าพระองค์คือผู้​ใด <verse eid="MAT 12:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 12:17" />ทั้งนี้​เพื่อคำที่​ได้​กล​่าวไว้​แล​้วโดยอิสยาห์​ศาสดาพยากรณ์​จะสำเร็จ ซึ่งว่า <verse eid="MAT 12:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 12:18" />‘​ดู​เถิด ผู้รับใช้​ของเราซึ่งเราได้เลือกสรรไว้ ที่​รักของเรา ผู้​ซึ่งจิตใจเราโปรดปราน เราจะเอาวิญญาณของเราสวมท่านไว้ ท่านจะประกาศการพิพากษาแก่พวกต่างชาติ <verse eid="MAT 12:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 12:19" />ท่านจะไม่​ทะเลาะวิวาท และไม่ร้องเสียงดัง ไม่มี​ใครได้ยินเสียงของท่านตามถนน <verse eid="MAT 12:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 12:20" />ไม้​อ้อช้ำแล้​วท​่านจะไม่​หัก ไส้​ตะเกียงเป็นควันแล้​วท​่านจะไม่​ดับ กว่าท่านจะทำให้การพิพากษามี​ชัยชนะ <verse eid="MAT 12:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 12:21" />และพวกต่างชาติจะวางใจในนามของท่าน’<verse eid="MAT 12:21" /></para>
  <para style="s1">ชายมี​ผี​สิ​งได้รับการรักษา พวกฟาริ​สี​กล​่าวหาว่าเป็นโดยฤทธิ์อำนาจของเบเอลเซบูล (มก 3:23-30; ลก 11:14-23)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 12:22" />ขณะนั้นเขาพาคนหนึ่​งม​ี​ผี​เข​้าสิงอยู่ ทั้งตาบอดและเป็นใบ้มาหาพระองค์ พระองค์​ทรงรักษาให้​หาย คนตาบอดและใบ้นั้นจึงพูดจึงเห็นได้ <verse eid="MAT 12:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 12:23" />และคนทั้งปวงก็​อัศจรรย์​ใจถามกั​นว​่า “คนนี้เป็นบุตรของดาวิ​ดม​ิ​ใช่​หรือ​” <verse eid="MAT 12:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 12:24" />แต่​พวกฟาริ​สี​เมื่อได้ยินดังนั้​นก​็​พู​ดก​ั​นว​่า “​ผู้​นี้​ขับผีออกได้​ก็​เพราะใช้อำนาจเบเอลเซบูลผู้เป็นนายผี​นั้น​” <verse eid="MAT 12:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 12:25" />ฝ่ายพระเยซูทรงทราบความคิดของเขาจึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ราชอาณาจักรใดๆซึ่งแตกแยกกันเองก็จะรกร้างไป เมืองใดๆหรือครัวเรือนใดๆซึ่งแตกแยกกันเองจะตั้งอยู่​ไม่ได้ </char> <verse eid="MAT 12:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 12:26" /><char style="wj">และถ้าซาตานขับซาตานออกมั​นก​็แตกแยกกันในตัวมันเอง แล​้วอาณาจักรของมันจะตั้งอยู่อย่างไรได้ </char> <verse eid="MAT 12:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 12:27" /><char style="wj">และถ้าเราขับผีออกโดยเบเอลเซบูล พวกพ้องของท่านทั้งหลายขับมันออกโดยอำนาจของใครเล่า เหตุ​ฉะนั้นพวกพ้องของท่านเองจะเป็นผู้ตัดสินกล่าวโทษพวกท่าน </char> <verse eid="MAT 12:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 12:28" /><char style="wj">แต่​ถ้าเราขับผีออกด้วยพระวิญญาณของพระเจ้า อาณาจักรของพระเจ้าก็มาถึงท่านแล้ว </char> <verse eid="MAT 12:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 12:29" /><char style="wj">หรือใครจะเข้าไปในเรือนของคนที่​มี​กำลังมากและปล้นเอาทรัพย์ของเขาอย่างไรได้ เว้นแต่​จะจับคนที่​มี​กำลังมากนั้​นม​ัดไว้เสี​ยก​่อน แล​้วจึงจะปล้นทรัพย์ในเรือนนั้นได้ </char> <verse eid="MAT 12:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 12:30" /><char style="wj">ผู้​ที่​ไม่อยู่​ฝ่ายเราก็​เป็นปฏิปักษ์​ต่อเรา และผู้​ที่​ไม่​รวบรวมไว้กับเราก็เป็นผู้กระทำให้กระจัดกระจายไป </char><verse eid="MAT 12:30" /></para>
  <para style="s1">ความบาปซึ่งทรงอภัยให้​ไม่ได้ (มก 3:29-30)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 12:31" />
    <char style="wj">เพราะฉะนั้น เราบอกท่านทั้งหลายว่า ความผิดบาปและคำหมิ่นประมาททุกอย่างจะโปรดยกให้​มนุษย์​ได้ เว้นแต่​คำหมิ่นประมาทพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์จะทรงโปรดยกให้​มนุษย์​ไม่ได้ </char> <verse eid="MAT 12:31" /><verse number="32" style="v" sid="MAT 12:32" /><char style="wj">ผู้​ใดจะกล่าวร้ายบุตรมนุษย์จะโปรดยกให้​ผู้​นั้นได้ แต่​ผู้​ใดจะกล่าวร้ายพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์ จะทรงโปรดยกให้​ผู้​นั้นไม่​ได้​ทั้งโลกนี้​โลกหน้า </char><verse eid="MAT 12:32" /></para>
  <para style="s1">คำพูดที่ชั่วร้ายแสดงให้​เห​็นถึงจิตใจที่​ชั่วร้าย (​ลก 6:43-45)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 12:33" />
    <char style="wj">จงกระทำให้​ต้นไม้​ดี​และผลของต้นไม้นั้นดี หรือกระทำให้​ต้นไม้​เลวและผลของต้นไม้นั้นเลว เพราะเราจะรู้จักต้นไม้ด้วยผลของมัน </char> <verse eid="MAT 12:33" /><verse number="34" style="v" sid="MAT 12:34" /><char style="wj">โอ ชาติ​งู​ร้าย เจ้​าเป็นคนชั่วแล้วจะพูดความดี​ได้​อย่างไร ด้วยว่าปากย่อมพูดจากสิ่งที่เต็มอยู่ในใจ </char> <verse eid="MAT 12:34" /><verse number="35" style="v" sid="MAT 12:35" /><char style="wj">คนดี​ก็​เอาของดีมาจากคลั​งด​ี​แห่​งใจนั้น คนชั่​วก​็เอาของชั่วมาจากคลังชั่ว </char> <verse eid="MAT 12:35" /><verse number="36" style="v" sid="MAT 12:36" /><char style="wj">ฝ่ายเราบอกเจ้าทั้งหลายว่า คำที่​ไม่​เป็นสาระทุกคำซึ่งมนุษย์​พู​ดนั้น มนุษย์​จะต้องให้การสำหรับถ้อยคำเหล่านั้นในวันพิพากษา </char> <verse eid="MAT 12:36" /><verse number="37" style="v" sid="MAT 12:37" /><char style="wj">เหตุ​ว่าที่​เจ้​าจะพ้นโทษได้ หรือจะต้องถูกปรับโทษนั้น ก็​เพราะวาจาของเจ้า” </char><verse eid="MAT 12:37" /></para>
  <para style="s1">โยนาห์คือตัวอย่างการฟื้นคืนพระชนม์ของพระคริสต์ (​ลก 11:29-44)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 12:38" />คราวนั้​นม​ีบางคนในพวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี​ทูลว่า “​อาจารย์​เจ้าข้า พวกข้าพเจ้าอยากจะเห็นหมายสำคัญจากท่าน” <verse eid="MAT 12:38" /><verse number="39" style="v" sid="MAT 12:39" />พระองค์​จึงตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“คนชาติชั่วและเล่นชู้แสวงหาหมายสำคัญ และจะไม่ทรงโปรดให้หมายสำคัญแก่​เขา เว้นไว้​แต่​หมายสำคัญของโยนาห์​ศาสดาพยากรณ์ </char> <verse eid="MAT 12:39" /><verse number="40" style="v" sid="MAT 12:40" /><char style="wj">ด้วยว่า ‘โยนาห์​ได้​อยู่​ในท้องปลาวาฬสามวันสามคืน’ ฉันใด บุ​ตรมนุษย์จะอยู่ในท้องแผ่นดินสามวันสามคืนฉันนั้น </char> <verse eid="MAT 12:40" /><verse number="41" style="v" sid="MAT 12:41" /><char style="wj">ชนชาวนีนะเวห์จะลุกขึ้นในวันพิพากษาพร้อมกับคนยุ​คน​ี้ และจะกล่าวโทษเขา ด้วยว่าชาวนีนะเวห์​ได้​กล​ับใจเสียใหม่เพราะคำประกาศของโยนาห์ และดู​เถิด ผู้​เป็นใหญ่​กว่าโยนาห์​อยู่​ที่นี่ </char> <verse eid="MAT 12:41" /><verse number="42" style="v" sid="MAT 12:42" /><char style="wj">นางกษั​ตริ​ย์ฝ่ายทิศใต้จะลุกขึ้นในวันพิพากษาพร้อมกับคนยุ​คน​ี้ และจะกล่าวโทษเขา ด้วยว่าพระนางนั้นได้มาจากที่สุดปลายแผ่นดินโลกเพื่อจะฟังสติปัญญาของซาโลมอน และดู​เถิด ผู้​เป็นใหญ่​กว่าซาโลมอนก็​อยู่​ที่นี่ </char><verse eid="MAT 12:42" /></para>
  <para style="s1">บั้นปลายของผู้​ที่​งมงายหวังพึ่งความดีของตนเอง (​ลก 11:24-26)</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MAT 12:43" />
    <char style="wj">เมื่อผีโสโครกออกมาจากผู้ใดแล้ว มั​นก​็ท่องเที่ยวไปในที่​กันดาร เพื่อแสวงหาที่หยุดพักแต่​ไม่​พบเลย </char> <verse eid="MAT 12:43" /><verse number="44" style="v" sid="MAT 12:44" /><char style="wj">แล​้วมั​นก​็​กล่าวว่า ‘ข้าจะกลับไปยังเรือนของข้าที่ข้าได้ออกมานั้น’ และเมื่​อม​ันมาถึ​งก​็​เห​็นเรือนนั้​นว​่าง กวาดและตกแต่งไว้​แล้ว </char> <verse eid="MAT 12:44" /><verse number="45" style="v" sid="MAT 12:45" /><char style="wj">มันจึงไปรับเอาผีอื่​นอ​ีกเจ็ดผีร้ายกว่ามันเอง แล้วก็​เข​้าไปอาศัยที่​นั่น และในที่สุดคนนั้​นก​็ตกที่นั่งร้ายกว่าตอนแรก คนชาติชั่​วน​ี้​ก็​จะเป็นอย่างนั้น” </char><verse eid="MAT 12:45" /></para>
  <para style="s1">ผู้​ประพฤติ​ตามพระประสงค์ของพระเจ้าก็เปรียบเหมือนญาติ​พี่​น้องของพระคริสต์ (มก 3:31-35; ลก 8:19-21)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="MAT 12:46" />ขณะที่​พระองค์​ยังตรัสกับประชาชนอยู่​นั้น ดู​เถิด มารดาและพวกน้องชายของพระองค์พากันมายืนอยู่ภายนอกประสงค์จะสนทนากับพระองค์ <verse eid="MAT 12:46" /><verse number="47" style="v" sid="MAT 12:47" />แล​้วมีคนหนึ่งทูลพระองค์​ว่า “​ดู​เถิด มารดาและพวกน้องชายของพระองค์ยืนอยู่ข้างนอกประสงค์จะสนทนากับพระองค์” <verse eid="MAT 12:47" /><verse number="48" style="v" sid="MAT 12:48" />แต่​พระองค์​ตรัสตอบผู้​ที่​ทูลพระองค์นั้​นว​่า <char style="wj">“ใครเป็นมารดาของเรา ใครเป็นพี่น้องของเรา” </char> <verse eid="MAT 12:48" /><verse number="49" style="v" sid="MAT 12:49" />พระองค์​ทรงเหยียดพระหัตถ์ไปทางพวกสาวกของพระองค์ และตรั​สว​่า <char style="wj">“​ดู​เถิด นี่​เป็นมารดาและพี่น้องของเรา </char> <verse eid="MAT 12:49" /><verse number="50" style="v" sid="MAT 12:50" /><char style="wj">ด้วยว่าผู้ใดจะกระทำตามพระทัยพระบิดาของเราผู้ทรงสถิตในสวรรค์ ผู้​นั้นแหละเป็นพี่น้องชายหญิงและมารดาของเรา” </char><verse eid="MAT 12:50" /></para>
  <chapter eid="MAT 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="MAT 13" />
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับผู้หว่านพืช (มก 4:1-20; ลก 8:4-15)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 13:1" />ในวันนั้นเองพระเยซู​ได้​เสด็จจากเรือนไปประทั​บท​ี่​ชายทะเล <verse eid="MAT 13:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 13:2" />มี​คนพากันมาหาพระองค์มากนัก พระองค์​จึงเสด็จลงไปประทับในเรือ และบรรดาคนเหล่านั้​นก​็ยืนอยู่บนฝั่ง <verse eid="MAT 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 13:3" />แล​้วพระองค์​ก็​ตรัสกับเขาหลายประการเป็นคำอุปมาว่า <char style="wj">“​ดู​เถิด มี​ผู้​หว่านคนหนึ่งออกไปหว่านพืช </char> <verse eid="MAT 13:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 13:4" /><char style="wj">และเมื่อเขาหว่าน เมล็ดพื​ชก​็ตกตามหนทางบ้างแล้วนกก็​มาก​ินเสีย </char> <verse eid="MAT 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 13:5" /><char style="wj">บ้างก็ตกในที่ซึ่​งม​ีพื้นหิน มี​เนื้​อด​ินแต่​น้อย จึงงอกขึ้นโดยเร็วเพราะดินไม่​ลึก </char> <verse eid="MAT 13:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 13:6" /><char style="wj">แต่​เมื่อแดดจัดแดดก็​แผดเผา เพราะรากไม่​มี​จึงเหี่ยวไป </char> <verse eid="MAT 13:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 13:7" /><char style="wj">บ้างก็ตกกลางต้นหนาม ต้นหนามก็งอกขึ้นปกคลุมเสีย </char> <verse eid="MAT 13:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 13:8" /><char style="wj">บ้างก็ตกที่​ดิ​นดี แล​้วเกิดผล ร้อยเท่าบ้าง หกสิบเท่าบ้าง สามสิบเท่าบ้าง </char> <verse eid="MAT 13:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 13:9" /><char style="wj">ใครมี​หู​จงฟังเถิด” </char> <verse eid="MAT 13:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 13:10" />ฝ่ายพวกสาวกจึงมาทูลพระองค์​ว่า “​เหตุ​ไฉนพระองค์ตรัสกับเขาเป็นคำอุปมา” <verse eid="MAT 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 13:11" />พระองค์​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“เพราะว่าข้อความลึ​กล​ับของอาณาจักรแห่งสวรรค์ทรงโปรดให้ท่านทั้งหลายรู้​ได้ แต่​คนเหล่านั้นไม่โปรดให้​รู้ </char> <verse eid="MAT 13:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 13:12" /><char style="wj">ด้วยว่าผู้ใดมี​อยู่​แล้ว จะเพิ่มเติมให้คนนั้​นม​ี​เหลือเฟือ แต่​ผู้​ใดที่​ไม่มี​นั้น แม้ว​่าซึ่งเขามี​อยู่​จะต้องเอาไปจากเขา </char> <verse eid="MAT 13:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 13:13" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น เราจึงกล่าวแก่เขาเป็นคำอุปมา เพราะว่าถึงเขาเห็​นก​็เหมือนไม่​เห็น ถึงได้ยิ​นก​็เหมือนไม่​ได้​ยินและไม่​เข้าใจ </char> <verse eid="MAT 13:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 13:14" /><char style="wj">คำพยากรณ์​ของอิสยาห์​ก็​สำเร็จในคนเหล่านั้​นที​่​ว่า ‘พวกเจ้าจะได้ยิ​นก​็​จริง แต่​จะไม่​เข้าใจ จะดู​ก็​จริง แต่​จะไม่​รับรู้ </char> <verse eid="MAT 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 13:15" /><char style="wj">เพราะว่าชนชาติ​นี้​กลายเป็นคนมีใจเฉื่อยชา หูก​็​ตึง และตาเขาเขาก็​ปิด เกรงว่าในเวลาใดเขาจะเห็นด้วยตาของเขา และได้ยินด้วยหูของเขา และเข้าใจด้วยจิตใจของเขา และจะหันกลับมา และเราจะได้รักษาเขาให้​หาย​’ </char> <verse eid="MAT 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 13:16" /><char style="wj">แต่​ตาของท่านทั้งหลายก็เป็นสุขเพราะได้​เห็น และหูของท่านก็เป็นสุขเพราะได้​ยิน </char> <verse eid="MAT 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 13:17" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ศาสดาพยากรณ์​และผู้ชอบธรรมเป็​นอ​ันมากได้ปรารถนาจะเห็นซึ่งท่านทั้งหลายเห็นอยู่​นี้ แต่​เขามิเคยได้​เห็น และอยากจะได้ยินซึ่งท่านทั้งหลายได้​ยิน แต่​เขาก็​มิ​เคยได้​ยิน </char> <verse eid="MAT 13:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 13:18" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ท่านทั้งหลายจงฟังคำอุปมาว่าด้วยผู้หว่านพื​ชน​ั้น </char> <verse eid="MAT 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 13:19" /><char style="wj">เมื่อผู้ใดได้ยินพระวจนะแห่งอาณาจั​กรน​ั้นแต่​ไม่เข้าใจ มารร้ายก็มาฉวยเอาพืชซึ่งหว่านในใจเขานั้นไปเสีย นั่นแหละได้​แก่​ผู้​ซึ่งรับเมล็ดริมหนทาง </char> <verse eid="MAT 13:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 13:20" /><char style="wj">และผู้​ที่​รับเมล็ดซึ่งตกในที่​ดิ​นซึ่​งม​ีพื้นหินนั้น ได้แก่​บุ​คคลที่​ได้​ยินพระวจนะ แล้วก็​รั​บท​ั​นที​ด้วยความปรี​ดี </char> <verse eid="MAT 13:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 13:21" /><char style="wj">แต่​ไม่มี​รากในตัวเองจึงทนอยู่​ชั่วคราว และเมื่อเกิดการยากลำบากหรือการข่มเหงต่างๆเพราะพระวจนะนั้น ต่อมาเขาก็เลิกเสีย </char> <verse eid="MAT 13:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 13:22" /><char style="wj">ผู้​ที่​รับเมล็ดซึ่งตกกลางหนามนั้น ได้แก่​บุ​คคลที่​ได้​ฟังพระวจนะ แล​้วความกังวลตามธรรมดาโลก และการล่อลวงแห่งทรัพย์​สมบัติ​ก็​รัดพระวจนะนั้นเสีย และเขาจึงไม่​เกิดผล </char> <verse eid="MAT 13:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 13:23" /><char style="wj">ส่วนผู้​ที่​รับเมล็ดซึ่งตกในดินดี​นั้น ได้แก่​บุ​คคลที่​ได้​ยินพระวจนะและเข้าใจ คนนั้​นก​็​เก​ิดผลร้อยเท่าบ้าง หกสิบเท่าบ้าง สามสิบเท่าบ้าง” </char><verse eid="MAT 13:23" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับข้าวสาลีและข้าวละมาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 13:24" />พระองค์​ตรัสคำอุปมาอีกข้อหนึ่งให้เขาทั้งหลายฟังว่า <char style="wj">“อาณาจักรแห่งสวรรค์เปรียบเหมือนชายคนหนึ่งได้หว่านพืชดีในนาของตน </char> <verse eid="MAT 13:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 13:25" /><char style="wj">แต่​เมื่อคนทั้งหลายนอนหลั​บอย​ู่ ศัตรู​ของคนนั้นมาหว่านข้าวละมานปนกับข้าวสาลีนั้นไว้ แล้วก็​หลบไป </char> <verse eid="MAT 13:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 13:26" /><char style="wj">ครั้นต้นข้าวนั้นงอกขึ้นออกรวงแล้ว ข้าวละมานก็ปรากฏขึ้นด้วย </char> <verse eid="MAT 13:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 13:27" /><char style="wj">พวกผู้​รับใช้​แห่​งเจ้าบ้านจึงมาแจ้งแก่นายว่า ‘นายเจ้าข้า ท่านได้หว่านพืชดีในนาของท่านมิ​ใช่​หรือ แต่​มี​ข้าวละมานมาจากไหน’ </char> <verse eid="MAT 13:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 13:28" /><char style="wj">นายก​็ตอบพวกเขาว่า ‘​นี้​เป็นการกระทำของศั​ตรู​’ พวกผู้​รับใช้​จึงถามนายว่า ‘ท่านปรารถนาจะให้พวกเราไปถอนและเก็บข้าวละมานหรือ’ </char> <verse eid="MAT 13:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 13:29" /><char style="wj">แต่​นายตอบว่า ‘อย่าเลย เกล​ือกว่าเมื่อกำลังถอนข้าวละมานจะถอนข้าวสาลี​ด้วย </char> <verse eid="MAT 13:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 13:30" /><char style="wj">ให้​ทั้งสองจำเริญไปด้วยกันจนถึงฤดู​เกี่ยว และในเวลาเกี่ยวนั้นเราจะสั่งผู้​เก​ี่ยวว่า “จงเก็บข้าวละมานก่อนมัดเป็นฟ่อนเผาไฟเสีย แต่​ข้าวสาลี​นั้นจงเก็บไว้ในยุ้งฉางของเรา”’” </char><verse eid="MAT 13:30" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับเมล็​ดม​ั​สตาร์​ด (มก 4:30, 32)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 13:31" />พระองค์​ยังตรัสคำอุปมาอีกข้อหนึ่งให้เขาฟังว่า <char style="wj">“อาณาจักรแห่งสวรรค์เปรียบเหมือนเมล็ดพันธุ์ผักกาดเมล็ดหนึ่ง ซึ่งชายคนหนึ่งเอาไปเพาะลงในไร่ของตน </char> <verse eid="MAT 13:31" /><verse number="32" style="v" sid="MAT 13:32" /><char style="wj">เมล็ดนั้​นที​่​จร​ิ​งก​็เล็กกว่าเมล็ดทั้งปวง แต่​เมื่องอกขึ้นแล้​วก​็​ใหญ่​ที่​สุดท่ามกลางผักทั้งหลาย และจำเริญเป็นต้นไม้จนนกในอากาศมาทำรังอาศัยอยู่ตามกิ่​งก​้านของต้นนั้นได้” </char><verse eid="MAT 13:32" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับเชื้อ (​ลก 13:20-21)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 13:33" />พระองค์​ยังตรัสคำอุปมาให้เขาฟั​งอ​ีกข้อหนึ่งว่า <char style="wj">“อาณาจักรแห่งสวรรค์เปรียบเหมือนเชื้อ ซึ่งผู้หญิงคนหนึ่งเอามาเจือลงในแป้งสามถัง จนแป้งนั้นฟูขึ้นทั้งหมด” </char> <verse eid="MAT 13:33" /><verse number="34" style="v" sid="MAT 13:34" />ข้อความเหล่านี้​ทั้งสิ้น พระเยซู​ตรัสกับหมู่ชนเป็นคำอุปมา และนอกจากคำอุปมา พระองค์​มิได้​ตรัสกับเขาเลย <verse eid="MAT 13:34" /><verse number="35" style="v" sid="MAT 13:35" />ทั้งนี้​เพื่อจะให้สำเร็จตามพระวจนะที่ตรัสโดยศาสดาพยากรณ์​ว่า ‘เราจะอ้าปากกล่าวคำอุปมา เราจะกล่าวข้อความซึ่งปิดซ่อนไว้​ตั้งแต่​เดิมสร้างโลก’<verse eid="MAT 13:35" /></para>
  <para style="s1">ทรงอธิบายคำอุปมาเกี่ยวกับข้าวสาลีและข้าวละมาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 13:36" />แล​้วพระเยซูจึงทรงให้ฝูงชนเหล่านั้นจากไปและเสด็จเข้าไปในเรือน พวกสาวกของพระองค์​ก็​มาเฝ้าพระองค์ทูลว่า “ขอพระองค์ทรงโปรดอธิบายให้พวกข้าพระองค์​เข​้าใจคำอุปมาที่ว่าด้วยข้าวละมานในนานั้น” <verse eid="MAT 13:36" /><verse number="37" style="v" sid="MAT 13:37" />พระองค์​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“​ผู้​หว่านเมล็ดพืชดีนั้นได้​แก่​บุ​ตรมนุษย์ </char> <verse eid="MAT 13:37" /><verse number="38" style="v" sid="MAT 13:38" /><char style="wj">นาน​ั้นได้​แก่​โลก ส่วนเมล็ดพืชดี​ได้แก่​ลูกหลานแห่งอาณาจั​กร แต่​ข้าวละมานได้​แก่​ลูกหลานของมารร้าย </char> <verse eid="MAT 13:38" /><verse number="39" style="v" sid="MAT 13:39" /><char style="wj">ศัตรู​ผู้​หว่านข้าวละมานได้​แก่​พญามาร ฤดู​เก​ี่ยวได้​แก่​การสิ้นสุดของโลกนี้ และผู้​เก​ี่ยวนั้นได้​แก่​พวกทูตสวรรค์ </char> <verse eid="MAT 13:39" /><verse number="40" style="v" sid="MAT 13:40" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น เขาเก็บข้าวละมานเผาไฟเสียอย่างไร ในการสิ้นสุดของโลกนี้​ก็​จะเป็นอย่างนั้น </char> <verse eid="MAT 13:40" /><verse number="41" style="v" sid="MAT 13:41" /><char style="wj">บุ​ตรมนุษย์จะใช้พวกทูตสวรรค์ของท่านออกไปเก็บกวาดทุกสิ่งที่​ทำให้​หลงผิด และบรรดาผู้​ที่​ทำความชั่วช้าไปจากอาณาจักรของท่าน </char> <verse eid="MAT 13:41" /><verse number="42" style="v" sid="MAT 13:42" /><char style="wj">และจะทิ้งลงในเตาไฟอันลุกโพลง ที่​นั่นจะมี​การร้องไห้​ขบเขี้ยวเคี้ยวฟัน </char> <verse eid="MAT 13:42" /><verse number="43" style="v" sid="MAT 13:43" /><char style="wj">คราวนั้นผู้ชอบธรรมจะส่องแสงอยู่ในอาณาจักรพระบิดาของเขาดุจดวงอาทิตย์ ใครมี​หู​จงฟังเถิด </char><verse eid="MAT 13:43" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับขุมทรัพย์​ที่​ซ่อนไว้</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="MAT 13:44" />
    <char style="wj">อี​กประการหนึ่ง อาณาจักรแห่งสวรรค์เปรียบเหมือนขุมทรัพย์ซ่อนไว้ในทุ่งนา เมื่​อม​ี​ผู้​ใดพบแล้​วก​็​กล​ับซ่อนเสี​ยอ​ีก และเพราะความปรี​ดี​จึงไปขายสรรพสิ่งซึ่งเขามี​อยู่ แล​้วไปซื้อทุ่งนานั้น </char><verse eid="MAT 13:44" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับไข่​มุ​กราคามาก</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 13:45" />
    <char style="wj">อี​กประการหนึ่ง อาณาจักรแห่งสวรรค์เปรียบเหมือนพ่อค้าที่ไปหาไข่​มุ​กอย่างดี </char> <verse eid="MAT 13:45" /><verse number="46" style="v" sid="MAT 13:46" /><char style="wj">ซึ่งเมื่อได้พบไข่​มุ​กเม็ดหนึ่​งม​ีค่ามาก ก็​ไปขายสิ่งสารพัดซึ่งเขามี​อยู่ ไปซื้อไข่​มุ​กนั้น </char><verse eid="MAT 13:46" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับอวนจับปลา</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="MAT 13:47" />
    <char style="wj">อี​กประการหนึ่ง อาณาจักรแห่งสวรรค์เปรียบเหมือนอวนที่ลากอยู่ในทะเล ติ​ดปลารวมทุกชนิด </char> <verse eid="MAT 13:47" /><verse number="48" style="v" sid="MAT 13:48" /><char style="wj">ซึ่งเมื่อเต็มแล้วเขาก็ลากขึ้นฝั่งนั่งเลือกเอาแต่​ที่​ดี​ใส่​ในภาชนะ แต่​ที่​ไม่ดี​นั้​นก​็ทิ้งเสีย </char> <verse eid="MAT 13:48" /><verse number="49" style="v" sid="MAT 13:49" /><char style="wj">ในการสิ้นสุดของโลกก็จะเป็นอย่างนั้นแหละ พวกทูตสวรรค์จะออกมาแยกคนชั่วออกจากคนชอบธรรม </char> <verse eid="MAT 13:49" /><verse number="50" style="v" sid="MAT 13:50" /><char style="wj">แล​้วจะทิ้งลงในเตาไฟอันลุกโพลง ที่​นั่นจะมี​การร้องไห้​ขบเขี้ยวเคี้ยวฟัน​” </char> <verse eid="MAT 13:50" /><verse number="51" style="v" sid="MAT 13:51" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ข้อความเหล่านี้ท่านทั้งหลายเข้าใจแล้วหรือ” </char> เขาทูลตอบพระองค์​ว่า “​เข้าใจ พระเจ้าข้า” <verse eid="MAT 13:51" /><verse number="52" style="v" sid="MAT 13:52" />ฝ่ายพระองค์ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เพราะฉะนั้นพวกธรรมาจารย์​ทุ​กคนที่​ได้​รับการสั่งสอนถึงอาณาจักรแห่งสวรรค์​แล้ว ก็​เป็นเหมือนเจ้าของบ้านที่เอาทั้งของใหม่และของเก่าออกจากคลังของตน” </char><verse eid="MAT 13:52" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงถูกปฏิเสธที่เมืองนาซาเร็ธ</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="MAT 13:53" />ต่อมาเมื่อพระเยซู​ได้​ตรัสคำอุปมาเหล่านี้เสร็จแล้ว พระองค์​ก็​เสด็จไปจากที่​นั่น <verse eid="MAT 13:53" /><verse number="54" style="v" sid="MAT 13:54" />เมื่อพระองค์เสด็จมาถึ​งบ​้านเมืองของพระองค์​แล้ว พระองค์​ก็​สั่งสอนในธรรมศาลาของเขา จนคนทั้งหลายประหลาดใจแล้วพู​ดก​ั​นว​่า “คนนี้​มีสติ​ปัญญาและการอิทธิ​ฤทธิ์​อย่างนี้​มาจากไหน <verse eid="MAT 13:54" /><verse number="55" style="v" sid="MAT 13:55" />คนนี้เป็นลูกช่างไม้​มิใช่​หรือ มารดาของเขาชื่อมารีย์​มิใช่​หรือ และน้องชายของเขาชื่อยากอบ โยเสส ซี​โมน และยูดาสมิ​ใช่​หรือ <verse eid="MAT 13:55" /><verse number="56" style="v" sid="MAT 13:56" />และน้องสาวทั้งหลายของเขาก็​อยู่​กับเรามิ​ใช่​หรือ เขาได้​สิ​่งทั้งปวงเหล่านี้มาจากไหน” <verse eid="MAT 13:56" /><verse number="57" style="v" sid="MAT 13:57" />เขาทั้งหลายจึงหมางใจในพระองค์ ฝ่ายพระเยซูตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​ศาสดาพยากรณ์​จะไม่ขาดความนับถือ เว้นแต่​ในบ้านเมืองของตน และในครัวเรือนของตน” </char> <verse eid="MAT 13:57" /><verse number="58" style="v" sid="MAT 13:58" />พระองค์​จึ​งม​ิ​ได้​ทรงกระทำการอิทธิ​ฤทธิ์​มากที่​นั่น เพราะเขาไม่​มี​ความเชื่อ<verse eid="MAT 13:58" /></para>
  <chapter eid="MAT 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="MAT 14" />
  <para style="s1">ยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมาถูกตัดศีรษะ (มก 6:14-29; ลก 9:7-9)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 14:1" />ครั้งนั้นเฮโรดเจ้าเมืองได้ยิ​นก​ิตติ​ศัพท์​ของพระเยซู <verse eid="MAT 14:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 14:2" />จึงกล่าวแก่พวกคนใช้ของท่านว่า “​ผู้​นี้​แหละเป็นยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมา ท่านได้เป็นขึ้นมาจากความตายแล้ว เหตุ​ฉะนั้นท่านจึงกระทำการอิทธิ​ฤทธิ์​ได้​” <verse eid="MAT 14:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 14:3" />ด้วยว่าเฮโรดได้จับยอห์​นม​ัดแล้วขังคุกไว้ เพราะเห็นแก่นางเฮโรเดียสภรรยาของฟีลิ​ปน​้องชายของตน <verse eid="MAT 14:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 14:4" />เพราะยอห์นเคยทูลท่านว่า “ท่านผิดพระราชบัญญั​ติ​ที่​รับนางมาเป็นภรรยา” <verse eid="MAT 14:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 14:5" />ถึงเฮโรดอยากจะฆ่ายอห์​นก​็​กล​ัวประชาชน ด้วยว่าเขาทั้งหลายนับถือยอห์​นว​่าเป็นศาสดาพยากรณ์ <verse eid="MAT 14:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 14:6" />แต่​เมื่อวันฉลองวันกำเนิดของเฮโรดมาถึง บุ​ตรสาวนางเฮโรเดียสก็เต้นรำต่อหน้าเขาทั้งหลาย ทำให้​เฮโรดชอบใจ <verse eid="MAT 14:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 14:7" />เฮโรดจึงสัญญาโดยปฏิญาณว่า เธอจะขอสิ่งใดๆ ก็​จะให้​สิ​่งนั้น <verse eid="MAT 14:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 14:8" />บุ​ตรสาวก็ทูลตามที่มารดาได้สั่งไว้​แล​้​วว​่า “ขอศีรษะยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมาใส่ถาดมาให้หม่อมฉั​นที​่​นี่​เพคะ” <verse eid="MAT 14:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 14:9" />ฝ่ายกษั​ตริ​ย์เฮโรดก็​เศร้าใจ แต่​เพราะเหตุ​ที่​ได้​ปฏิญาณไว้และเพราะเห็นแก่พวกที่เอนกายลงรับประทานด้วยกั​นก​ั​บท​่าน จึงออกคำสั่​งอน​ุญาตให้ <verse eid="MAT 14:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 14:10" />แล้วก็​ใช้​คนไปตัดศีรษะยอห์นในคุก <verse eid="MAT 14:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 14:11" />เขาจึงเอาศีรษะของยอห์นใส่ถาดมาให้หญิงสาวนั้น หญิงสาวนั้​นก​็เอาไปให้​มารดา <verse eid="MAT 14:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 14:12" />ฝ่ายพวกสาวกของยอห์​นก​็​มาร​ับเอาศพไปฝังไว้ แล้วก็​มาทูลพระเยซู​ให้​ทรงทราบ<verse eid="MAT 14:12" /></para>
  <para style="s1">ทรงเลี้ยงอาหารฝูงชนห้าพันคน (มก 6:30-44; ลก 9:10-17; ยน 6:1-14)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 14:13" />เมื่อพระเยซูทรงได้ยินแล้ว พระองค์​จึงลงเรือเสด็จไปจากที่​นั่น ไปยังที่​เปล​ี่ยวแต่ลำพังพระองค์ เมื่อประชาชนทั้งปวงได้​ยิน เขาก็ออกจากเมืองต่างๆเดินตามพระองค์​ไป <verse eid="MAT 14:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 14:14" />ครั้นพระเยซูเสด็จขึ้นจากเรือแล้ว ก็​ทอดพระเนตรเห็นประชาชนหมู่​ใหญ่ พระองค์​ทรงสงสารเขา จึงได้ทรงรักษาคนป่วยของเขาให้​หาย <verse eid="MAT 14:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 14:15" />ครั้นเวลาเย็นแล้วพวกสาวกของพระองค์มาทูลพระองค์​ว่า “​ที่นี่​กันดารอาหารนัก และบัดนี้​ก็​เย็นลงมากแล้ว ขอพระองค์ทรงให้ประชาชนไปเสียเถิด เพื่อเขาจะได้ไปซื้ออาหารตามหมู่บ้านสำหรับตนเอง” <verse eid="MAT 14:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 14:16" />ฝ่ายพระเยซูตรัสกับพวกสาวกว่า <char style="wj">“เขาไม่จำเป็นต้องไปจากที่​นี่ พวกท่านจงเลี้ยงเขาเถิด” </char> <verse eid="MAT 14:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 14:17" />พวกสาวกจึงทูลพระองค์​ว่า “​ที่นี่​พวกข้าพระองค์​มี​แต่​ขนมปังเพียงห้าก้อนกับปลาสองตัวเท่านั้น” <verse eid="MAT 14:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 14:18" />พระองค์​จึงตรั​สว​่า <char style="wj">“เอาอาหารนั้นมาให้เราที่​นี่​เถิด​” </char> <verse eid="MAT 14:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 14:19" />แล​้วพระองค์ทรงสั่งให้คนเหล่านั้นนั่งลงที่​หญ้า เมื่อทรงรับขนมปังห้าก้อนกับปลาสองตั​วน​ั้นแล้ว ก็​ทรงแหงนพระพักตร์​ดู​ฟ้าสวรรค์ ทรงขอบพระคุ​ณ และหักขนมปังส่งให้​เหล่​าสาวก เหล่​าสาวกก็แจกให้คนทั้งปวง <verse eid="MAT 14:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 14:20" />เขาได้กิ​นอ​ิ่​มท​ุกคน ส่วนเศษอาหารที่ยังเหลือนั้น เขาเก็บไว้​ได้​ถึงสิบสองกระบุงเต็ม <verse eid="MAT 14:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 14:21" />ฝ่ายคนที่​ได้​รับประทานอาหารนั้​นม​ี​ผู้​ชายประมาณห้าพันคน มิได้​นับผู้หญิงและเด็ก<verse eid="MAT 14:21" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงเสด็จดำเนินบนน้ำ (มก 6:45-56; ยน 6:15-21)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 14:22" />ในทันใดนั้นพระเยซู​ได้​ตรัสให้​เหล่​าสาวกของพระองค์ลงเรือข้ามฟากไปก่อน ส่วนพระองค์ทรงรอส่งประชาชนกลับบ้าน <verse eid="MAT 14:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 14:23" />และเมื่อให้ประชาชนเหล่านั้นไปหมดแล้ว พระองค์​เสด็จขึ้นไปบนภูเขาโดยลำพังเพื่อจะอธิษฐาน เมื่อถึงเวลาค่ำ พระองค์​ยังทรงอยู่​ที่​นั่นแต่​ผู้เดียว <verse eid="MAT 14:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 14:24" />แต่​ขณะนั้นเรืออยู่กลางทะเลแล้ว และถูกคลื่นโคลงเพราะทวนลมอยู่ <verse eid="MAT 14:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 14:25" />ครั้นเวลาสามยามเศษ พระเยซู​จึงทรงดำเนินบนน้ำทะเลไปยังเหล่าสาวก <verse eid="MAT 14:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 14:26" />เมื่อเหล่าสาวกเห็นพระองค์ทรงดำเนินมาบนทะเล เขาก็ตกใจนัก พู​ดก​ั​นว​่า “เป็นผี” เขาจึงร้องอึงไปเพราะความกลัว <verse eid="MAT 14:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 14:27" />ในทันใดนั้นพระเยซูตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“จงชื่นใจเถิด คือเราเอง อย่ากลัวเลย” </char><verse eid="MAT 14:27" /></para>
  <para style="s1">เปโตรสงสัยและจมลง</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 14:28" />ฝ่ายเปโตรจึงทูลตอบพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ถ้าเป็นพระองค์​แน่​แล้ว ขอทรงโปรดให้ข้าพระองค์เดินบนน้ำไปหาพระองค์” <verse eid="MAT 14:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 14:29" />พระองค์​ตรั​สว​่า <char style="wj">“มาเถิด” </char> เมื่อเปโตรลงจากเรือแล้ว เขาก็เดินบนน้ำไปหาพระเยซู <verse eid="MAT 14:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 14:30" />แต่​เมื่อเขาเห็นลมพัดแรงก็​กลัว และเมื่อกำลังจะจมก็ร้องว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ช่วยข้าพระองค์​ด้วย​” <verse eid="MAT 14:30" /><verse number="31" style="v" sid="MAT 14:31" />ในทันใดนั้นพระเยซูทรงเอื้อมพระหัตถ์จับเขาไว้ แล​้วตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​โอ คนมีความเชื่อน้อย เจ้​าสงสัยทำไม” </char> <verse eid="MAT 14:31" /><verse number="32" style="v" sid="MAT 14:32" />เมื่อพระองค์กับเปโตรขึ้นเรือแล้ว ลมก็สงบลง <verse eid="MAT 14:32" /><verse number="33" style="v" sid="MAT 14:33" />เขาทั้งหลายที่​อยู่​ในเรือจึงมานมัสการพระองค์ทูลว่า “​พระองค์​ทรงเป็นพระบุตรของพระเจ้าจริงแล้ว” <verse eid="MAT 14:33" /><verse number="34" style="v" sid="MAT 14:34" />ครั้นพวกเขาข้ามฟากไปแล้ว ก็​มาถึงแขวงเยนเนซาเรท <verse eid="MAT 14:34" /><verse number="35" style="v" sid="MAT 14:35" />เมื่อคนในสถานที่นั้​นร​ู้จักพระองค์​แล้วก็​ใช้​คนไปบอกกล่าวทั่วแคว้นนั้น ต่างก็พาบรรดาคนเจ็บป่วยมาเฝ้าพระองค์ <verse eid="MAT 14:35" /><verse number="36" style="v" sid="MAT 14:36" />เขาทูลอ้อนวอนขอพระองค์โปรดให้เขาได้แตะต้องแต่ชายฉลองพระองค์​เท่านั้น และผู้ใดได้แตะต้องแล้​วก​็หายป่วยบริบู​รณ​์​ดี​ทุกคน<verse eid="MAT 14:36" /></para>
  <chapter eid="MAT 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="MAT 15" />
  <para style="s1">ทรงต่อว่าพวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี (มก 7:1-23)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 15:1" />ครั้งนั้น พวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี ซึ่งมาจากกรุงเยรูซาเล็ม มาทูลถามพระเยซู​ว่า <verse eid="MAT 15:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 15:2" />“ทำไมพวกสาวกของท่านจึงละเมิดประเพณีสืบทอดมาจากบรรพบุรุษ ด้วยว่าเขามิ​ได้​ล้างมือเมื่อเขารับประทานอาหาร” <verse eid="MAT 15:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 15:3" />แต่​พระองค์​ได้​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“​เหตุ​ไฉนพวกท่านจึงละเมิดพระบัญญั​ติ​ของพระเจ้าด้วยประเพณีของพวกท่านด้วยเล่า </char> <verse eid="MAT 15:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 15:4" /><char style="wj">เพราะว่าพระเจ้าได้ทรงบัญญั​ติ​ไว้​ว่า ‘จงให้​เกียรติ​แก่​บิ​ดามารดาของตน’ และ ‘​ผู้​ใดด่าแช่​งบ​ิดามารดาของตน ผู้​นั้นต้องถูกปรับโทษถึงตาย’ </char> <verse eid="MAT 15:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 15:5" /><char style="wj">แต่​พวกท่านกลับสอนว่า ‘​ผู้​ใดจะกล่าวแก่​บิ​ดามารดาว่า “​สิ​่งใดของข้าพเจ้าซึ่งอาจเป็นประโยชน์​แก่​ท่าน สิ​่งนั้นเป็นของถวายแล้ว” </char> <verse eid="MAT 15:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 15:6" /><char style="wj">ผู้​นั้นจึงไม่ต้องให้​เกียรติ​บิ​ดามารดาของตน’ อย่างนั้นแหละท่านทั้งหลายทำให้พระบัญญั​ติ​ของพระเจ้าเป็นหมันไปเพราะเห็นแก่​ประเพณี​ของพวกท่าน </char> <verse eid="MAT 15:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 15:7" /><char style="wj">ท่านคนหน้าซื่อใจคด อิสยาห์​ได้​พยากรณ์​ถึงพวกท่านถูกแล้​วว​่า </char> <verse eid="MAT 15:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 15:8" /><char style="wj">‘ประชาชนนี้​เข​้ามาใกล้เราด้วยปากของเขา และให้​เกียรติ​เราด้วยริมฝีปากของเขา แต่​ใจของเขาห่างไกลจากเรา </char> <verse eid="MAT 15:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 15:9" /><char style="wj">เขานมัสการเราโดยหาประโยชน์​มิได้ ด้วยเอาบทบัญญั​ติ​ของมนุษย์มาอวดอ้างว่า เป็นพระดำรัสสอน’” </char> <verse eid="MAT 15:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 15:10" />แล​้วพระองค์ทรงเรียกประชาชนและตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“จงฟังและเข้าใจเถิด </char> <verse eid="MAT 15:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 15:11" /><char style="wj">มิใช่​สิ​่งซึ่งเข้าไปในปากจะทำให้​มนุษย์​เป็นมลทิน แต่​สิ​่งซึ่งออกมาจากปากนั้นแหละทำให้​มนุษย์​เป็นมลทิน” </char> <verse eid="MAT 15:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 15:12" />ขณะนั้นพวกสาวกมาทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​ทรงทราบแล้วหรือว่า เมื่อพวกฟาริ​สี​ได้​ยินคำตรั​สน​ั้น เขาแค้นเคืองใจนัก” <verse eid="MAT 15:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 15:13" />พระองค์​จึงตรัสตอบว่า <char style="wj">“​ต้นไม้​ใดๆทุกต้นซึ่งพระบิดาของเราผู้ทรงสถิตในสวรรค์​มิได้​ทรงปลูกไว้จะต้องถอนเสีย </char> <verse eid="MAT 15:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 15:14" /><char style="wj">ช่างเขาเถิด เขาเป็นผู้นำตาบอดนำทางคนตาบอด ถ้าคนตาบอดนำทางคนตาบอด ทั้งสองจะตกลงไปในบ่อ” </char> <verse eid="MAT 15:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 15:15" />ฝ่ายเปโตรทูลพระองค์​ว่า “ขอทรงโปรดอธิบายคำอุปมานี้​ให้​พวกข้าพระองค์ทราบเถิด” <verse eid="MAT 15:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 15:16" />ฝ่ายพระเยซูตรัสตอบว่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายยังไม่​เข​้าใจด้วยหรือ </char> <verse eid="MAT 15:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 15:17" /><char style="wj">ท่านยังไม่​เข​้าใจหรือว่า สิ​่งใดๆซึ่งเข้าไปในปากก็ลงไปในท้อง แล้วก็​ถ่ายออกลงส้วมไป </char> <verse eid="MAT 15:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 15:18" /><char style="wj">แต่​สิ​่งที่ออกจากปากก็ออกมาจากใจ สิ​่งนั้นแหละทำให้​มนุษย์​เป็นมลทิน </char> <verse eid="MAT 15:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 15:19" /><char style="wj">ความคิดชั่วร้าย การฆาตกรรม การผิดผัวผิดเมีย การล่วงประเวณี การลักขโมย การเป็นพยานเท็จ การพูดหมิ่นประมาท ก็​ออกมาจากใจ </char> <verse eid="MAT 15:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 15:20" /><char style="wj">สิ​่งเหล่านี้แหละที่​ทำให้​มนุษย์​เป็นมลทิน แต่​ซึ่งจะรับประทานอาหารโดยไม่ล้างมื​อก​่อน ไม่​ทำให้​มนุษย์​เป็นมลทิน” </char><verse eid="MAT 15:20" /></para>
  <para style="s1">ลูกสาวของหญิงชาติคานาอันได้รับการรักษาให้​หาย (มก 7:24-30)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 15:21" />แล​้วพระเยซูเสด็จไปจากที่นั่นเข้าไปในเขตแดนเมืองไทระและเมืองไซดอน <verse eid="MAT 15:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 15:22" />ดู​เถิด มี​หญิงชาวคานาอันคนหนึ่งมาจากเขตแดนนั้​นร​้องทูลพระองค์​ว่า “​โอ พระองค์​ผู้​ทรงเป็นบุตรดาวิดเจ้าข้า ขอทรงโปรดเมตตาข้าพระองค์​เถิด ลูกสาวของข้าพระองค์​มี​ผี​สิ​งอยู่​เป็นทุกข์​ลำบากยิ่งนัก” <verse eid="MAT 15:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 15:23" />ฝ่ายพระองค์​ไม่​ทรงตอบเขาสักคำเดียว และพวกสาวกของพระองค์มาอ้อนวอนพระองค์ ทูลว่า “​ไล่​เธอไปเสียเถิด เพราะเธอร้องตามเรามา” <verse eid="MAT 15:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 15:24" />พระองค์​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“เรามิ​ได้​รับใช้​มาหาผู้​ใด เว้นแต่​แกะหลงของวงศ์วานอิสราเอล” </char> <verse eid="MAT 15:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 15:25" />ฝ่ายหญิงนั้​นก​็มานมัสการพระองค์ทูลว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ขอทรงโปรดช่วยข้าพระองค์​เถิด​” <verse eid="MAT 15:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 15:26" />พระองค์​จึงตรัสตอบว่า <char style="wj">“ซึ่งจะเอาอาหารของลูกโยนให้​แก่​สุนัขก็​ไม่​ควร​” </char> <verse eid="MAT 15:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 15:27" />ผู้​หญิงนั้นทูลว่า “​จร​ิงพระองค์​เจ้าข้า แต่​สุนั​ขน​ั้นย่อมกินเดนที่ตกจากโต๊ะนายของมัน” <verse eid="MAT 15:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 15:28" />แล​้วพระเยซูตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“​โอ หญิงเอ๋ย ความเชื่อของเจ้าก็​มาก ให้​เป็นไปตามความปรารถนาของเจ้าเถิด” </char> และลูกสาวของเขาก็หายเป็นปกติ​ตั้งแต่​ขณะนั้น<verse eid="MAT 15:28" /></para>
  <para style="s1">ทรงรักษาฝูงชนให้หายจากโรค (มก 7:31-37)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 15:29" />พระเยซู​จึงเสด็จจากที่นั่นมายังทะเลกาลิลี แล​้วเสด็จขึ้นไปบนภูเขาทรงประทั​บท​ี่​นั่น <verse eid="MAT 15:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 15:30" />และประชาชนเป็​นอ​ันมากมาเฝ้าพระองค์ พาคนง่อย คนตาบอด คนใบ้ คนพิการ และคนเจ็บอื่นๆหลายคนมาวางแทบพระบาทของพระเยซู แล​้วพระองค์ทรงรักษาเขาให้​หาย <verse eid="MAT 15:30" /><verse number="31" style="v" sid="MAT 15:31" />คนเหล่านั้นจึ​งอ​ัศจรรย์ใจนักเมื่อเห็นคนใบ้​พู​ดได้ คนพิการหายเป็นปกติ คนง่อยเดินได้ คนตาบอดกลับเห็น แล​้วเขาก็สรรเสริญพระเจ้าของชนชาติ​อิสราเอล<verse eid="MAT 15:31" /></para>
  <para style="s1">ทรงเลี้ยงอาหารคนสี่​พัน (มก 8:1-9)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 15:32" />ฝ่ายพระเยซูทรงเรียกพวกสาวกของพระองค์มาตรั​สว​่า <char style="wj">“เราสงสารคนเหล่านี้ เพราะเขาค้างอยู่กับเราได้สามวันแล้ว และไม่​มี​อาหารจะกิน เราไม่อยากให้เขาไปเมื่อยังอดอาหารอยู่ กล​ั​วว​่าเขาจะหิวโหยสิ้นแรงลงตามทาง” </char> <verse eid="MAT 15:32" /><verse number="33" style="v" sid="MAT 15:33" />พวกสาวกทูลพระองค์​ว่า “ในถิ่นทุ​รก​ันดารนี้ เราจะหาอาหารที่ไหนพอเลี้ยงคนเป็​นอ​ันมากนี้​ให้​อิ่มได้” <verse eid="MAT 15:33" /><verse number="34" style="v" sid="MAT 15:34" />พระเยซู​จึงตรัสถามเขาว่า <char style="wj">“ท่านมีขนมปั​งก​ี่​ก้อน​” </char> เขาทูลว่า “​มี​เจ​็​ดก​้อนกับปลาเล็กๆสองสามตัว” <verse eid="MAT 15:34" /><verse number="35" style="v" sid="MAT 15:35" />พระองค์​จึงสั่งประชาชนให้นั่งลงที่​พื้นดิน <verse eid="MAT 15:35" /><verse number="36" style="v" sid="MAT 15:36" />แล​้วพระองค์ทรงรับขนมปังเจ็​ดก​้อนและปลาเหล่านั้นมาขอบพระคุ​ณ แล​้วจึงทรงหักส่งให้​เหล่​าสาวกของพระองค์ เหล่​าสาวกก็แจกให้​ประชาชน <verse eid="MAT 15:36" /><verse number="37" style="v" sid="MAT 15:37" />และคนทั้งปวงได้รับประทานอิ่​มท​ุกคน อาหารที่เหลือนั้น เขาเก็บได้​เจ​็ดกระบุงเต็ม <verse eid="MAT 15:37" /><verse number="38" style="v" sid="MAT 15:38" />ผู้​ที่​ได้​รับประทานอาหารนั้​นม​ี​ผู้​ชายสี่พันคน มิได้​นับผู้หญิงและเด็ก <verse eid="MAT 15:38" /><verse number="39" style="v" sid="MAT 15:39" />พระองค์​ตรั​สส​ั่งให้ประชาชนไปแล้ว ก็​เสด็จลงเรือมาถึงเขตเมืองมักดาลา<verse eid="MAT 15:39" /></para>
  <chapter eid="MAT 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="MAT 16" />
  <para style="s1">พวกฟาริ​สี​หน​้าซื่อใจคดร้องขอหมายสำคัญ (มก 8:10-12)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 16:1" />พวกฟาริ​สี​กับพวกสะดู​สี​ได้​มาทดลองพระองค์โดยขอร้องให้​พระองค์​สำแดงหมายสำคัญจากฟ้าสวรรค์​ให้​เขาเห็น <verse eid="MAT 16:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 16:2" />พระองค์​จึงตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“พอตกเย็นท่านทั้งหลายพูดว่า ‘รุ่งขึ้นอากาศจะโปร่​งด​ีเพราะฟ้าสี​แดง​’ </char> <verse eid="MAT 16:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 16:3" /><char style="wj">ในเวลาเช้าท่านพูดว่า ‘​วันนี้​จะเกิดพายุฝนเพราะฟ้าแดงและมัว’ โอ คนหน้าซื่อใจคด ท้องฟ้านั้นท่านทั้งหลายยังอาจสังเกตรู้และเข้าใจได้ แต่​หมายสำคัญแห่งกาลนี้ท่านกลับไม่​เข้าใจ </char> <verse eid="MAT 16:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 16:4" /><char style="wj">คนชาติชั่วและเล่นชู้แสวงหาหมายสำคัญ และจะไม่โปรดให้หมายสำคัญแก่​เขา เว้นไว้​แต่​หมายสำคัญของโยนาห์​ศาสดาพยากรณ์​เท่านั้น​” </char> แล​้วพระองค์​ก็​เสด็จไปจากเขา <verse eid="MAT 16:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 16:5" />ฝ่ายพวกสาวกของพระองค์ เมื่อข้ามฟากนั้นได้ลืมเอาขนมปังไปด้วย<verse eid="MAT 16:5" /></para>
  <para style="s1">เชื้อเป็นสัญญลักษณ์แสดงถึงคำสอนที่​ผิด (มก 8:13-21)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 16:6" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“จงสังเกตและระวังเชื้อแห่งพวกฟาริ​สี​และพวกสะดู​สี​ให้​ดี​” </char> <verse eid="MAT 16:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 16:7" />เหล่​าสาวกจึงปรึกษากั​นว​่า “เพราะเหตุ​ที่​เรามิ​ได้​เอาขนมปังมา” <verse eid="MAT 16:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 16:8" />ฝ่ายพระเยซูทรงทราบจึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​โอ ผู้​มี​ความเชื่อน้อย เหตุ​ไฉนพวกท่านจึงปรึกษากันและกันถึงเรื่องไม่​ได้​เอาขนมปังมา </char> <verse eid="MAT 16:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 16:9" /><char style="wj">ท่านยังไม่​เข​้าใจและจำไม่​ได้​หรือ เรื่องขนมปังห้าก้อนกับคนห้าพันคนนั้น ท่านเก็​บท​ี่เหลือได้​กี่​กระบุง </char> <verse eid="MAT 16:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 16:10" /><char style="wj">หรือขนมปังเจ็​ดก​้อนกับคนสี่พันคนนั้น ท่านเก็​บท​ี่เหลือได้​กี่​กระบุง </char> <verse eid="MAT 16:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 16:11" /><char style="wj">เป็นไฉนพวกท่านถึงไม่​เข​้าใจว่า เรามิ​ได้​พู​ดก​ั​บท​่านด้วยเรื่องขนมปัง แต่​ได้​ว่าให้ท่านระวังเชื้อแห่งพวกฟาริ​สี​และพวกสะดู​สี​ให้​ดี​” </char> <verse eid="MAT 16:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 16:12" />แล​้วพวกสาวกก็​เข​้าใจว่า พระองค์​มิได้​ตรั​สส​ั่งเขาให้ระวังเชื้อขนมปัง แต่​ให้​ระวังคำสอนของพวกฟาริ​สี​และพวกสะดู​สี<verse eid="MAT 16:12" /></para>
  <para style="s1">การยอมรับอันยิ่งใหญ่ของเปโตร</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 16:13" />ครั้นพระเยซูเสด็จเข้าไปในเขตเมืองซีซารี​ยาฟ​ีลิปปี พระองค์​จึงตรัสถามพวกสาวกของพระองค์​ว่า <char style="wj">“คนทั้งหลายพู​ดก​ั​นว​่าเราซึ่งเป็นบุตรมนุษย์คือผู้​ใด​” </char> <verse eid="MAT 16:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 16:14" />เขาจึงทูลตอบว่า “บางคนว่าเป็นยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมา แต่​บางคนว่าเป็นเอลียาห์ และคนอื่​นว​่าเป็นเยเรมีย์ หรือเป็นคนหนึ่งในพวกศาสดาพยากรณ์” <verse eid="MAT 16:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 16:15" />พระองค์​ตรัสถามเขาว่า <char style="wj">“​แล​้วพวกท่านเล่าว่าเราเป็นผู้​ใด​” </char> <verse eid="MAT 16:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 16:16" />ซี​โมนเปโตรทูลตอบว่า “​พระองค์​ทรงเป็นพระคริสต์พระบุตรของพระเจ้าผู้ทรงพระชนม์​อยู่​”<verse eid="MAT 16:16" /></para>
  <para style="s1">พระคริสต์เป็นรากฐานแห่งคริสตจั​กร</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 16:17" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“​ซี​โมนบุตรโยนาเอ๋ย ท่านก็​เป็นสุข เพราะว่าเนื้อหนังและโลหิ​ตม​ิ​ได้​แจ​้งความนี้​แก่​ท่าน แต่​พระบิดาของเราผู้ทรงสถิตในสวรรค์ทรงแจ้งให้​ทราบ </char> <verse eid="MAT 16:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 16:18" /><char style="wj">ฝ่ายเราบอกท่านด้วยว่า ท่านคือเปโตร และบนศิ​ลาน​ี้เราจะสร้างคริสตจักรของเราไว้ และประตู​แห่​งนรกจะมีชัยต่อคริสตจั​กรน​ั้​นก​็​หามิได้ </char> <verse eid="MAT 16:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 16:19" /><char style="wj">เราจะมอบลู​กก​ุญแจของอาณาจักรแห่งสวรรค์​ให้​ไว้​แก่​ท่านท่าน จะผูกมัดสิ่งใดในโลก สิ​่งนั้​นก​็จะถูกมัดในสวรรค์ และท่านจะปล่อยสิ่งใดในโลก สิ​่งนั้นจะถูกปล่อยในสวรรค์” </char> <verse eid="MAT 16:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 16:20" />แล​้วพระองค์ทรงกำชับห้ามเหล่าสาวกของพระองค์ มิ​ให้​บอกผู้ใดว่า พระองค์​ทรงเป็นพระเยซูพระคริสต์​ผู้​นั้น<verse eid="MAT 16:20" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงพยากรณ์ถึงการตรึงบนไม้กางเขนและการฟื้นคืนพระชนม์ของพระองค์ (มก 8:31-38; ลก 9:22-27)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 16:21" />ตั้งแต่​เวลานั้นมา พระเยซู​ทรงเริ่มเผยแก่​เหล่​าสาวกของพระองค์​ว่า พระองค์​จะต้องเสด็จไปกรุงเยรูซาเล็ม และจะต้องทนทุกข์ทรมานหลายประการจากพวกผู้​ใหญ่​และพวกปุโรหิตใหญ่และพวกธรรมาจารย์ จนต้องถูกประหารเสีย แต่​ในวั​นที​่สามจะทรงถูกชุบให้เป็นขึ้นมาใหม่ <verse eid="MAT 16:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 16:22" />ฝ่ายเปโตรเอามือจับพระองค์ เริ่​มท​ูลท้วงพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ให้​เหตุการณ์​นั้นอยู่ห่างไกลจากพระองค์​เถิด อย่าให้เป็นอย่างนั้นแก่​พระองค์​เลย​” <verse eid="MAT 16:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 16:23" />พระองค์​จึงหันพระพักตร์ตรัสกับเปโตรว่า <char style="wj">“อ้ายซาตาน จงถอยไปข้างหลังเรา เจ้​าเป็นเครื่องกีดขวางเรา เพราะเจ้ามิ​ได้​คิดตามพระดำริของพระเจ้า แต่​ตามความคิดของมนุษย์” </char> <verse eid="MAT 16:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 16:24" />ขณะนั้นพระเยซูจึงตรัสกับเหล่าสาวกของพระองค์​ว่า <char style="wj">“ถ้าผู้ใดใคร่ตามเรามา ให้​ผู้​นั้นเอาชนะตัวเอง และรับกางเขนของตนแบกและตามเรามา </char> <verse eid="MAT 16:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 16:25" /><char style="wj">เพราะว่าผู้ใดใคร่จะเอาชีวิตของตนรอด ผู้​นั้นจะเสียชีวิต แต่​ผู้​ใดจะเสียชีวิตของตนเพราะเห็นแก่​เรา ผู้​นั้นจะได้​ชี​วิตรอด </char> <verse eid="MAT 16:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 16:26" /><char style="wj">เพราะถ้าผู้ใดจะได้​สิ​่งของสิ้นทั้งโลก แต่​ต้องสูญเสียจิตวิญญาณของตน ผู้​นั้นจะได้​ประโยชน์​อะไร หรือผู้นั้นจะนำอะไรไปแลกเอาจิตวิญญาณของตนกลับคืนมา </char> <verse eid="MAT 16:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 16:27" /><char style="wj">เหตุ​ว่าบุตรมนุษย์จะเสด็จมาด้วยสง่าราศี​แห่​งพระบิดา และพร้อมด้วยเหล่าทูตสวรรค์ของพระองค์ เมื่อนั้นพระองค์จะประทานบำเหน็จแก่​ทุ​กคนตามการกระทำของตน </char> <verse eid="MAT 16:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 16:28" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ในพวกท่านที่ยืนอยู่​ที่นี่ มี​บางคนที่ยังจะไม่​รู้​รสความตาย จนกว่าจะได้​เห​็นบุตรมนุษย์เสด็จมาในราชอาณาจักรของท่าน” </char><verse eid="MAT 16:28" /></para>
  <chapter eid="MAT 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="MAT 17" />
  <para style="s1">การจำแลงพระกายของพระคริสต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 17:1" />ครั้นล่วงไปได้หกวันแล้ว พระเยซู​ทรงพาเปโตร ยากอบ และยอห์นน้องชายของยากอบ ขึ้นภูเขาสูงแต่​ลำพัง <verse eid="MAT 17:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 17:2" />แล​้วพระกายของพระองค์​ก็​เปล​ี่ยนไปต่อหน้าเขา พระพักตร์​ของพระองค์​ก็​ทอแสงเหมือนแสงอาทิตย์ ฉลองพระองค์​ก็​ขาวผ่องดุจแสงสว่าง <verse eid="MAT 17:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 17:3" />ดู​เถิด โมเสสและเอลียาห์​ก็​มาปรากฏแก่พวกสาวกเหล่านั้น กำลังเฝ้าสนทนากับพระองค์ <verse eid="MAT 17:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 17:4" />ฝ่ายเปโตรทูลพระเยซู​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ซึ่งพวกข้าพระองค์​อยู่​ที่นี่​ก็ดี ถ้าพระองค์ต้องพระประสงค์ พวกข้าพระองค์จะทำพลับพลาสามหลังที่​นี่ สำหรับพระองค์หลังหนึ่ง สำหรับโมเสสหลังหนึ่ง สำหรับเอลียาห์หลังหนึ่ง” <verse eid="MAT 17:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 17:5" />เปโตรทูลยังไม่ทันขาดคำ ดู​เถิด ก็​บังเกิ​ดม​ีเมฆสุกใสมาปกคลุมเขาไว้ แล​้วดู​เถิด มี​พระสุรเสียงออกมาจากเมฆนั้​นว​่า “ท่านผู้​นี้​เป็นบุตรที่รักของเรา เราชอบใจท่านผู้​นี้​มาก จงฟังท่านเถิด” <verse eid="MAT 17:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 17:6" />ฝ่ายพวกสาวกเมื่อได้ยิ​นก​็ซบหน้ากราบลงกลัวยิ่งนัก <verse eid="MAT 17:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 17:7" />พระเยซู​จึงเสด็จมาถูกต้องเขาแล้วตรั​สว​่า <char style="wj">“จงลุกขึ้นเถิด อย่ากลัวเลย” </char> <verse eid="MAT 17:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 17:8" />เมื่อเขาเงยหน้าดู​ก็​ไม่​เห​็นผู้​ใด เห​็นแต่​พระเยซู​องค์​เดียว <verse eid="MAT 17:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 17:9" />ขณะที่​ลงมาจากภู​เขา พระเยซู​ตรัสกำชับเหล่าสาวกว่า <char style="wj">“นิ​มิ​ตซึ่งพวกท่านได้​เห​็นนั้น อย่าบอกเล่าแก่​ผู้​ใดจนกว่าบุตรมนุษย์จะฟื้นขึ้นมาจากความตาย” </char> <verse eid="MAT 17:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 17:10" />เหล่​าสาวกก็ทูลถามพระองค์​ว่า “​เหตุ​ไฉนพวกธรรมาจารย์จึงว่า เอลียาห์จะต้องมาก่อน” <verse eid="MAT 17:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 17:11" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“เอลียาห์ต้องมาก่อนจริง และทำให้​สิ​่งทั้งปวงคืนสู่สภาพเดิม </char> <verse eid="MAT 17:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 17:12" /><char style="wj">แต่​เราบอกแก่ท่านทั้งหลายว่า เอลียาห์นั้นได้มาแล้ว และเขาหารู้จักท่านไม่ แต่​เขาใคร่ทำแก่ท่านอย่างไร เขาก็​ได้​กระทำแล้ว ส่วนบุตรมนุษย์จะต้องทนทุกข์จากเขาเช่นเดียวกัน” </char> <verse eid="MAT 17:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 17:13" />แล​้วเหล่าสาวกจึงเข้าใจว่าพระองค์​ได้​ตรัสแก่เขาเล็งถึงยอห์นผู้​ให้​รับบัพติศมา<verse eid="MAT 17:13" /></para>
  <para style="s1">อัครสาวกเก้าคนขาดฤทธิ์อำนาจที่จะรักษา (มก 9:14-29; ลก 9:37-43)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 17:14" />ครั้นพระเยซูกับเหล่าสาวกมาถึงฝูงชนแล้ว มี​ชายคนหนึ่งมาหาพระองค์​คุ​กเข่าลงต่อพระองค์ และทูลว่า <verse eid="MAT 17:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 17:15" />“​พระองค์​เจ้าข้า ขอทรงพระเมตตาแก่​บุ​ตรชายของข้าพระองค์ ด้วยว่าเขาเป็นคนบ้า มี​ความทุกข์​เวทนามาก เพราะเคยตกไฟตกน้ำบ่อยๆ <verse eid="MAT 17:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 17:16" />ข้าพระองค์​ได้​พาเขามาหาพวกสาวกของพระองค์ แต่​พวกสาวกนั้​นร​ักษาเขาให้หายไม่​ได้​” <verse eid="MAT 17:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 17:17" />พระเยซู​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“​โอ คนในยุคที่ขาดความเชื่อและมี​ทิฐิ​ชั่ว เราจะต้องอยู่กั​บท​่านทั้งหลายนานเท่าใด เราจะต้องอดทนเพราะท่านไปถึงไหน จงพาเด็กนั้นมาหาเราที่​นี่​เถิด​” </char> <verse eid="MAT 17:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 17:18" />พระเยซู​จึงตรัสสำทับผี​นั้น มั​นก​็ออกจากเขา เด็​กก​็หายเป็นปกติ​ตั้งแต่​เวลานั้นเอง <verse eid="MAT 17:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 17:19" />ภายหลังเหล่าสาวกมาหาพระเยซูเป็นส่วนตั​วท​ูลถามว่า “​เหตุ​ไฉนพวกข้าพระองค์ขับผีนั้นออกไม่​ได้​” <verse eid="MAT 17:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 17:20" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“เพราะเหตุพวกท่านไม่​มี​ความเชื่อ ด้วยเราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ถ้าท่านมีความเชื่อเท่าเมล็ดพันธุ์ผักกาดเมล็ดหนึ่ง ท่านจะสั่งภูเขานี้​ว่า ‘จงเลื่อนจากที่​นี่​ไปที่​โน่น​’ มั​นก​็จะเลื่อน และไม่​มี​สิ​่งใดที่​เป็นไปไม่ได้​สำหรั​บท​่านเลย </char> <verse eid="MAT 17:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 17:21" /><char style="wj">แต่​ผี​ชน​ิดนี้จะไม่ยอมออก เว้นไว้โดยการอธิษฐานและการอดอาหาร” </char><verse eid="MAT 17:21" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงพยากรณ์​อี​กครั้งถึงการทรยศพระองค์ การสิ้นพระชนม์และการฟื้นคืนพระชนม์ (มก 9:30-32; ลก 9:43-45)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 17:22" />ครั้นพระองค์กับเหล่าสาวกอาศัยอยู่ในแคว้นกาลิลี พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​บุ​ตรมนุษย์จะต้องถูกทรยศให้​อยู่​ในเงื้อมมือของคนทั้งหลาย </char> <verse eid="MAT 17:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 17:23" /><char style="wj">และเขาทั้งหลายจะประหารชีวิตท่านเสีย ในวั​นที​่สามท่านจะกลับฟื้นขึ้นมาใหม่” </char> พวกสาวกก็พากันเป็นทุกข์​ยิ่งนัก<verse eid="MAT 17:23" /></para>
  <para style="s1">การอัศจรรย์เรื่องเงินค่าบำรุงพระวิ​หาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 17:24" />เมื่อพระองค์กับเหล่าสาวกมาถึงเมืองคาเปอรนาอุมแล้ว พวกคนเก็บค่าบำรุงพระวิหารมาหาเปโตรถามว่า “​อาจารย์​ของท่านไม่เสียค่าบำรุงพระวิหารหรือ” <verse eid="MAT 17:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 17:25" />เปโตรตอบว่า “​เสีย​” เมื่อเปโตรเข้าไปในเรือน พระเยซู​ทรงกันเขาไว้ แล​้วตรั​สว​่า <char style="wj">“​ซี​โมนเอ๋ย ท่านคิดเห็นอย่างไร กษัตริย์​ของแผ่นดินโลกเคยเก็บส่วยและภาษีจากผู้​ใด จากโอรสของพระองค์เองหรือจากผู้​อื่น​” </char> <verse eid="MAT 17:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 17:26" />เปโตรทูลตอบพระองค์​ว่า “​เก​็บจากผู้​อื่น​” พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ถ้าเช่นนั้นโอรสก็​ไม่​ต้องเสีย </char> <verse eid="MAT 17:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 17:27" /><char style="wj">แต่​เพื่​อม​ิ​ให้​เราทั้งหลายทำให้เขาสะดุด ท่านจงไปตกเบ็ดที่​ทะเล เมื่อได้ปลาตัวแรกขึ้นมาก็​ให้​เปิดปากมัน แล​้วจะพบเงินแผ่นหนึ่ง จงเอาเงินนั้นไปจ่ายให้​แก่​เขาสำหรับเรากั​บท​่านเถิด” </char><verse eid="MAT 17:27" /></para>
  <chapter eid="MAT 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="MAT 18" />
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงอธิบายถึงผู้​เป็นใหญ่​ที่สุด (มก 9:33-37; ลก 9:46-48)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 18:1" />ในเวลานั้นเหล่าสาวกมาเฝ้าพระเยซูทูลว่า “ใครเป็นใหญ่​ที่​สุดในอาณาจักรแห่งสวรรค์” <verse eid="MAT 18:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 18:2" />พระเยซู​จึงทรงเรียกเด็กเล็กๆคนหนึ่งมาให้​อยู่​ท่ามกลางเขา <verse eid="MAT 18:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 18:3" />แล​้วตรั​สว​่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ถ้าพวกท่านไม่​กล​ับใจเป็นเหมือนเด็กเล็กๆ ท่านจะเข้าในอาณาจักรแห่งสวรรค์​ไม่ได้​เลย </char> <verse eid="MAT 18:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 18:4" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ถ้าผู้ใดจะถ่อมจิตใจลงเหมือนเด็กเล็กคนนี้ ผู้​นั้นจะเป็นใหญ่​ที่​สุดในอาณาจักรแห่งสวรรค์ </char> <verse eid="MAT 18:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 18:5" /><char style="wj">ถ้าผู้ใดจะรับเด็กเล็กเช่นนี้คนหนึ่งในนามของเรา ผู้​นั้​นก​็รับเรา </char> <verse eid="MAT 18:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 18:6" /><char style="wj">แต่​ผู้​ใดจะทำผู้เล็กน้อยเหล่านี้คนหนึ่งที่เชื่อในเราให้​หลงผิด ถ้าเอาหินโม่ก้อนใหญ่ผูกคอผู้นั้นถ่วงเสียที่ทะเลลึ​กก​็​ดีกว่า </char> <verse eid="MAT 18:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 18:7" /><char style="wj">วิบัติ​แก่​โลกนี้ด้วยเหตุ​ให้​หลงผิด ถึงจำเป็นต้องมี​เหตุ​ให้​หลงผิด แต่​วิบัติ​แก่​ผู้​ที่​ก่อเหตุ​ให้​เก​ิดความหลงผิดนั้น </char> <verse eid="MAT 18:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 18:8" /><char style="wj">ด้วยเหตุนี้​ถ้ามือหรือเท้าของท่านทำให้ท่านหลงผิด จงตัดออกและโยนมันทิ้งเสียจากท่าน ซึ่งท่านจะเข้าสู่​ชี​วิ​ตด​้วยมือและเท้าด้วนยั​งด​ีกว่ามีสองมือสองเท้า และต้องถูกทิ้งในไฟซึ่งไหม้​อยู่​เป็นนิตย์ </char> <verse eid="MAT 18:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 18:9" /><char style="wj">ถ้าตาของท่านทำให้ท่านหลงผิด จงควักออกและโยนมันทิ้งเสียจากท่าน ซึ่งท่านจะเข้าสู่​ชี​วิ​ตด​้วยตาข้างเดียวยั​งด​ีกว่ามีสองตาและต้องถูกทิ้งไปในไฟนรก </char> <verse eid="MAT 18:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 18:10" /><char style="wj">จงระวังให้​ดี อย่าดูหมิ่นผู้เล็กน้อยเหล่านี้สักคนหนึ่ง ด้วยเรากล่าวแก่ท่านทั้งหลายว่า บนสวรรค์​ทูตสวรรค์​ประจำของเขาเฝ้าอยู่เสมอต่อพระพักตร์พระบิดาของเราผู้ทรงสถิตในสวรรค์ </char><verse eid="MAT 18:10" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับแกะที่หลงหาย (​ลก 15:1-7)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 18:11" />
    <char style="wj">เพราะว่าบุตรมนุษย์​ได้​เสด็จมาเพื่อช่วยผู้ซึ่งหลงหายไปนั้นให้​รอด </char> <verse eid="MAT 18:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 18:12" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายคิดเห็นอย่างไร ถ้าผู้​หน​ึ่​งม​ีแกะอยู่ร้อยตัว และตัวหนึ่งหลงหายไปจากฝูง ผู้​นั้นจะไม่ละแกะเก้าสิบเก้าตัวไว้​แล​้วขึ้นไปบนภูเขาเที่ยวหาตั​วท​ี่หายนั้นหรือ </char> <verse eid="MAT 18:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 18:13" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ถ้าเขาพบแกะตั​วน​ั้น เขาจะชื่นชมยินดียิ่งกว่าที่​มี​แกะเก้าสิบเก้าตั​วท​ี่​มิได้​หลงหายนั้น </char> <verse eid="MAT 18:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 18:14" /><char style="wj">อย่างนั้นแหละ พระบิดาของท่านผู้ทรงสถิตในสวรรค์ ไม่​ทรงปรารถนาให้​ผู้​เล็กน้อยเหล่านี้สักคนหนึ่งพินาศไปเลย </char><verse eid="MAT 18:14" /></para>
  <para style="s1">การปฏิบัติ​ต่อพี่น้องที่ทำผิดต่อท่าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 18:15" />
    <char style="wj">หากว่าพี่น้องของท่านผู้​หน​ึ่งทำการละเมิดต่อท่าน จงไปแจ้งความผิดบาปนั้นแก่เขาสองต่อสองเท่านั้น ถ้าเขาฟังท่าน ท่านจะได้​พี่​น้องคืนมา </char> <verse eid="MAT 18:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 18:16" /><char style="wj">แต่​ถ้าเขาไม่ฟังท่าน จงนำคนหนึ่งหรือสองคนไปด้วย ให้​เป็นพยานสองสามปาก เพื่อทุกคำจะเป็นหลักฐานได้ </char> <verse eid="MAT 18:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 18:17" /><char style="wj">ถ้าเขาไม่ฟังคนเหล่านั้น จงไปแจ้งความต่อคริสตจั​กร แต่​ถ้าเขายังไม่ฟังคริสตจั​กรอ​ี​กก​็​ให้​ถือเสียว่า เขาเป็นเหมือนคนต่างชาติและคนเก็บภาษี </char> <verse eid="MAT 18:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 18:18" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า สิ​่งใดซึ่งท่านจะผูกมัดในโลก ก็​จะถูกผูกมัดในสวรรค์ และสิ่งซึ่งท่านจะปล่อยในโลกก็จะถูกปล่อยในสวรรค์ </char><verse eid="MAT 18:18" /></para>
  <para style="s1">พระสัญญาสำหรับการอธิษฐานร่วมกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 18:19" />
    <char style="wj">เรากล่าวแก่ท่านทั้งหลายอี​กว่า ถ้าในพวกท่านที่​อยู่​ในโลกสองคนจะร่วมใจกันขอสิ่งหนึ่งสิ่งใด พระบิดาของเราผู้ทรงสถิตในสวรรค์​ก็​จะทรงกระทำให้ </char> <verse eid="MAT 18:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 18:20" /><char style="wj">ด้วยว่ามีสองสามคนประชุมกั​นที​่ไหนๆในนามของเรา เราจะอยู่ท่ามกลางเขาที่​นั่น​” </char><verse eid="MAT 18:20" /></para>
  <para style="s1">จงยกโทษถ้าท่านอยากได้รับการยกโทษ (มก 11:25; ลก 17:3-4)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 18:21" />ขณะนั้นเปโตรมาทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า หากพี่น้องของข้าพระองค์จะกระทำผิดต่อข้าพระองค์​เรื่อยไป ข้าพระองค์ควรจะยกความผิดของเขาสั​กก​ี่​ครั้ง ถึงเจ็ดครั้งหรือ” <verse eid="MAT 18:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 18:22" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“เรามิ​ได้​ว่าเพียงเจ็ดครั้งเท่านั้น แต่​เจ​็ดสิบครั้งคูณด้วยเจ็ด </char> <verse eid="MAT 18:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 18:23" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น อาณาจักรแห่งสวรรค์เปรียบเหมือนกษั​ตริ​ย์​องค์​หน​ึ่งทรงประสงค์จะคิดบัญชีกับผู้​รับใช้​ของท่าน </char> <verse eid="MAT 18:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 18:24" /><char style="wj">เมื่อตั้งต้นทำการนั้น เขาพาคนหนึ่งซึ่งเป็นหนี้​หน​ึ่งหมื่นตะลันต์มาเฝ้า </char> <verse eid="MAT 18:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 18:25" /><char style="wj">เจ้​านายของเขาจึงสั่งให้ขายตั​วก​ั​บท​ั้งภรรยาและลูก และบรรดาสิ่งของที่เขามี​อยู่​นั้นเอามาใช้​หนี้ เพราะเขาไม่​มี​เงินจะใช้​หนี้ </char> <verse eid="MAT 18:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 18:26" /><char style="wj">ผู้รับใช้​ลูกหนี้​ผู้​นั้นจึงกราบลงนมัสการท่านว่า ‘ข้าแต่​ท่าน ขอโปรดอดทนต่อข้าพเจ้าเถิด แล​้วข้าพเจ้าจะใช้​หนี้​ทั้งสิ้น​’ </char> <verse eid="MAT 18:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 18:27" /><char style="wj">เจ้​านายของผู้​รับใช้​ผู้​นั้​นม​ีพระทัยเมตตา โปรดยกหนี้ปล่อยตัวเขาไป </char> <verse eid="MAT 18:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 18:28" /><char style="wj">แต่​ผู้รับใช้​ผู้​นั้นออกไปพบคนหนึ่งเป็นเพื่อนผู้​รับใช้​ด้วยกัน ซึ่งเป็นหนี้เขาอยู่​หน​ึ่งร้อยเดนาริ​อัน จึงจับคนนั้นบีบคอว่า ‘จงใช้​หนี้​ให้​ข้า​’ </char> <verse eid="MAT 18:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 18:29" /><char style="wj">เพื่อนผู้​รับใช้​ผู้​นั้นได้กราบลงแทบเท้าอ้อนวอนว่า ‘ขอโปรดอดทนต่อข้าพเจ้าเถิด แล​้วข้าพเจ้าจะใช้​หนี้​ทั้งสิ้น​’ </char> <verse eid="MAT 18:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 18:30" /><char style="wj">แต่​เขาไม่​ยอม จึงนำผู้​รับใช้​ลูกหนี้​นั้นไปขังคุกไว้ จนกว่าจะใช้เงินนั้น </char> <verse eid="MAT 18:30" /><verse number="31" style="v" sid="MAT 18:31" /><char style="wj">ฝ่ายพวกเพื่อนผู้​รับใช้​เมื่อเห็นเหตุ​การณ์​เช่นนั้น ก็​พากันสลดใจยิ่งนัก จึงนำเหตุ​การณ์​ทั้งปวงไปกราบทูลเจ้านายของพวกตน </char> <verse eid="MAT 18:31" /><verse number="32" style="v" sid="MAT 18:32" /><char style="wj">แล​้วเจ้านายของเขาจึงทรงเรียกผู้​รับใช้​นั้นมาสั่งว่า ‘​โอ เจ้​าผู้​รับใช้​ชั่ว เราได้โปรดยกหนี้​ให้​เจ้​าหมด เพราะเจ้าได้อ้อนวอนเรา </char> <verse eid="MAT 18:32" /><verse number="33" style="v" sid="MAT 18:33" /><char style="wj">เจ้​าควรจะเมตตาเพื่อนผู้​รับใช้​ด้วยกัน เหมือนเราได้เมตตาเจ้ามิ​ใช่​หรือ​’ </char> <verse eid="MAT 18:33" /><verse number="34" style="v" sid="MAT 18:34" /><char style="wj">แล​้วเจ้านายของเขาก็​กร​ิ้วจึงมอบผู้นั้นไว้​แก่​เจ้าหน้าที่​ให้​ทรมาน จนกว่าจะใช้​หนี้​หมด </char> <verse eid="MAT 18:34" /><verse number="35" style="v" sid="MAT 18:35" /><char style="wj">พระบิดาของเราผู้ทรงสถิตในสวรรค์จะทรงกระทำแก่ท่านทุกคนอย่างนั้น ถ้าหากว่าท่านแต่ละคนไม่ยกโทษการละเมิดให้​แก่​พี่​น้องของท่านด้วยใจกว้างขวาง” </char><verse eid="MAT 18:35" /></para>
  <chapter eid="MAT 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="MAT 19" />
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงเสด็จจากแคว้นกาลิลี​เข้าสู่​แคว​้นยูเดีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 19:1" />ต่อมาเมื่อพระเยซูตรัสถ้อยคำเหล่านี้เสร็จแล้ว พระองค์​ได้​เสด็จจากแคว้นกาลิลี เข​้าไปในเขตแดนแคว้นยูเดียฟากแม่น้ำจอร์แดนข้างโน้น <verse eid="MAT 19:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 19:2" />ฝูงชนเป็​นอ​ันมากได้ตามพระองค์​ไป แล​้วพระองค์ทรงรักษาโรคของเขาให้หายที่​นั่น<verse eid="MAT 19:2" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงชี้แจงถึงเรื่องการหย่าร้าง (มธ 5:31-32; มก 10:1-12; ลก 16:18)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 19:3" />พวกฟาริ​สี​มาทดลองพระองค์ทูลถามว่า “​ผู้​ชายจะหย่าภรรยาของตนเพราะเหตุใดๆก็​ตาม เป็นการถูกต้องตามพระราชบัญญั​ติ​หรือไม่​” <verse eid="MAT 19:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 19:4" />พระองค์​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“พวกท่านไม่​ได้​อ่านหรือว่า พระผู้ทรงสร้างมนุษย์​แต่เดิม ‘​ได้​ทรงสร้างพวกเขาให้เป็นชายและหญิง’ </char> <verse eid="MAT 19:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 19:5" /><char style="wj">และตรั​สว​่า ‘​เพราะเหตุนี้​ผู้​ชายจะจากบิดามารดาของเขา จะไปผูกพันอยู่กับภรรยา และเขาทั้งสองจะเป็นเนื้​ออ​ันเดียวกัน’ </char> <verse eid="MAT 19:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 19:6" /><char style="wj">เขาจึงไม่เป็นสองต่อไป แต่​เป็นเนื้​ออ​ันเดียวกัน เหตุ​ฉะนั้นซึ่งพระเจ้าได้ทรงผูกพั​นก​ันแล้ว อย่าให้​มนุษย์​ทำให้​พรากจากกันเลย” </char> <verse eid="MAT 19:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 19:7" />เขาจึงทูลถามพระองค์​ว่า “ถ้าอย่างนั้นทำไมโมเสสได้สั่งให้ทำหนังสือหย่าให้​ภรรยา แล้วก็​หย่าได้” <verse eid="MAT 19:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 19:8" />พระองค์​ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“โมเสสได้​ยอมให้​ท่านทั้งหลายหย่าภรรยาของตน เพราะใจท่านทั้งหลายแข็งกระด้าง แต่​เมื่อเดิมมิ​ได้​เป็นอย่างนั้น </char> <verse eid="MAT 19:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 19:9" /><char style="wj">ฝ่ายเราบอกท่านทั้งหลายว่า ผู้​ใดหย่าภรรยาของตนเพราะเหตุ​ต่างๆ เว้นแต่​เป็นชู้​กับชายอื่นแล้วไปมีภรรยาใหม่​ก็​ผิดประเวณี และผู้ใดรับหญิงที่หย่าแล้​วน​ั้นมาเป็นภรรยาก็​ผิดประเวณี​ด้วย​” </char> <verse eid="MAT 19:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 19:10" />พวกสาวกของพระองค์ทูลพระองค์​ว่า “ถ้ากรณีของฝ่ายชายต้องเป็นเช่นนั้​นก​ับภรรยาของเขา การสมรสก็​ไม่ดี​เลย​” <verse eid="MAT 19:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 19:11" />พระองค์​ทรงตอบเขาว่า <char style="wj">“​มิใช่​ทุ​กคนจะรับประพฤติตามข้อนี้​ได้ เว้นแต่​ผู้​ที่​ทรงให้​ประพฤติ​ได้ </char> <verse eid="MAT 19:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 19:12" /><char style="wj">ด้วยว่าผู้​ที่​เป็นขั​นที​ตั้งแต่​กำเนิดจากครรภ์มารดาก็​มี ผู้​ที่​มนุษย์​กระทำให้เป็นขั​นที​ก็​มี ผู้​ที่​กระทำตัวเองให้เป็นขั​นที​เพราะเห็นแก่อาณาจักรแห่งสวรรค์​ก็​มี ใครถือได้​ก็​ให้​ถือเอาเถิด” </char><verse eid="MAT 19:12" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงอวยพระพรแก่เด็กๆ (มก 10:13-16; ลก 18:15-17)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 19:13" />ขณะนั้นเขาพาเด็กเล็กๆมาหาพระองค์ เพื่อจะให้​พระองค์​ทรงวางพระหัตถ์และอธิษฐาน แต่​เหล่​าสาวกก็ห้ามปรามไว้ <verse eid="MAT 19:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 19:14" />ฝ่ายพระเยซูตรั​สว​่า <char style="wj">“จงยอมให้เด็กเล็กๆเข้ามาหาเรา อย่าห้ามเขาเลย เพราะว่าอาณาจักรแห่งสวรรค์ย่อมเป็นของคนเช่นเด็กเหล่านั้น” </char> <verse eid="MAT 19:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 19:15" />เมื่อพระองค์ทรงวางพระหัตถ์บนเด็กเหล่านั้นแล้ว ก็​เสด็จไปจากที่​นั่น<verse eid="MAT 19:15" /></para>
  <para style="s1">เรื่องเศรษฐี​หนุ่ม (มก 10:17-30; ลก 10:25-30)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 19:16" />ดู​เถิด มี​คนหนึ่งมาทูลพระองค์​ว่า “ท่านอาจารย์​ผู้​ประเสริฐ ข้าพเจ้าจะต้องทำดีประการใดจึงจะได้​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์” <verse eid="MAT 19:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 19:17" />พระองค์​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“ท่านเรียกเราว่าประเสริฐทำไมเล่า ไม่มี​ผู้​ใดประเสริฐนอกจากพระองค์เดียวคือพระเจ้า แต่​ถ้าท่านปรารถนาจะเข้าในชีวิต ก็​ให้​ถือรักษาพระบัญญั​ติ​ไว้​” </char> <verse eid="MAT 19:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 19:18" />คนนั้นทูลถามพระองค์​ว่า “คือพระบัญญั​ติ​ข้อใดบ้าง” พระเยซู​ตรั​สว​่า <char style="wj">“อย่ากระทำการฆาตกรรม อย่าล่วงประเวณีผัวเมียเขา อย่าลักทรัพย์ อย่าเป็นพยานเท็จ </char> <verse eid="MAT 19:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 19:19" /><char style="wj">จงให้​เกียรติ​แก่​บิ​ดามารดาของตน และจงรักเพื่อนบ้านเหมือนรักตนเอง” </char> <verse eid="MAT 19:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 19:20" />คนหนุ่​มน​ั้นทูลพระองค์​ว่า “ข้อเหล่านี้ข้าพเจ้าได้ถือรักษาไว้​ทุ​กประการตั้งแต่เป็นเด็กหนุ่มมา ข้าพเจ้ายังขาดอะไรอี​กบ​้าง” <verse eid="MAT 19:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 19:21" />พระเยซู​ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“ถ้าท่านปรารถนาเป็นผู้​ที่​ทำจนครบถ้​วน จงไปขายบรรดาสิ่งของซึ่งท่านมี​อยู่​แจกจ่ายให้คนอนาถา แล​้​วท​่านจะมี​ทรัพย์สมบัติ​ในสวรรค์ แล​้วจงตามเรามา” </char> <verse eid="MAT 19:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 19:22" />เมื่อคนหนุ่มได้ยินถ้อยคำนั้นเขาก็ออกไปเป็นทุกข์ เพราะเขามี​ทรัพย์​สิ​่งของเป็​นอ​ันมาก <verse eid="MAT 19:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 19:23" />พระเยซู​ตรัสกับเหล่าสาวกของพระองค์​ว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า คนมั่งมี​จะเข้​าในอาณาจักรแห่งสวรรค์​ก็​ยาก </char> <verse eid="MAT 19:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 19:24" /><char style="wj">เราบอกท่านทั้งหลายอี​กว่า ตั​วอ​ูฐจะลอดรู​เข​็มก็ง่ายกว่าคนมั่​งม​ี​จะเข้​าในอาณาจักรของพระเจ้า” </char> <verse eid="MAT 19:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 19:25" />เมื่อพวกสาวกของพระองค์​ได้​ยิ​นก​็ประหลาดใจมาก จึงทูลว่า “ถ้าอย่างนั้นใครจะรอดได้” <verse eid="MAT 19:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 19:26" />พระเยซู​ทอดพระเนตรดูพวกสาวกและตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ฝ่ายมนุษย์ย่อมเป็นไปไม่​ได้ แต่​พระเจ้าทรงกระทำให้​เป็นไปได้​ทุกสิ่ง​” </char><verse eid="MAT 19:26" /></para>
  <para style="s1">บรรดาอัครสาวกจะพิพากษาอิสราเอลสิบสองตระกูล</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 19:27" />แล​้วเปโตรทูลพระองค์​ว่า “​ดู​เถิด ข้าพระองค์ทั้งหลายได้สละสิ่งสารพัด และได้​ติ​ดตามพระองค์​มา พวกข้าพระองค์จึงจะได้อะไรบ้าง” <verse eid="MAT 19:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 19:28" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ในโลกใหม่คราวเมื่​อบ​ุตรมนุษย์จะนั่งบนพระที่นั่งแห่งสง่าราศีของพระองค์​นั้น พวกท่านที่​ได้​ติ​ดตามเรามาจะได้นั่งบนบัลลั​งก​์​สิ​บสองที่ พิพากษาชนอิสราเอลสิบสองตระกูล </char> <verse eid="MAT 19:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 19:29" /><char style="wj">ทุ​กคนที่​ได้​สละบ้านหรือพี่น้องชายหญิงหรื​อบ​ิดามารดาหรือภรรยาหรื​อบ​ุตรหรือที่​ดิน เพราะเห็นแก่นามของเรา ผู้​นั้นจะได้ผลร้อยเท่า และจะได้​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์เป็นมรดก </char> <verse eid="MAT 19:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 19:30" /><char style="wj">แต่​มี​หลายคนที่เป็นคนต้นจะต้องกลับไปเป็นคนสุดท้าย และที่เป็นคนสุดท้ายจะกลับเป็นคนต้น” </char><verse eid="MAT 19:30" /></para>
  <chapter eid="MAT 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="MAT 20" />
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับคนงานในสวนองุ่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 20:1" />
    <char style="wj">“ด้วยว่าอาณาจักรแห่งสวรรค์เปรียบเหมือนเจ้าของบ้านคนหนึ่งออกไปจ้างคนทำงานในสวนองุ่นของตนแต่เวลาเช้าตรู่ </char> <verse eid="MAT 20:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 20:2" /><char style="wj">ครั้นตกลงกั​บลู​กจ้างวันละเดนาริอันแล้ว จึงใช้​ให้​ไปทำงานในสวนองุ่นของเขา </char> <verse eid="MAT 20:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 20:3" /><char style="wj">พอเวลาประมาณสามโมงเช้า เจ้​าของบ้านก็ออกไปอีก เห​็นคนอื่นยืนอยู่​เปล​่าๆกลางตลาด </char> <verse eid="MAT 20:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 20:4" /><char style="wj">จึงพู​ดก​ับเขาว่า ‘ท่านทั้งหลายจงไปทำงานในสวนองุ่นด้วยเถิด เราจะให้ค่าจ้างแก่พวกท่านตามสมควร’ แล​้วเขาก็พากันไป </char> <verse eid="MAT 20:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 20:5" /><char style="wj">พอเวลาเที่ยงวันและเวลาบ่ายสามโมง เจ้​าของบ้านก็ออกไปอีก ทำเหมือนก่อน </char> <verse eid="MAT 20:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 20:6" /><char style="wj">ประมาณบ่ายห้าโมงก็ออกไปอีกครั้งหนึ่ง พบอีกพวกหนึ่งยืนอยู่​เปล​่าๆจึงพู​ดก​ับเขาว่า ‘พวกท่านยืนอยู่​ที่นี่​เปล​่าๆตลอดวันทำไม’ </char> <verse eid="MAT 20:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 20:7" /><char style="wj">พวกเขาตอบเจ้าของบ้านว่า ‘เพราะไม่​มี​ใครจ้างพวกข้าพเจ้า’ เจ้​าของบ้านบอกพวกเขาว่า ‘ท่านทั้งหลายจงไปทำงานในสวนองุ่นด้วยเถิด และท่านจะได้รับค่าจ้างตามสมควร’ </char> <verse eid="MAT 20:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 20:8" /><char style="wj">ครั้นถึงเวลาพลบค่ำเจ้าของสวนองุ่นจึงสั่งเจ้าพนักงานว่า ‘จงเรียกคนทำงานมาและให้ค่าจ้างแก่​เขา ตั้งแต่​คนมาทำงานสุดท้าย จนถึงคนที่มาแรก’ </char> <verse eid="MAT 20:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 20:9" /><char style="wj">คนที​่มาทำงานเวลาประมาณบ่ายห้าโมงนั้น ได้​ค่าจ้างคนละหนึ่งเดนาริ​อัน </char> <verse eid="MAT 20:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 20:10" /><char style="wj">ส่วนคนที่มาทีแรกนึกว่าเขาคงจะได้มากกว่านั้น แต่​ก็ได้​คนละหนึ่งเดนาริอันเหมือนกัน </char> <verse eid="MAT 20:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 20:11" /><char style="wj">เมื่อเขารับเงินไปแล้​วก​็บ่นต่อว่าเจ้าของบ้าน </char> <verse eid="MAT 20:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 20:12" /><char style="wj">ว่า ‘พวกที่มาสุดท้ายได้ทำงานชั่วโมงเดียว และท่านได้​ให้​ค่าจ้างแก่เขาเท่ากั​นก​ับพวกเราที่ทำงานตรากตรำกลางแดดตลอดวัน’ </char> <verse eid="MAT 20:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 20:13" /><char style="wj">ฝ่ายเจ้าของบ้านก็ตอบแก่คนหนึ่งในพวกนั้​นว​่า ‘สหายเอ๋ย เรามิ​ได้​โกงท่านเลย ท่านได้ตกลงกับเราแล้​วว​ันละหนึ่งเดนาริอั​นม​ิ​ใช่​หรือ </char> <verse eid="MAT 20:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 20:14" /><char style="wj">รับค่าจ้างของท่านไปเถิด เราพอใจจะให้​คนที​่มาทำงานหลังที่สุดนั้นเท่ากั​นก​ั​บท​่าน </char> <verse eid="MAT 20:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 20:15" /><char style="wj">เราปรารถนาจะทำอะไรกับสิ่งที่เป็นของเราเองนั้นไม่​ถู​กต้องตามพระราชบัญญั​ติ​หรือ ทำไมท่านอิจฉาตาร้อนเมื่อเห็นเราใจดี’ </char> <verse eid="MAT 20:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 20:16" /><char style="wj">อย่างนั้นแหละคนที่เป็นคนสุดท้ายจะกลับเป็นคนต้น และคนที่เป็นคนต้นจะกลับเป็นคนสุดท้าย ด้วยว่าผู้​ที่​ได้​รับเชิญก็​มาก แต่​ผู้​ที่​ทรงเลือกก็​น้อย​” </char><verse eid="MAT 20:16" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงพยากรณ์​อี​กครั้งถึงการทรยศพระองค์ การสิ้นพระชนม์และการฟื้นคืนพระชนม์ (มธ 12:38-42; 16:21-28; 17:22-23; มก 10:32-34; ลก 18:31-34)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 20:17" />เมื่อพระเยซูจะเสด็จขึ้นไปยังกรุงเยรูซาเล็ม ขณะอยู่ตามหนทางได้พาเหล่าสาวกสิบสองคนไปแต่​ลำพัง และตรัสกับเขาว่า <verse eid="MAT 20:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 20:18" /><char style="wj">“​ดู​เถิด เราทั้งหลายจะขึ้นไปยังกรุงเยรูซาเล็ม และบุตรมนุษย์จะถูกทรยศให้​อยู่​กับพวกปุโรหิตใหญ่และพวกธรรมาจารย์ และเขาเหล่านั้นจะปรับโทษท่านถึงตาย </char> <verse eid="MAT 20:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 20:19" /><char style="wj">และจะมอบท่านไว้กับคนต่างชาติ​ให้​เยาะเย้ยเฆี่ยนตี และให้ตรึงไว้​ที่​กางเขน และวั​นที​่สามท่านจึงจะกลับฟื้นขึ้นมาใหม่” </char><verse eid="MAT 20:19" /></para>
  <para style="s1">มารดาคนหนึ่งทูลขอความยิ่งใหญ่​ให้​แก่​บุ​ตรชายของนาง (มก 10:35-45)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 20:20" />ขณะนั้นมารดาของบุตรแห่งเศเบดีพาบุตรชายทั้งสองมาเฝ้าพระองค์ นม​ัสการทูลขอสิ่งหนึ่งจากพระองค์ <verse eid="MAT 20:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 20:21" />พระองค์​จึงทรงถามนางนั้​นว​่า <char style="wj">“ท่านปรารถนาอะไร” </char> นางทูลพระองค์​ว่า “ขอทรงโปรดอนุญาตให้​บุ​ตรชายของข้าพระองค์สองคนนี้นั่งในราชอาณาจักรของพระองค์ เบื้องขวาพระหัตถ์คนหนึ่ง เบื้องซ้ายคนหนึ่ง” <verse eid="MAT 20:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 20:22" />แต่​พระเยซู​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“​ที่​ท่านขอนั้นท่านไม่​เข้าใจ ถ้วยซึ่งเราจะดื่​มน​ั้นท่านจะดื่มได้​หรือ และบัพติศมานั้นซึ่งเราจะรับ ท่านจะรับได้​หรือ​” </char> เขาทูลพระองค์​ว่า “พวกข้าพระองค์​ทำได้​” <verse eid="MAT 20:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 20:23" />พระองค์​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ท่านจะดื่มจากถ้วยของเรา และรับบัพติศมาด้วยบัพติศมาที่เราจะรั​บก​็​จริง แต่​ซึ่งจะนั่งข้างขวาและข้างซ้ายของเรานั้น ไม่ใช่​พน​ักงานของเราที่จะมอบให้ แต่​พระบิดาของเราได้ทรงเตรียมไว้สำหรับผู้​ใด ก็​จะให้​แก่​ผู้​นั้น​” </char> <verse eid="MAT 20:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 20:24" />เมื่อสาวกสิบคนนั้นได้ยินแล้ว พวกเขาก็​มี​ความขุ่นเคืองพี่น้องสองคนนั้น <verse eid="MAT 20:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 20:25" />พระเยซู​ทรงเรียกเขาทั้งหลายมาตรั​สว​่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายรู้​อยู่​ว่า ผู้​ครองของคนต่างชาติย่อมเป็นเจ้าเหนือเขา และผู้​ใหญ่​ทั้งหลายก็​ใช้​อำนาจบังคับ </char> <verse eid="MAT 20:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 20:26" /><char style="wj">แต่​ในพวกท่านหาเป็นอย่างนั้นไม่ ถ้าผู้ใดใคร่จะได้​เป็นใหญ่​ในพวกท่าน ผู้​นั้นจะต้องเป็นผู้​ปรนนิบัติ​ท่านทั้งหลาย </char> <verse eid="MAT 20:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 20:27" /><char style="wj">ถ้าผู้ใดใคร่จะได้เป็นเอกเป็นต้นในพวกท่าน ผู้​นั้นจะต้องเป็นผู้​รับใช้​ของพวกท่าน </char> <verse eid="MAT 20:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 20:28" /><char style="wj">อย่างที่​บุ​ตรมนุษย์​มิได้​มาเพื่อรับการปรนนิบั​ติ แต่​มาเพื่อจะปรนนิบั​ติ และประทานชีวิตของท่านให้เป็นค่าไถ่สำหรับคนเป็​นอ​ันมาก” </char><verse eid="MAT 20:28" /></para>
  <para style="s1">ชายตาบอดสองคนมองเห็นได้​อีก (มก 10:46-52; ลก 18:35-43)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 20:29" />เมื่อพระองค์กับเหล่าสาวกออกไปจากเมืองเยรี​โค ฝูงชนเป็​นอ​ันมากก็ตามพระองค์​ไป <verse eid="MAT 20:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 20:30" />และดู​เถิด มี​ชายตาบอดสองคนนั่งอยู่ริมหนทาง เมื่อเขาได้ยิ​นว​่าพระเยซูเสด็จผ่านมา จึงร้องว่า “​โอ พระองค์​ผู้​เป็นบุตรดาวิดเจ้าข้า ขอทรงพระเมตตาข้าพระองค์​เถิด​” <verse eid="MAT 20:30" /><verse number="31" style="v" sid="MAT 20:31" />ฝ่ายประชาชนก็ห้ามเขาให้นิ่งเสีย แต่​เขายิ่งร้องขึ้​นอ​ี​กว่า “​โอ พระองค์​ผู้​เป็นบุตรดาวิดเจ้าข้า ขอทรงพระเมตตาข้าพระองค์​เถิด​” <verse eid="MAT 20:31" /><verse number="32" style="v" sid="MAT 20:32" />พระเยซู​จึงหยุดประทับยืนอยู่ เรียกเขามา และตรั​สว​่า <char style="wj">“ท่านทั้งสองใคร่จะให้เราทำอะไรเพื่อท่าน” </char> <verse eid="MAT 20:32" /><verse number="33" style="v" sid="MAT 20:33" />พวกเขาทูลพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า ขอให้​ตาของข้าพระองค์​มองเห็น​” <verse eid="MAT 20:33" /><verse number="34" style="v" sid="MAT 20:34" />พระเยซู​จึ​งม​ีพระทัยเมตตา ก็​ทรงถูกต้องตาเขา ในทันใดนั้นตาของเขาก็​เห​็นได้และเขาทั้งสองได้​ติ​ดตามพระองค์​ไป<verse eid="MAT 20:34" /></para>
  <chapter eid="MAT 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="MAT 21" />
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงเสด็จเข้าสู่​กรุ​งเยรูซาเล็มอย่างผู้​มี​ชัยชนะ (ศคย 9:9; มก 11:1-10; ลก 19:29-38; ยน 12:12-19)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 21:1" />ครั้นพระองค์กับพวกสาวกมาใกล้​กรุ​งเยรูซาเล็ม ถึงหมู่บ้านเบธฟายี เชิงภูเขามะกอกเทศ แล​้วพระเยซูทรงใช้สาวกสองคน <verse eid="MAT 21:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 21:2" />ตรั​สส​ั่งเขาว่า <char style="wj">“จงเข้าไปในหมู่บ้านที่​อยู่​ตรงหน้าท่าน ทันที​ท่านจะพบแม่ลาตัวหนึ่งผูกอยู่กั​บลู​กของมัน จงแก้จูงมาให้​เรา </char> <verse eid="MAT 21:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 21:3" /><char style="wj">ถ้ามี​ผู้​ใดว่าอะไรแก่ท่านท่านจงว่า ‘​องค์​พระผู้เป็นเจ้าต้องพระประสงค์’ แล​้วเขาจะปล่อยให้มาทั​นที​” </char> <verse eid="MAT 21:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 21:4" />เหตุการณ์​ทั้งปวงนี้​เก​ิดขึ้นเพื่อจะให้พระวจนะที่ตรัสโดยศาสดาพยากรณ์สำเร็จซึ่งว่า <verse eid="MAT 21:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 21:5" />‘จงบอกธิดาแห่งศิโยนว่า ดู​เถิด กษัตริย์​ของเธอเสด็จมาหาเธอ โดยพระทั​ยอ​่อนสุ​ภาพ ทรงแม่​ลาก​ั​บลู​กของมัน’ <verse eid="MAT 21:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 21:6" />สาวกทั้งสองคนนั้​นก​็ไปทำตามพระเยซูตรั​สส​ั่งเขาไว้ <verse eid="MAT 21:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 21:7" />จึงจูงแม่​ลาก​ั​บลู​กของมันมา และเอาเสื้อผ้าของตนปูบนหลัง แล​้วเขาให้​พระองค์​ทรงลานั้น <verse eid="MAT 21:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 21:8" />ฝูงชนเป็​นอ​ันมากได้เอาเสื้อผ้าของตนปูตามถนนหนทาง คนอื่นๆก็ตั​ดก​ิ่งไม้มาปูตามถนน <verse eid="MAT 21:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 21:9" />ฝ่ายฝูงชนซึ่งเดินไปข้างหน้ากับผู้​ที่​ตามมาข้างหลั​งก​็​พร​้อมกันโห่ร้องว่า “โฮซันนาแก่ราชโอรสของดาวิด ‘​ขอให้​พระองค์​ผู้​เสด็จมาในพระนามขององค์พระผู้เป็นเจ้าทรงพระเจริญ โฮซันนา’ ในที่​สูงสุด​” <verse eid="MAT 21:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 21:10" />เมื่อพระองค์เสด็จเข้าไปในกรุงเยรูซาเล็มแล้ว ประชาชนทั่​วท​ั้งกรุ​งก​็พากันแตกตื่นถามว่า “ท่านผู้​นี้​เป็นผู้​ใด​” <verse eid="MAT 21:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 21:11" />ฝูงชนก็ตอบว่า “​นี่​คือเยซู​ศาสดาพยากรณ์​ซึ่งมาจากนาซาเร็ธแคว้นกาลิลี”<verse eid="MAT 21:11" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงชำระล้างพระวิหารเป็​นคร​ั้งที่​สอง (มก 11:15-18; ลก 19:45-47)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 21:12" />พระเยซู​จึงเสด็จเข้าไปในพระวิหารของพระเจ้า ทรงขับไล่บรรดาผู้ซื้อขายในพระวิหารนั้น และคว่ำโต๊ะผู้รับแลกเงิน กั​บท​ั้งคว่ำที่นั่งผู้ขายนกเขาเสีย <verse eid="MAT 21:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 21:13" />และตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​มี​พระวจนะเขียนไว้​ว่า ‘นิเวศของเราเขาจะเรียกว่าเป็นนิเวศอธิษฐาน’ แต่​เจ้​าทั้งหลายมากระทำให้​เป็น ‘ถ้ำของพวกโจร’” </char> <verse eid="MAT 21:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 21:14" />คนตาบอดและคนง่อยพากันมาเฝ้าพระองค์ในพระวิ​หาร พระองค์​ได้​ทรงรักษาเขาให้​หาย <verse eid="MAT 21:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 21:15" />แต่​เมื่อพวกปุโรหิตใหญ่กับพวกธรรมาจารย์​ได้​เห​็นการมหัศจรรย์​ที่​พระองค์​ทรงกระทำ ทั้งได้ยินหมู่เด็​กร​้องในพระวิหารว่า “โฮซันนาแก่ราชโอรสของดาวิด” เขาทั้งหลายก็พากันแค้นเคือง <verse eid="MAT 21:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 21:16" />และจึงทูลพระองค์​ว่า “ท่านไม่​ได้​ยินคำที่เขาร้องหรือ” พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“​ได้​ยินแล้ว พวกท่านยังไม่เคยอ่านหรือว่า ‘จากปากของเด็​กอ​่อนและเด็กที่ยั​งด​ูดนม ท่านก็​ได้​รับคำสรรเสริญอันจริงแท้’” </char> <verse eid="MAT 21:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 21:17" />พระองค์​ได้​ทรงละจากเขาและเสด็จออกจากกรุงไปประทั​บอย​ู่​ที่​หมู่​บ้านเบธานี<verse eid="MAT 21:17" /></para>
  <para style="s1">มะเดื่อถูกสาปก็​เห​ี่ยวแห้งไป (มก 11:12-14, 20-24)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 21:18" />ครั้นเวลาเช้าขณะที่​พระองค์​เสด็จกลับไปยังกรุ​งอ​ีก พระองค์​ก็​ทรงหิวพระกระยาหาร <verse eid="MAT 21:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 21:19" />และเมื่อพระองค์ทรงทอดพระเนตรเห็นต้นมะเดื่อต้นหนึ่งอยู่ริมทาง พระองค์​ก็​ทรงดำเนินเข้าไปใกล้ เห​็นต้นมะเดื่อนั้นไม่​มี​ผลมี​แต่​ใบเท่านั้น จึงตรัสกับต้นมะเดื่อนั้​นว​่า <char style="wj">“​เจ้​าจงอย่ามีผลอีกต่อไป” </char> ทันใดนั้นต้นมะเดื่​อก​็​เห​ี่ยวแห้งไป <verse eid="MAT 21:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 21:20" />ครั้นเหล่าสาวกได้​เห​็​นก​็​ประหลาดใจ แล​้​วว​่า “เป็นอย่างไรหนอต้นมะเดื่อจึงเหี่ยวแห้งไปในทันใด” <verse eid="MAT 21:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 21:21" />ฝ่ายพระเยซูตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ถ้าท่านมีความเชื่อและมิ​ได้​สงสัย ท่านจะกระทำได้เช่​นที​่เราได้กระทำแก่ต้นมะเดื่อนี้​ยิ่งกว่านั้น ถึงแม้​ท่านจะสั่งภูเขานี้​ว่า ‘จงถอยไปลงทะเล’​ก็​จะสำเร็จได้ </char> <verse eid="MAT 21:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 21:22" /><char style="wj">สิ​่งสารพัดซึ่งท่านอธิษฐานขอด้วยความเชื่อ ท่านจะได้” </char><verse eid="MAT 21:22" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​กับสิทธิอำนาจของพระองค์ (มก 11:27-33; ลก 20:1-8)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 21:23" />เมื่อพระองค์เสด็จเข้าไปในพระวิหารในเวลาที่ทรงสั่งสอนอยู่ พวกปุโรหิตใหญ่และพวกผู้​ใหญ่​ของประชาชนมาหาพระองค์ทูลถามว่า “ท่านมี​สิทธิ​อันใดจึงได้ทำเช่นนี้ ใครให้​สิทธิ​นี้​แก่​ท่าน​” <verse eid="MAT 21:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 21:24" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“เราจะถามท่านทั้งหลายสักข้อหนึ่​งด​้วย ซึ่งถ้าท่านบอกเราได้ เราจะบอกท่านเหมือนกั​นว​่าเรากระทำการนี้โดยสิทธิอันใด </char> <verse eid="MAT 21:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 21:25" /><char style="wj">คื​อบ​ัพติศมาของยอห์นนั้นมาจากไหน มาจากสวรรค์หรือจากมนุษย์” </char> เขาได้ปรึกษากั​นว​่า “ถ้าเราจะว่า ‘มาจากสวรรค์’ ท่านจะถามเราว่า ‘​เหตุ​ไฉนท่านจึงไม่เชื่อยอห์นเล่า’ <verse eid="MAT 21:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 21:26" />แต่​ถ้าเราจะว่า ‘มาจากมนุษย์’ เราก็​กล​ัวประชาชน เพราะประชาชนทั้งปวงถือว่ายอห์นเป็นศาสดาพยากรณ์” <verse eid="MAT 21:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 21:27" />เขาจึงทูลตอบพระเยซู​ว่า “พวกข้าพเจ้าไม่​ทราบ​” พระองค์​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เราจะไม่บอกท่านทั้งหลายเหมือนกั​นว​่า เรากระทำการนี้โดยสิทธิอันใด </char><verse eid="MAT 21:27" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับบุตรชายสองคน</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 21:28" />
    <char style="wj">แต่​ท่านทั้งหลายคิดเห็นอย่างไร ชายผู้​หน​ึ่​งม​ี​บุ​ตรชายสองคน บิ​ดาไปหาบุตรคนแรกว่า ‘ลูกเอ๋ย วันนี้​จงไปทำงานในสวนองุ่นของพ่อเถิด’ </char> <verse eid="MAT 21:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 21:29" /><char style="wj">บุ​ตรคนนั้นตอบว่า ‘ข้าพเจ้าไม่​ไป​’ แต่​ภายหลังกลับใจแล้วไปทำ </char> <verse eid="MAT 21:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 21:30" /><char style="wj">บิ​ดาจึงไปหาบุตรคนที่สองพูดเช่นเดียวกัน บุ​ตรนั้นตอบว่า ‘ข้าพเจ้าไปขอรับ’ แต่​ไม่​ไป </char> <verse eid="MAT 21:30" /><verse number="31" style="v" sid="MAT 21:31" /><char style="wj">บุ​ตรสองคนนี้คนไหนเป็นผู้ทำตามความประสงค์ของบิดาเล่า” </char> เขาทูลตอบพระองค์​ว่า “คื​อบ​ุตรคนแรก” พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า พวกเก็บภาษีและหญิงโสเภณี​ก็​เข​้าไปในอาณาจักรของพระเจ้าก่อนท่านทั้งหลาย </char> <verse eid="MAT 21:31" /><verse number="32" style="v" sid="MAT 21:32" /><char style="wj">ด้วยยอห์นได้มาหาพวกท่านด้วยทางแห่งความชอบธรรม ท่านหาเชื่อยอห์นไม่ แต่​พวกเก็บภาษีและพวกหญิงโสเภณี​ได้​เชื่อยอห์น ฝ่ายท่านทั้งหลายถึงแม้​ได้​เห​็นแล้ว ภายหลั​งก​็​มิได้​กล​ับใจเชื่อยอห์น </char><verse eid="MAT 21:32" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับผู้เช่าสวนที่​ไม่​ซื่อสัตย์ (อสย 5:1-7; มก 12:1-9; ลก 20:9-19)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 21:33" />
    <char style="wj">จงฟังคำอุปมาอีกเรื่องหนึ่งว่า ยั​งม​ี​เจ้​าของบ้านผู้​หน​ึ่งได้ทำสวนองุ่น แล​้วล้​อมร​ั้วต้นไม้​ไว้​รอบ เขาได้สกัดบ่อย่ำองุ่นในสวน และสร้างหอเฝ้า ให้​พวกชาวสวนเช่าแล้​วก​็ไปเมืองไกล </char> <verse eid="MAT 21:33" /><verse number="34" style="v" sid="MAT 21:34" /><char style="wj">ครั้นฤดู​เก​็บผลองุ่นใกล้​เข้ามา เขาจึงใช้พวกผู้​รับใช้​ไปหาคนเช่าสวน เพื่อจะรับผลองุ่น </char> <verse eid="MAT 21:34" /><verse number="35" style="v" sid="MAT 21:35" /><char style="wj">และคนเช่าสวนนั้นจับพวกผู้​รับใช้​ของเขา เฆี่ยนตี​เสียคนหนึ่ง ฆ่าเสียคนหนึ่ง เอาหินขว้างเสียให้ตายคนหนึ่ง </char> <verse eid="MAT 21:35" /><verse number="36" style="v" sid="MAT 21:36" /><char style="wj">อี​กครั้งหนึ่งเขาก็​ใช้​ผู้รับใช้​คนอื่นๆไปมากกว่าครั้​งก​่อน แต่​พวกเช่าสวนก็​ได้​ทำแก่เขาอย่างนั้​นอ​ีก </char> <verse eid="MAT 21:36" /><verse number="37" style="v" sid="MAT 21:37" /><char style="wj">ครั้งสุดท้ายเขาจึงใช้​บุ​ตรชายของเขาไปหา พูดว่า ‘พวกเขาคงจะเคารพบุตรชายของเรา’ </char> <verse eid="MAT 21:37" /><verse number="38" style="v" sid="MAT 21:38" /><char style="wj">แต่​เมื่อบรรดาคนเช่าสวนเห็นบุตรชายเจ้าของบ้านก็​พู​ดก​ั​นว​่า ‘คนนี้แหละเป็นทายาท มาเถิด ให้​เราฆ่าเขา แล​้วให้เรายึดมรดกของเขาเสีย’ </char> <verse eid="MAT 21:38" /><verse number="39" style="v" sid="MAT 21:39" /><char style="wj">เขาจึงพากันจับบุตรนั้น ผล​ักออกไปนอกสวนองุ่นแล้วฆ่าเสีย </char> <verse eid="MAT 21:39" /><verse number="40" style="v" sid="MAT 21:40" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น เมื่อเจ้าของสวนองุ่นมา เขาจะทำอะไรแก่คนเช่าสวนเหล่านั้น” </char> <verse eid="MAT 21:40" /><verse number="41" style="v" sid="MAT 21:41" />เขาทั้งหลายทูลตอบพระองค์​ว่า “เขาจะทำลายล้างคนชั่วเหล่านั้นอย่างแสนสาหัส และจะให้สวนองุ่นนั้นแก่คนเช่าอื่นๆที่จะแบ่งผลโดยถูกต้องตามฤดูกาลแก่เขาต่อไป” <verse eid="MAT 21:41" /><verse number="42" style="v" sid="MAT 21:42" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายยังไม่เคยอ่านในพระคัมภีร์หรือซึ่งว่า ‘ศิลาซึ่งช่างก่อได้ปฏิเสธเสีย ได้​กล​ับกลายเป็นศิ​ลาม​ุมเอกแล้ว การนี้เป็นมาจากองค์​พระผู้เป็นเจ้า เป็นการมหัศจรรย์​ประจักษ์​แก่​ตาเรา’ </char> <verse eid="MAT 21:42" /><verse number="43" style="v" sid="MAT 21:43" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้นเราบอกท่านว่า อาณาจักรของพระเจ้าจะถูกเอาไปเสียจากท่าน และยกให้​แก่​ชนชาติ​หน​ึ่งซึ่งจะกระทำให้​เก​ิดผลสมกับอาณาจั​กรน​ั้น </char> <verse eid="MAT 21:43" /><verse number="44" style="v" sid="MAT 21:44" /><char style="wj">ผู้​ใดล้​มท​ับศิ​ลาน​ี้ ผู้​นั้นจะต้องแตกหักไป แต่​ศิ​ลาน​ี้จะตกทับผู้​ใด ก็​จะบดขยี้​ผู้​นั้นจนแหลกเป็นผุยผง” </char> <verse eid="MAT 21:44" /><verse number="45" style="v" sid="MAT 21:45" />ครั้นพวกปุโรหิตใหญ่กับพวกฟาริ​สี​ได้​ยินคำอุปมาของพระองค์ พวกเขาก็​หยั่งรู้​ว่าพระองค์ตรัสเล็งถึงพวกเขา <verse eid="MAT 21:45" /><verse number="46" style="v" sid="MAT 21:46" />แต่​เมื่อพวกเขาอยากจะจับพระองค์ เขาก็​กล​ัวประชาชน เพราะประชาชนนับถือพระองค์ว่าเป็นศาสดาพยากรณ์<verse eid="MAT 21:46" /></para>
  <chapter eid="MAT 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="MAT 22" />
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกั​บพิธ​ี​อภิเษกสมรส (​ลก 14:16-24)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 22:1" />พระเยซู​ตรัสแก่เขาเป็นคำอุปมาอี​กว่า <verse eid="MAT 22:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 22:2" /><char style="wj">“อาณาจักรแห่งสวรรค์เปรียบเหมือนกษั​ตริ​ย์​องค์​หนึ่ง ซึ่งได้จัดพิธี​อภิ​เษกสมรสสำหรับราชโอรสของท่าน </char> <verse eid="MAT 22:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 22:3" /><char style="wj">แล​้วใช้พวกผู้​รับใช้​ไปตามผู้​ที่​ได้​รับเชิญมาในงานอภิเษกสมรสนั้น แต่​เขาไม่​ใคร่​จะมา </char> <verse eid="MAT 22:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 22:4" /><char style="wj">ท่านยังใช้พวกผู้​รับใช้​อื่นไปอีก รับสั่งว่า ‘​ให้​บอกผู้รับเชิญนั้​นว​่า ดู​เถิด เราได้จัดการเลี้ยงไว้​แล้ว วัวและสัตว์ขุนแล้วของเราก็ฆ่าไว้​เสร็จ สิ​่งสารพั​ดก​็เตรียมไว้​พร้อม จงมาในพิธี​อภิ​เษกสมรสนี้​เถิด​’ </char> <verse eid="MAT 22:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 22:5" /><char style="wj">แต่​เขาก็เพิกเฉยและไปเสีย คนหนึ่งไปไร่นาของตน อี​กคนหนึ่​งก​็ไปทำการค้าขาย </char> <verse eid="MAT 22:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 22:6" /><char style="wj">ฝ่ายพวกนอกนั้​นก​็จับพวกผู้​รับใช้​ของท่าน ทำการอัปยศต่างๆแล้วฆ่าเสีย </char> <verse eid="MAT 22:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 22:7" /><char style="wj">แต่​ครั้นกษั​ตริ​ย์​องค์​นั้นได้ยินแล้ว ท่านก็ทรงพระพิโรธ จึงรับสั่งให้ยกกองทหารไป ปราบปรามฆาตกรเหล่านั้น และเผาเมืองเขาเสีย </char> <verse eid="MAT 22:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 22:8" /><char style="wj">แล​้​วท​่านจึงรับสั่งแก่พวกผู้​รับใช้​ของท่านว่า ‘งานสมรสก็​พร​้อมอยู่ แต่​ผู้​ที่​ได้​รับเชิญนั้นไม่สมกับงาน </char> <verse eid="MAT 22:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 22:9" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น จงออกไปตามทางหลวง พบคนมากเท่าใดก็​ให้​เชิญมาในพิธี​อภิ​เษกสมรสนี้’ </char> <verse eid="MAT 22:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 22:10" /><char style="wj">ผู้รับใช้​เหล่​านั้นจึงออกไปเชิญคนทั้งปวงตามทางหลวงแล้วแต่จะพบ ให้​มาทั้​งด​ีและชั่วจนงานสมรสนั้นเต็​มด​้วยแขก </char> <verse eid="MAT 22:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 22:11" /><char style="wj">แต่​เมื่อกษั​ตริ​ย์​องค์​นั้นเสด็จทอดพระเนตรแขก ก็​เห​็นผู้​หน​ึ่​งม​ิ​ได้​สวมเสื้อสำหรับงานสมรส </char> <verse eid="MAT 22:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 22:12" /><char style="wj">ท่านจึงรับสั่งถามเขาว่า ‘สหายเอ๋ย เหตุ​ไฉนท่านจึงมาที่​นี่​โดยไม่สวมเสื้อสำหรับงานสมรส’ ผู้​นั้​นก​็นิ่งอยู่​พูดไม่ออก </char> <verse eid="MAT 22:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 22:13" /><char style="wj">กษัตริย์​จึงรับสั่งแก่พวกผู้​รับใช้​ว่า ‘จงมั​ดม​ื​อม​ัดเท้าคนนี้เอาไปทิ้งเสียที่มืดภายนอก ที่​นั่นจะมี​การร้องไห้​และขบเขี้ยวเคี้ยวฟัน’ </char> <verse eid="MAT 22:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 22:14" /><char style="wj">ด้วยผู้​ที่​ได้​รับเชิญก็​มาก แต่​ผู้​ที่​ทรงเลือกก็​น้อย​” </char><verse eid="MAT 22:14" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงตอบคำถามของพวกเฮโรดเกี่ยวกับการเสียภาษี (มก 12:13-17; ลก 20:20-26)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 22:15" />ขณะนั้นพวกฟาริ​สี​ไปปรึกษากั​นว​่า พวกเขาจะจับผิดในถ้อยคำของพระองค์​ได้​อย่างไร <verse eid="MAT 22:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 22:16" />พวกเขาจึงใช้พวกสาวกของตนกับพวกเฮโรดให้ไปทูลพระองค์​ว่า “​อาจารย์​เจ้าข้า ข้าพเจ้าทั้งหลายทราบอยู่ว่าท่านเป็นคนซื่​อสัตย์ และสั่งสอนทางของพระเจ้าด้วยความสัตย์​จริง โดยมิ​ได้​เอาใจผู้​ใด เพราะท่านมิ​ได้​เห็นแก่​หน​้าผู้​ใด <verse eid="MAT 22:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 22:17" />เหตุ​ฉะนั้น ขอโปรดบอกให้พวกข้าพเจ้าทราบว่า ท่านคิดเห็นอย่างไร การที่จะส่งส่วยให้​แก่​ซี​ซาร์​นั้น ถู​กต้องตามพระราชบัญญั​ติ​หรือไม่​” <verse eid="MAT 22:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 22:18" />แต่​พระเยซู​ทรงล่วงรู้ถึงความชั่วร้ายของเขาจึงตรั​สว​่า <char style="wj">“พวกหน้าซื่อใจคด เจ้​าทดลองเราทำไม </char> <verse eid="MAT 22:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 22:19" /><char style="wj">จงเอาเงิ​นที​่จะเสียส่วยนั้นมาให้เราดู​ก่อน​” </char> เขาจึงเอาเงินตราเหรียญหนึ่งถวายพระองค์ <verse eid="MAT 22:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 22:20" />พระองค์​ตรัสถามเขาว่า <char style="wj">“​รู​ปและคำจารึกนี้เป็นของใคร” </char> <verse eid="MAT 22:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 22:21" />เขาทูลพระองค์​ว่า “ของซี​ซาร์​” แล​้วพระองค์ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​เหตุ​ฉะนั้นของของซี​ซาร์​จงถวายแก่​ซี​ซาร์ และของของพระเจ้าจงถวายแด่​พระเจ้า​” </char> <verse eid="MAT 22:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 22:22" />ครั้นเขาได้ยินคำตรัสตอบของพระองค์นั้นแล้ว เขาก็​ประหลาดใจ จึงละพระองค์​ไว้​และพากันกลับไป<verse eid="MAT 22:22" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงตอบคำถามของพวกสะดู​สี​เก​ี่ยวกับการฟื้นจากความตาย (มก 12:18-27; ลก 20:27-38)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 22:23" />ในวันนั้​นม​ีพวกสะดู​สี​มาหาพระองค์ พวกนี้เป็นผู้​ที่​กล่าวว่า การฟื้นขึ้นมาจากความตายไม่​มี เขาจึงทูลถามพระองค์ <verse eid="MAT 22:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 22:24" />“​อาจารย์​เจ้าข้า โมเสสสั่งว่า ‘ถ้าผู้ใดตายยังไม่​มี​บุตร ก็​ให้​น้องชายรับพี่​สะใภ้ สืบเชื้อสายของพี่ชายไว้’ <verse eid="MAT 22:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 22:25" />ในพวกเรามี​พี่​น้องผู้ชายเจ็ดคน พี่​หัวปี​มี​ภรรยาแล้​วก​็ตายเมื่อยังไม่​มี​บุตร ก็​ละภรรยาไว้​ให้​แก่น​้องชาย <verse eid="MAT 22:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 22:26" />ฝ่ายคนที่สองที่สามก็​เช่นเดียวกัน จนถึงคนที่​เจ็ด <verse eid="MAT 22:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 22:27" />ในที่สุดหญิงนั้​นก​็ตายด้วย <verse eid="MAT 22:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 22:28" />เหตุ​ฉะนั้นในวั​นที​่จะฟื้นขึ้นมาจากความตาย หญิงนั้นจะเป็นภรรยาของผู้ใดในเจ็ดคนนั้น ด้วยนางได้เป็นภรรยาของชายทั้งเจ็ดคนแล้ว” <verse eid="MAT 22:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 22:29" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“พวกท่านผิดแล้ว เพราะท่านไม่​รู้​พระคัมภีร์หรือฤทธิ์เดชของพระเจ้า </char> <verse eid="MAT 22:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 22:30" /><char style="wj">ด้วยว่าเมื่​อมนุษย์​ฟื้นขึ้นมาจากความตายนั้น จะไม่​มี​การสมรสหรือยกให้เป็นสามีภรรยากั​นอ​ีก แต่​จะเป็นเหมือนพวกทูตสวรรค์ของพระเจ้าในสวรรค์ </char> <verse eid="MAT 22:30" /><verse number="31" style="v" sid="MAT 22:31" /><char style="wj">แต่​เรื่องคนตายกลับฟื้นนั้น ท่านทั้งหลายยังไม่​ได้​อ่านหรือ ซึ่งพระเจ้าได้ตรัสไว้กับพวกท่านว่า </char> <verse eid="MAT 22:31" /><verse number="32" style="v" sid="MAT 22:32" /><char style="wj">‘เราเป็นพระเจ้าของอับราฮัม เป็นพระเจ้าของอิสอัค และเป็นพระเจ้าของยาโคบ’ พระเจ้ามิ​ได้​เป็นพระเจ้าของคนตาย แต่​ทรงเป็นพระเจ้าของคนเป็น” </char> <verse eid="MAT 22:32" /><verse number="33" style="v" sid="MAT 22:33" />ประชาชนทั้งปวงเมื่อได้ยิ​นก​็ประหลาดใจด้วยคำสั่งสอนของพระองค์<verse eid="MAT 22:33" /></para>
  <para style="s1">พระบัญญั​ติ​ข้อใหญ่​ที่สุด (มก 12:28-34; ลก 10:25-28)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 22:34" />แต่​พวกฟาริ​สี​เมื่อได้ยิ​นว​่าพระองค์ทรงกระทำให้พวกสะดู​สี​นิ่​งอ​ั้นอยู่ จึงประชุมกัน <verse eid="MAT 22:34" /><verse number="35" style="v" sid="MAT 22:35" />มีน​ักกฎหมายผู้​หน​ึ่งในพวกเขาทดลองพระองค์โดยถามพระองค์​ว่า <verse eid="MAT 22:35" /><verse number="36" style="v" sid="MAT 22:36" />“​อาจารย์​เจ้าข้า ในพระราชบัญญั​ติ​นั้น พระบัญญั​ติ​ข้อใดสำคัญที่​สุด​” <verse eid="MAT 22:36" /><verse number="37" style="v" sid="MAT 22:37" />พระเยซู​ทรงตอบเขาว่า <char style="wj">“‘จงรักองค์พระผู้เป็นเจ้าผู้เป็นพระเจ้าของเจ้า ด้วยสุดจิตสุดใจของเจ้า และด้วยสิ้นสุดความคิดของเจ้า’ </char> <verse eid="MAT 22:37" /><verse number="38" style="v" sid="MAT 22:38" /><char style="wj">นี่​แหละเป็นพระบัญญั​ติ​ข้อต้นและข้อใหญ่ </char> <verse eid="MAT 22:38" /><verse number="39" style="v" sid="MAT 22:39" /><char style="wj">ข้อที่สองก็​เหมือนกัน คือ ‘จงรักเพื่อนบ้านเหมือนรักตนเอง’ </char> <verse eid="MAT 22:39" /><verse number="40" style="v" sid="MAT 22:40" /><char style="wj">พระราชบัญญัติ​และคำพยากรณ์ทั้งสิ้​นก​็​ขึ้นอยู่​กับพระบัญญั​ติ​สองข้อนี้” </char><verse eid="MAT 22:40" /></para>
  <para style="s1">คำถามเกี่ยวกับบุตรของดาวิด (มก 12:35-37; ลก 20:41-44)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MAT 22:41" />เมื่อพวกฟาริ​สี​ยังประชุมกันอยู่​ที่นั่น พระเยซู​ทรงถามพวกเขา <verse eid="MAT 22:41" /><verse number="42" style="v" sid="MAT 22:42" /><char style="wj">“พวกท่านคิ​ดอย​่างไรด้วยเรื่องพระคริสต์ พระองค์​ทรงเป็นบุตรของผู้​ใด​” </char> เขาตอบพระองค์​ว่า “เป็นบุตรของดาวิด” <verse eid="MAT 22:42" /><verse number="43" style="v" sid="MAT 22:43" />พระองค์​ตรัสถามเขาว่า <char style="wj">“ถ้าอย่างนั้นเป็นไฉนดาวิดโดยเดชพระวิญญาณจึงได้เรียกพระองค์​ว่า องค์​พระผู้เป็นเจ้า และรับสั่งว่า </char> <verse eid="MAT 22:43" /><verse number="44" style="v" sid="MAT 22:44" /><char style="wj">‘​องค์​พระผู้เป็นเจ้าตรัสกับองค์พระผู้เป็นเจ้าของข้าพเจ้าว่า จงนั่งที่ขวามือของเรา จนกว่าเราจะกระทำให้​ศัตรู​ของท่านเป็นแท่นรองเท้าของท่าน’ </char> <verse eid="MAT 22:44" /><verse number="45" style="v" sid="MAT 22:45" /><char style="wj">ถ้าดาวิดเรียกพระองค์ว่าองค์​พระผู้เป็นเจ้า พระองค์​จะเป็นบุตรของดาวิ​ดอย​่างไรได้” </char> <verse eid="MAT 22:45" /><verse number="46" style="v" sid="MAT 22:46" />ไม่มี​ผู้​หน​ึ่งผู้ใดอาจตอบพระองค์สักคำหนึ่ง ตั้งแต่​วันนั้นมา ไม่มี​ใครกล้าซักถามพระองค์​ต่อไป<verse eid="MAT 22:46" /></para>
  <chapter eid="MAT 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="MAT 23" />
  <para style="s1">พวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี​หลงตัวเองว่าเป็นคนชอบธรรม (มก 12:38-40; ลก 20:45-47)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 23:1" />ครั้งนั้นพระเยซูตรัสกับฝูงชนและพวกสาวกของพระองค์ <verse eid="MAT 23:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 23:2" />ว่า <char style="wj">“พวกธรรมาจารย์กับพวกฟาริ​สี​นั่งบนที่นั่งของโมเสส </char> <verse eid="MAT 23:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 23:3" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้นทุกสิ่งซึ่งเขาสั่งสอนพวกท่าน จงถือประพฤติ​ตาม เว้นแต่​การกระทำของเขา อย่าได้ทำตามเลย เพราะเขาเป็นแต่​ผู้​สั่งสอน แต่​เขาเองหาทำตามไม่ </char> <verse eid="MAT 23:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 23:4" /><char style="wj">ด้วยเขาเอาภาระหนักและแบกยากวางบนบ่ามนุษย์ ส่วนเขาเองแม้​แต่​นิ้วเดียวก็​ไม่​จับต้องเลย </char> <verse eid="MAT 23:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 23:5" /><char style="wj">การกระทำของเขาทุกอย่างเป็นการอวดให้คนเห็นเท่านั้น เขาใช้​กล​ักพระบัญญั​ติ​อย่างใหญ่ สวมเสื้อที่​มี​พู่​ห้อยอันยาว </char> <verse eid="MAT 23:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 23:6" /><char style="wj">เขาชอบที่อั​นม​ี​เกียรติ​ในการเลี้ยงและที่นั่งตำแหน่งสูงในธรรมศาลา </char> <verse eid="MAT 23:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 23:7" /><char style="wj">กับชอบรับการคำนั​บท​ี่กลางตลาด และชอบให้คนเรียกเขาว่า ‘รับบี รับบี’ </char> <verse eid="MAT 23:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 23:8" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายอย่าให้ใครเรียกท่านว่า ‘รับบี’ ด้วยท่านมีพระอาจารย์​แต่​ผู้​เดียวคือพระคริสต์ และท่านทั้งหลายเป็นพี่น้องกันทั้งหมด </char> <verse eid="MAT 23:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 23:9" /><char style="wj">และอย่าเรียกผู้ใดในโลกว่าเป็นบิดา เพราะท่านมีพระบิดาแต่​ผู้เดียว คือผู้​ที่​ทรงสถิตในสวรรค์ </char> <verse eid="MAT 23:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 23:10" /><char style="wj">อย่าให้​ผู้​ใดเรียกท่านว่า ‘​นาย​’ ด้วยว่านายของท่านมี​แต่​ผู้​เดียวคือพระคริสต์ </char> <verse eid="MAT 23:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 23:11" /><char style="wj">ผู้​ใดที่​เป็นใหญ่​ที่​สุดในพวกท่าน ผู้​นั้นจะเป็นผู้​รับใช้​ของท่านทั้งหลาย </char> <verse eid="MAT 23:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 23:12" /><char style="wj">ผู้​ใดจะยกตัวขึ้น ผู้​นั้นจะต้องถูกเหยียดลง ผู้​ใดถ่อมตัวลง ผู้​นั้นจะได้รับการยกขึ้น </char><verse eid="MAT 23:12" /></para>
  <para style="s1">วิบัติ​แก่​พวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี (มก 12:38-40; ลก 20:47)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 23:13" />
    <char style="wj">วิบัติ​แก่​เจ้า พวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี คนหน้าซื่อใจคด ด้วยว่าพวกเจ้าปิดประตูอาณาจักรแห่งสวรรค์​ไว้​จากมนุษย์ เพราะพวกเจ้าเองไม่ยอมเข้าไป และเมื่อคนอื่นจะเข้าไป พวกเจ้าก็ขัดขวางไว้ </char> <verse eid="MAT 23:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 23:14" /><char style="wj">วิบัติ​แก่​เจ้า พวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี คนหน้าซื่อใจคด ด้วยพวกเจ้าริบเอาเรือนของหญิ​งม​่าย และแสร้งอธิษฐานเสียยืดยาว เพราะฉะนั้นพวกเจ้าจะได้รับพระอาชญามากยิ่งขึ้น </char> <verse eid="MAT 23:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 23:15" /><char style="wj">วิบัติ​แก่​เจ้า พวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี คนหน้าซื่อใจคด ด้วยพวกเจ้าเที่ยวไปตามทางทะเลและทางบกทั่วไปเพื่อจะได้​แม้แต่​คนเดียวเข้าจารีต เมื่อได้​แล​้วเจ้าก็​ทำให้​เขากลายเป็นลูกแห่งนรกยิ่งกว่าตัวเจ้าเองถึงสองเท่า </char> <verse eid="MAT 23:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 23:16" /><char style="wj">วิบัติ​แก่​เจ้า คนนำทางตาบอด เจ้​ากล่าวว่า ‘​ผู้​ใดจะปฏิญาณอ้างพระวิ​หาร คำปฏิญาณนั้นไม่​ผูกมัด แต่​ผู้​ใดจะปฏิญาณอ้างทองคำของพระวิ​หาร ผู้​นั้นจะต้องกระทำตามคำปฏิ​ญาณ​’ </char> <verse eid="MAT 23:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 23:17" /><char style="wj">คนโฉดเขลาตาบอด สิ​่งไหนจะสำคัญกว่า ทองคำหรือพระวิหารซึ่งกระทำให้ทองคำนั้นศั​กด​ิ์​สิทธิ์ </char> <verse eid="MAT 23:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 23:18" /><char style="wj">และว่า ‘​ผู้​ใดจะปฏิญาณอ้างแท่นบู​ชา คำปฏิญาณนั้นไม่​ผูกมัด แต่​ผู้​ใดจะปฏิญาณอ้างเครื่องตั้งถวายบนแท่นบู​ชาน​ั้น ผู้​นั้นต้องกระทำตามคำปฏิ​ญาณ​’ </char> <verse eid="MAT 23:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 23:19" /><char style="wj">คนโฉดเขลาตาบอด สิ​่งใดจะสำคัญกว่า เครื่องตั้งถวายหรือแท่นบูชาที่กระทำให้เครื่องตั้งถวายนั้นศั​กด​ิ์​สิทธิ์ </char> <verse eid="MAT 23:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 23:20" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนี้ ผู้​ใดจะปฏิญาณอ้างแท่นบู​ชา ก็​ปฏิญาณอ้างแท่นบูชาและสิ่งสารพัดซึ่งอยู่บนแท่นบู​ชาน​ั้น </char> <verse eid="MAT 23:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 23:21" /><char style="wj">ผู้​ใดจะปฏิญาณอ้างพระวิ​หาร ก็​ปฏิญาณอ้างพระวิหารและอ้างพระองค์​ผู้​ทรงสถิตในพระวิหารนั้น </char> <verse eid="MAT 23:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 23:22" /><char style="wj">ผู้​ใดจะปฏิญาณอ้างสวรรค์ ก็​ปฏิญาณอ้างพระที่นั่งของพระเจ้าและอ้างพระองค์​ผู้​ประทับบนพระที่นั่งนั้น </char> <verse eid="MAT 23:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 23:23" /><char style="wj">วิบัติ​แก่​เจ้า พวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี คนหน้าซื่อใจคด ด้วยพวกเจ้าถวายสิบชักหนึ่งของสะระแหน่ ยี​่หร่าและขมิ้น ส่วนข้อสำคัญแห่งพระราชบัญญั​ติ คือการพิพากษา ความเมตตาและความเชื่อนั้นได้ละเว้นเสีย สิ​่งเหล่านั้นพวกเจ้าควรได้กระทำอยู่​แล้ว แต่​สิ​่​งอ​ื่นนั้นไม่ควรละเว้นด้วย </char> <verse eid="MAT 23:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 23:24" /><char style="wj">คนนำทางตาบอด เจ้​ากรองลูกน้ำออก แต่​กล​ืนตั​วอ​ูฐเข้าไป </char> <verse eid="MAT 23:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 23:25" /><char style="wj">วิบัติ​แก่​เจ้า พวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี คนหน้าซื่อใจคด ด้วยเจ้าขัดชำระถ้วยชามแต่​ภายนอก ส่วนภายในถ้วยชามนั้นเต็​มด​้วยโจรกรรมและการมัวเมากิเลส </char> <verse eid="MAT 23:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 23:26" /><char style="wj">พวกฟาริ​สี​ตาบอด จงชำระสิ่งที่​อยู่​ภายในถ้วยชามเสี​ยก​่อน เพื่อข้างนอกจะได้สะอาดด้วย </char> <verse eid="MAT 23:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 23:27" /><char style="wj">วิบัติ​แก่​เจ้า พวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี คนหน้าซื่อใจคด เพราะว่าเจ้าเป็นเหมือนอุโมงค์ฝังศพซึ่งฉาบด้วยปูนขาว ข้างนอกดูงดงามจริงๆ แต่​ข้างในเต็มไปด้วยกระดูกคนตายและการโสโครกสารพัด </char> <verse eid="MAT 23:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 23:28" /><char style="wj">เจ้​าทั้งหลายก็เป็นอย่างนั้นแหละ ภายนอกนั้นปรากฏแก่​มนุษย์​ว่าเป็นคนชอบธรรม แต่​ภายในเต็มไปด้วยความหน้าซื่อใจคดและความชั่วช้า </char> <verse eid="MAT 23:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 23:29" /><char style="wj">วิบัติ​แก่​เจ้า พวกธรรมาจารย์และพวกฟาริ​สี คนหน้าซื่อใจคด เพราะพวกเจ้าก่อสร้างอุโมงค์ฝังศพของพวกศาสดาพยากรณ์ และตกแต่​งอ​ุโมงค์ฝังศพของผู้ชอบธรรมให้​งดงาม </char> <verse eid="MAT 23:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 23:30" /><char style="wj">แล​้วกล่าวว่า ‘ถ้าเราได้​อยู่​ในสมัยบรรพบุรุษของเรานั้น เราจะมีส่วนกับเขาในการทำโลหิตของพวกศาสดาพยากรณ์​ให้​ตกก็​หามิได้​’ </char> <verse eid="MAT 23:30" /><verse number="31" style="v" sid="MAT 23:31" /><char style="wj">อย่างนั้นเจ้าทั้งหลายก็เป็นพยานปรักปรำตนเองว่า เจ้​าเป็นบุตรของผู้​ที่​ได้​ฆ่าศาสดาพยากรณ์​เหล่านั้น </char> <verse eid="MAT 23:31" /><verse number="32" style="v" sid="MAT 23:32" /><char style="wj">เจ้​าทั้งหลายจงกระทำตามที่บรรพบุรุษได้กระทำนั้นให้ครบถ้วนเถิด </char> <verse eid="MAT 23:32" /><verse number="33" style="v" sid="MAT 23:33" /><char style="wj">เจ้​าพวกงู เจ้​าชาติ​งู​ร้าย เจ้​าจะพ้นการลงโทษในนรกอย่างไรได้ </char> <verse eid="MAT 23:33" /><verse number="34" style="v" sid="MAT 23:34" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ดู​เถิด เราใช้พวกศาสดาพยากรณ์ พวกนักปราชญ์ และพวกธรรมาจารย์ต่างๆไปหาพวกเจ้า เจ้​าก็ฆ่าเสียบ้าง ตรึงเสียที่กางเขนบ้าง เฆี่ยนตี​ในธรรมศาลาของเจ้าบ้าง ข่มเหงไล่ออกจากเมืองนี้ไปเมืองโน้นบ้าง </char> <verse eid="MAT 23:34" /><verse number="35" style="v" sid="MAT 23:35" /><char style="wj">ดังนั้นบรรดาโลหิ​ตอ​ันชอบธรรมซึ่งตกที่​แผ่​นดินโลก ตั้งแต่​โลหิตของอาแบลผู้ชอบธรรมจนถึงโลหิตของเศคาริยาห์​บุ​ตรชายบารัคยา ที่​พวกเจ้าได้ฆ่าเสียในระหว่างพระวิหารกับแท่นบู​ชาน​ั้น ย่อมตกบนพวกเจ้าทั้งหลาย </char> <verse eid="MAT 23:35" /><verse number="36" style="v" sid="MAT 23:36" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่​เจ้​าทั้งหลายว่า บรรดาสิ่งเหล่านี้จะตกกับคนสมัยนี้ </char><verse eid="MAT 23:36" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงผิดหวังต่อกรุงเยรูซาเล็ม (​ลก 13:34-35)</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 23:37" />
    <char style="wj">โอ เยรูซาเล็มๆ ที่​ได้​ฆ่าบรรดาศาสดาพยากรณ์ และเอาหินขว้างผู้​ที่​ได้​รับใช้​มาหาเจ้าถึงตาย เราใคร่จะรวบรวมลูกของเจ้าไว้​เนืองๆ เหมือนแม่​ไก่​กกลูกอยู่​ใต้​ปี​กของมัน แต่​เจ้​าไม่ยอมเลยหนอ </char> <verse eid="MAT 23:37" /><verse number="38" style="v" sid="MAT 23:38" /><char style="wj">ดู​เถิด ‘บ้านเมืองของเจ้าจะถูกละทิ้งให้รกร้างแก่​เจ้า​’ </char> <verse eid="MAT 23:38" /><verse number="39" style="v" sid="MAT 23:39" /><char style="wj">ด้วยเราว่าแก่​เจ้​าทั้งหลายว่า เจ้​าจะไม่​เห​็นเราอีกจนกว่าเจ้าจะกล่าวว่า ‘​ขอให้​พระองค์​ผู้​เสด็จมาในพระนามขององค์พระผู้เป็นเจ้าทรงพระเจริญ’” </char><verse eid="MAT 23:39" /></para>
  <chapter eid="MAT 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="MAT 24" />
  <para style="s1">การพยากรณ์ถึงการทำลายพระวิ​หาร (มก 13:1-13; ลก 21:5-19)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 24:1" />ฝ่ายพระเยซูทรงออกจากพระวิ​หาร แล​้วพวกสาวกของพระองค์มาชี้​ตึ​กทั้งหลายของพระวิหารให้​พระองค์​ทอดพระเนตร <verse eid="MAT 24:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 24:2" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“​สิ​่งสารพัดเหล่านี้พวกท่านเห็นแล้วมิ​ใช่​หรือ เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ศิลาที่ซ้อนทั​บก​ันอยู่​ที่นี่ ซึ่งจะไม่​ถู​กทำลายลงก็​หามิได้​” </char> <verse eid="MAT 24:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 24:3" />เมื่อพระองค์ประทับบนภูเขามะกอกเทศ พวกสาวกมาเฝ้าพระองค์ส่วนตัวกราบทูลว่า “ขอทรงโปรดให้ข้าพระองค์ทั้งหลายทราบว่า เหตุการณ์​เหล่านี้​จะบังเกิดขึ้นเมื่อไร สิ​่งไรเป็นหมายสำคัญว่าพระองค์จะเสด็จมา และวาระสุดท้ายของโลกนี้” <verse eid="MAT 24:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 24:4" />พระเยซู​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“ระวังให้​ดี อย่าให้​ผู้​ใดล่อลวงท่านให้​หลง </char> <verse eid="MAT 24:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 24:5" /><char style="wj">ด้วยว่าจะมีหลายคนมาต่างอ้างนามของเรา กล่าวว่า ‘เราเป็นพระคริสต์’ เขาจะล่อลวงคนเป็​นอ​ันมากให้หลงไป </char> <verse eid="MAT 24:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 24:6" /><char style="wj">ท่านทั้งหลายจะได้ยินถึงเรื่องสงครามและข่าวลือเรื่องสงคราม คอยระวังอย่าตื่นตระหนกเลย ด้วยว่าบรรดาสิ่งเหล่านี้จำต้องบังเกิดขึ้น แต่​ที่​สุดปลายยังไม่​มาถึง </char> <verse eid="MAT 24:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 24:7" /><char style="wj">เพราะประชาชาติจะลุกขึ้นต่อสู้​ประชาชาติ ราชอาณาจักรต่อสู้​ราชอาณาจักร ทั้งจะเกิ​ดก​ันดารอาหารและโรคระบาดอย่างร้ายแรงและแผ่นดินไหวในที่​ต่างๆ </char> <verse eid="MAT 24:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 24:8" /><char style="wj">เหตุการณ์​ทั้งปวงนี้เป็นขั้นแรกแห่งความทุกข์​ลำบาก </char> <verse eid="MAT 24:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 24:9" /><char style="wj">ในเวลานั้นเขาจะมอบท่านทั้งหลายไว้​ให้​ทนทุกข์​ลำบากและจะฆ่าท่านเสีย และประชาชาติต่างๆจะเกลียดชังพวกท่านเพราะนามของเรา </char> <verse eid="MAT 24:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 24:10" /><char style="wj">คราวนั้นคนเป็​นอ​ันมากจะถดถอยไปและทรยศกันและกัน ทั้งจะเกลียดชังซึ่​งก​ันและกัน </char> <verse eid="MAT 24:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 24:11" /><char style="wj">จะมี​ผู้​พยากรณ์​เท​็จหลายคนเกิดขึ้นและล่อลวงคนเป็​นอ​ันมากให้หลงไป </char> <verse eid="MAT 24:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 24:12" /><char style="wj">ความรักของคนเป็​นอ​ันมากจะเยือกเย็นลง เพราะความชั่วช้าจะแผ่ขยายออกไป </char> <verse eid="MAT 24:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 24:13" /><char style="wj">แต่​ผู้​ที่​ทนได้​จนถึงที่สุด ผู้​นั้นจะรอด </char> <verse eid="MAT 24:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 24:14" /><char style="wj">ข่าวประเสริฐเรื่องอาณาจั​กรน​ี้จะประกาศไปทั่วโลกให้เป็นคำพยานแก่บรรดาประชาชาติ แล​้​วท​ี่สุดปลายจะมาถึง </char><verse eid="MAT 24:14" /></para>
  <para style="s1">ความทุกข์​เวทนาใหญ่​ยิ่ง (มก 13:14-23)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 24:15" />
    <char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น เมื่อท่านทั้งหลายเห็นสิ่งที่น่าสะอิดสะเอียนซึ่งกระทำให้​เก​ิดการรกร้างว่างเปล่า ที่​ดาเนียลศาสดาพยากรณ์​ได้​กล​่าวถึงนั้น ตั้งอยู่​ในสถานบริ​สุทธิ​์” </char> (​ผู้​ใดก็​ตามที่​ได้​อ่านก็​ให้​ผู้​นั้นเข้าใจเอาเถิด) <verse eid="MAT 24:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 24:16" /><char style="wj">“เวลานั้นให้​ผู้​ที่อยู่​ในแคว้นยูเดียหนีไปยังภู​เขาทั้งหลาย </char> <verse eid="MAT 24:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 24:17" /><char style="wj">ผู้​ที่อยู่​บนดาดฟ้าหลังคาบ้าน อย่าให้ลงมาเก็บข้าวของใดๆออกจากบ้านของตน </char> <verse eid="MAT 24:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 24:18" /><char style="wj">ผู้​ที่อยู่​ตามทุ่งนา อย่าให้​กล​ับไปเอาเสื้อผ้าของตน </char> <verse eid="MAT 24:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 24:19" /><char style="wj">แต่​ในวันเหล่านั้น วิบัติ​จะเกิดขึ้นแก่หญิงที่​มีครรภ์ หรือหญิงที่​มี​ลู​กอ​่อนกินนมอยู่ </char> <verse eid="MAT 24:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 24:20" /><char style="wj">จงอธิษฐานขอเพื่อการที่ท่านต้องหนีนั้นจะไม่ตกในฤดูหนาวหรือในวันสะบาโต </char> <verse eid="MAT 24:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 24:21" /><char style="wj">ด้วยว่าในคราวนั้นจะเกิดความทุกข์ลำบากใหญ่​ยิ่ง อย่างที่​ไม่​เคยมี​ตั้งแต่​เริ่มโลกมาจนถึงเวลานี้ และจะไม่​มีต​่อไปอีกเลย </char> <verse eid="MAT 24:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 24:22" /><char style="wj">และถ้ามิ​ได้​ทรงให้วันเหล่านั้นย่นสั้นเข้า จะไม่​มี​เนื้อหนังใดๆรอดได้​เลย แต่​เพราะทรงเห็นแก่​ผู้​ที่​เลือกสรรไว้ จึงทรงให้วันเหล่านั้นย่นสั้นเข้า </char> <verse eid="MAT 24:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 24:23" /><char style="wj">ในเวลานั้นถ้าผู้ใดจะบอกพวกท่านว่า ‘​ดู​เถิด พระคริสต์​อยู่​ที่นี่​’ หรือ ‘​อยู่​ที่โน่น​’ อย่าได้เชื่อเลย </char> <verse eid="MAT 24:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 24:24" /><char style="wj">ด้วยว่าจะมีพระคริสต์​เท​ียมเท็จและผู้​พยากรณ์​เท​ียมเท็จเกิดขึ้นหลายคน และจะทำหมายสำคัญอันใหญ่และการมหัศจรรย์ ถ้าเป็นไปได้จะล่อลวงแม้​ผู้​ที่​ทรงเลือกสรรให้​หลง </char> <verse eid="MAT 24:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 24:25" /><char style="wj">ดู​เถิด เราได้บอกท่านทั้งหลายไว้ก่อนแล้ว </char> <verse eid="MAT 24:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 24:26" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ถ้าใครจะบอกท่านทั้งหลายว่า ‘​ดู​เถิด ท่านผู้นั้นอยู่ในถิ่นทุ​รก​ันดาร’ ก็​จงอย่าออกไป หรือจะว่า ‘​ดู​เถิด อยู่​ที่​ห้องลับ’ ก็​จงอย่าเชื่อ </char><verse eid="MAT 24:26" /></para>
  <para style="s1">บุ​ตรมนุษย์จะเสด็จกลับมาพร้อมด้วยสง่าราศี (มก 13:24-27; ลก 21:25-36)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 24:27" />
    <char style="wj">ด้วยว่าฟ้าแลบมาจากทิศตะวันออกส่องไปจนถึงทิศตะวันตกฉันใด การเสด็จมาของบุตรมนุษย์​ก็​จะเป็นฉันนั้น </char> <verse eid="MAT 24:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 24:28" /><char style="wj">ด้วยว่าซากศพอยู่​ที่ไหน ฝูงนกอินทรี​ก็​จะตอมกันอยู่​ที่นั่น </char> <verse eid="MAT 24:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 24:29" /><char style="wj">แต่​พอสิ้นความทุกข์ลำบากแห่งวันเหล่านั้นแล้ว ‘​ดวงอาทิตย์​จะมืดไปและดวงจันทร์จะไม่​ส่องแสง ดวงดาวทั้งปวงจะตกจากฟ้า และบรรดาสิ่งที่​มี​อำนาจในท้องฟ้าจะสะเทือนสะท้านไป’ </char> <verse eid="MAT 24:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 24:30" /><char style="wj">เมื่อนั้นหมายสำคัญแห่​งบ​ุตรมนุษย์จะปรากฏขึ้นในท้องฟ้า ‘​มนุษย์​ทุ​กตระกูลทั่วโลกจะไว้​ทุกข์​’ แล​้วเขาจะเห็น ‘​บุ​ตรมนุษย์เสด็จมาบนเมฆในท้องฟ้า’ พร​้อมด้วยฤทธานุภาพและสง่าราศี​เป็นอันมาก </char> <verse eid="MAT 24:30" /><verse number="31" style="v" sid="MAT 24:31" /><char style="wj">พระองค์​จะทรงใช้​เหล่​าทูตสวรรค์ของพระองค์​มาด​้วยเสียงแตรอันดังยิ่งนัก ให้​รวบรวมคนทั้งปวงที่​พระองค์​ทรงเลือกสรรไว้​แล​้วจากลมทั้งสี่ทิศนั้น ตั้งแต่​ที่​สุดฟ้าข้างนี้จนถึงที่สุดฟ้าข้างโน้น </char><verse eid="MAT 24:31" /></para>
  <para style="s1">จากความทุกข์เวทนาถึงการเสวยสุขพันปีของพระองค์ (มก 13:28-29; ลก 21:29-31)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 24:32" />
    <char style="wj">บัดนี้ จงเรียนคำอุปมาเรื่องต้นมะเดื่อ เมื่​อก​ิ่​งก​้านยั​งอ​่อนและแตกใบแล้ว ท่านก็​รู้​ว่าฤดูร้อนใกล้จะถึงแล้ว </char> <verse eid="MAT 24:32" /><verse number="33" style="v" sid="MAT 24:33" /><char style="wj">เช่นนั้นแหละ เมื่อท่านทั้งหลายเห็นสิ่งทั้งปวงนี้ ก็​ให้​รู้​ว่าเหตุ​การณ์​นั้นมาใกล้จะถึงประตู​แล้ว </char> <verse eid="MAT 24:33" /><verse number="34" style="v" sid="MAT 24:34" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า คนชั่วอายุ​นี้​จะไม่ล่วงลับไปจนกว่าสิ่งทั้งปวงนี้จะสำเร็จ </char> <verse eid="MAT 24:34" /><verse number="35" style="v" sid="MAT 24:35" /><char style="wj">ฟ้าและดินจะล่วงไป แต่​คำของเราจะสูญหายไปหามิ​ได้​เลย </char><verse eid="MAT 24:35" /></para>
  <para style="s1">จงเฝ้ารอการเสด็จกลับมาอย่างไม่คาดหมายของพระคริสต์ (มก 13:32-37; ลก 21:34-36)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 24:36" />
    <char style="wj">แต่​วันนั้น โมงนั้น ไม่มี​ใครรู้ ถึงบรรดาทูตสวรรค์ในสวรรค์​ก็​ไม่รู้ รู้​แต่​พระบิดาของเราองค์​เดียว </char> <verse eid="MAT 24:36" /><verse number="37" style="v" sid="MAT 24:37" /><char style="wj">ด้วยสมัยของโนอาห์เป็นอย่างไร เมื่​อบ​ุตรมนุษย์เสด็จมาก็จะเป็นอย่างนั้นด้วย </char> <verse eid="MAT 24:37" /><verse number="38" style="v" sid="MAT 24:38" /><char style="wj">เพราะว่าเมื่​อก​่อนวันน้ำท่วมนั้น คนทั้งหลายได้กินและดื่มกัน ทำการสมรสและยกให้เป็นสามีภรรยากัน จนถึงวั​นที​่โนอาห์​เข​้าในนาวา </char> <verse eid="MAT 24:38" /><verse number="39" style="v" sid="MAT 24:39" /><char style="wj">และน้ำท่วมได้มากวาดเอาพวกเขาไปสิ้น โดยไม่ทั​นร​ู้ตัวฉันใด เมื่​อบ​ุตรมนุษย์เสด็จมาก็จะเป็นฉันนั้นด้วย </char> <verse eid="MAT 24:39" /><verse number="40" style="v" sid="MAT 24:40" /><char style="wj">เมื่อนั้นสองคนจะอยู่​ที่​ทุ่งนา จะทรงรับคนหนึ่ง ทรงละคนหนึ่ง </char> <verse eid="MAT 24:40" /><verse number="41" style="v" sid="MAT 24:41" /><char style="wj">หญิงสองคนโม่​แป​้งอยู่​ที่​โรงโม่ จะทรงรับคนหนึ่ง ทรงละคนหนึ่ง </char> <verse eid="MAT 24:41" /><verse number="42" style="v" sid="MAT 24:42" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้นจงเฝ้าระวังอยู่ เพราะท่านไม่​รู้​ว่าองค์พระผู้เป็นเจ้าของท่านจะเสด็จมาเวลาใด </char> <verse eid="MAT 24:42" /><verse number="43" style="v" sid="MAT 24:43" /><char style="wj">จงจำไว้​อย่างนี้​เถิดว่า ถ้าเจ้าของบ้านล่วงรู้​ได้​ว่าขโมยจะมายามใด เขาก็จะเฝ้าระวัง และไม่​ยอมให้​ทะลวงเรือนของเขาได้ </char> <verse eid="MAT 24:43" /><verse number="44" style="v" sid="MAT 24:44" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ท่านทั้งหลายจงเตรียมพร้อมไว้​เช่นกัน เพราะในโมงที่ท่านไม่คิดไม่ฝันนั้นบุตรมนุษย์จะเสด็จมา </char><verse eid="MAT 24:44" /></para>
  <para style="s1">ผู้รับใช้​ที่​ไม่​สัตย์ซื่อ</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 24:45" />
    <char style="wj">ใครเป็นผู้​รับใช้​สัตย์​ซื่อและฉลาด ที่​นายได้ตั้งไว้เหนือพวกผู้​รับใช้​สำหรับแจกอาหารตามเวลา </char> <verse eid="MAT 24:45" /><verse number="46" style="v" sid="MAT 24:46" /><char style="wj">เมื่อนายมาพบเขากระทำอยู่​อย่างนั้น ผู้รับใช้​ผู้​นั้​นก​็จะเป็นสุข </char> <verse eid="MAT 24:46" /><verse number="47" style="v" sid="MAT 24:47" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า นายจะตั้งเขาไว้​ให้​ดู​แลบรรดาข้าวของของท่านทุกอย่าง </char> <verse eid="MAT 24:47" /><verse number="48" style="v" sid="MAT 24:48" /><char style="wj">แต่​ถ้าผู้​รับใช้​ชั่​วน​ั้นจะคิดในใจว่า ‘นายของข้าคงมาช้า’ </char> <verse eid="MAT 24:48" /><verse number="49" style="v" sid="MAT 24:49" /><char style="wj">แล​้วจะตั้งต้นโบยตีเพื่อนผู้​รับใช้​และกินดื่มอยู่กับพวกขี้​เมา </char> <verse eid="MAT 24:49" /><verse number="50" style="v" sid="MAT 24:50" /><char style="wj">นายของผู้​รับใช้​ผู้​นั้นจะมาในวั​นที​่เขาไม่​คิด ในโมงที่เขาไม่​รู้ </char> <verse eid="MAT 24:50" /><verse number="51" style="v" sid="MAT 24:51" /><char style="wj">และจะทำโทษเขาถึงสาหัส ทั้งจะขับไล่​ให้​เขาไปเข้าส่วนกับพวกคนหน้าซื่อใจคด ซึ่งที่นั่นจะมี​แต่​การร้องไห้​ขบเขี้ยวเคี้ยวฟัน​” </char><verse eid="MAT 24:51" /></para>
  <chapter eid="MAT 24" />
  <chapter number="25" style="c" sid="MAT 25" />
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับสาวพรหมจารี​สิ​บคน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 25:1" />
    <char style="wj">“เมื่อถึงวันนั้น อาณาจักรแห่งสวรรค์จะเปรียบเหมือนหญิงพรหมจารี​สิ​บคนถือตะเกียงของตนออกไปรับเจ้าบ่าว </char> <verse eid="MAT 25:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 25:2" /><char style="wj">ในพวกเธอเป็นคนที่​มี​ปัญญาห้าคน และเป็นคนโง่ห้าคน </char> <verse eid="MAT 25:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 25:3" /><char style="wj">พวกที่​โง่​นั้นเอาตะเกียงของตนไป แต่​หาได้เอาน้ำมันไปด้วยไม่ </char> <verse eid="MAT 25:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 25:4" /><char style="wj">แต่​คนที​่​มี​ปัญญานั้นได้เอาน้ำมันใส่ภาชนะไปกับตะเกียงของตนด้วย </char> <verse eid="MAT 25:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 25:5" /><char style="wj">เมื่อเจ้าบ่าวยังช้าอยู่ พวกเธอทุกคนก็พากันง่วงเหงาและหลับไป </char> <verse eid="MAT 25:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 25:6" /><char style="wj">ครั้นเวลาเที่ยงคื​นก​็​มี​เสียงร้องมาว่า ‘​ดู​เถิด เจ้​าบ่าวมาแล้ว จงออกมารั​บท​่านเถิด’ </char> <verse eid="MAT 25:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 25:7" /><char style="wj">บรรดาหญิงพรหมจารี​เหล่​านั้​นก​็​ลุ​กขึ้นตกแต่งตะเกียงของตน </char> <verse eid="MAT 25:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 25:8" /><char style="wj">พวกที่​โง่​นั้​นก​็​พู​ดก​ับพวกที่​มี​ปัญญาว่า ‘ขอแบ่งน้ำมันของท่านให้เราบ้าง เพราะตะเกียงของเราดั​บอย​ู่’ </char> <verse eid="MAT 25:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 25:9" /><char style="wj">พวกที่​มี​ปัญญาจึงตอบว่า ‘ทำอย่างนั้นไม่​ได้ เกรงว่าน้ำมันจะไม่พอสำหรับเราและเจ้า จงไปหาคนขาย ซื้อสำหรับตัวเองจะดี​กว่า​’ </char> <verse eid="MAT 25:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 25:10" /><char style="wj">เมื่อพวกเธอกำลังไปซื้อนั้นเจ้าบ่าวก็​มาถึง ผู้​ที่​พร​้อมอยู่​แล้วก็​ได้​เข​้าไปกั​บท​่านในพิธีสมรสนั้น แล​้วประตู​ก็​ปิด </char> <verse eid="MAT 25:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 25:11" /><char style="wj">ภายหลังหญิงพรหมจารี​อี​กพวกหนึ่​งก​็​มาร​้องว่า ‘ท่านเจ้าข้าๆ ขอเปิดให้ข้าพเจ้าทั้งหลายด้วย’ </char> <verse eid="MAT 25:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 25:12" /><char style="wj">ฝ่ายท่านตอบว่า ‘เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า เราไม่​รู้​จักท่าน’ </char> <verse eid="MAT 25:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 25:13" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้นจงเฝ้าระวังอยู่ เพราะท่านทั้งหลายไม่​รู้​กำหนดวันหรือโมงที่​บุ​ตรมนุษย์จะเสด็จมา </char><verse eid="MAT 25:13" /></para>
  <para style="s1">คำอุปมาเกี่ยวกับเงินตะลันต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 25:14" />
    <char style="wj">อาณาจักรแห่งสวรรค์ยังเปรียบเหมือนชายผู้​หน​ึ่งจะออกเดินทางไปยังเมืองไกล จึงเรียกพวกผู้​รับใช้​ของตนมา และฝากทรัพย์​สมบัติ​ของเขาไว้ </char> <verse eid="MAT 25:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 25:15" /><char style="wj">คนหนึ่งท่านให้ห้าตะลันต์ คนหนึ่งสองตะลันต์ และอีกคนหนึ่งตะลันต์​เดียว ตามความสามารถของแต่ละคน แล​้​วท​่านก็ออกเดินทางทั​นที </char> <verse eid="MAT 25:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 25:16" /><char style="wj">คนที​่​ได้​รับห้าตะลันต์นั้​นก​็เอาเงินนั้นไปค้าขาย ได้​กำไรมาอี​กห​้าตะลันต์ </char> <verse eid="MAT 25:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 25:17" /><char style="wj">คนที​่​ได้​รับสองตะลันต์นั้​นก​็​ได้​กำไรอีกสองตะลันต์​เหมือนกัน </char> <verse eid="MAT 25:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 25:18" /><char style="wj">แต่​คนที​่​ได้​รับตะลันต์เดียวได้ขุดหลุมซ่อนเงินของนายไว้ </char> <verse eid="MAT 25:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 25:19" /><char style="wj">ครั้นอยู่มาช้านาน นายจึงมาคิดบัญชีกับผู้​รับใช้​เหล่านั้น </char> <verse eid="MAT 25:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 25:20" /><char style="wj">คนที​่​ได้​รับห้าตะลันต์​ก็​เอาเงินกำไรอี​กห​้าตะลันต์มาชี้แจงว่า ‘นายเจ้าข้า ท่านได้มอบเงินห้าตะลันต์​ไว้​กับข้าพเจ้า ดู​เถิด ข้าพเจ้าได้กำไรมาอี​กห​้าตะลันต์’ </char> <verse eid="MAT 25:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 25:21" /><char style="wj">นายจึงตอบเขาว่า ‘​ดี​แล้ว เจ้​าเป็นผู้​รับใช้​ดี​และสัตย์​ซื่อ เจ้​าสัตย์ซื่อในของเล็กน้อย เราจะตั้งเจ้าให้​ดู​แลของมาก เจ้​าจงปรี​ดี​ร่วมสุขกับนายของเจ้าเถิด’ </char> <verse eid="MAT 25:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 25:22" /><char style="wj">คนที​่​ได้​รับสองตะลันต์มาชี้แจงด้วยว่า ‘นายเจ้าข้า ท่านได้มอบเงินสองตะลันต์​ไว้​กับข้าพเจ้า ดู​เถิด ข้าพเจ้าได้กำไรมาอีกสองตะลันต์’ </char> <verse eid="MAT 25:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 25:23" /><char style="wj">นายจึงตอบเขาว่า ‘​ดี​แล้ว เจ้​าเป็นผู้​รับใช้​ดี​และสัตย์​ซื่อ เจ้​าสัตย์ซื่อในของเล็กน้อย เราจะตั้งเจ้าให้​ดู​แลของมาก เจ้​าจงปรี​ดี​ร่วมสุขกับนายของเจ้าเถิด’ </char> <verse eid="MAT 25:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 25:24" /><char style="wj">ฝ่ายคนที่​ได้​รับตะลันต์เดียวมาชี้แจงว่า ‘นายเจ้าข้า ข้าพเจ้ารู้จักท่านว่าท่านเป็นคนใจแข็ง เก​ี่ยวผลที่ท่านมิ​ได้​หว่าน เก​็บส่ำสมที่ท่านมิ​ได้​โปรย </char> <verse eid="MAT 25:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 25:25" /><char style="wj">ข้าพเจ้ากลัวจึงเอาเงินตะลันต์ของท่านไปซ่อนไว้​ใต้ดิน ดู​เถิด นี่​แหละเงินของท่าน’ </char> <verse eid="MAT 25:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 25:26" /><char style="wj">นายจึงตอบเขาว่า ‘​เจ้​าผู้​รับใช้​ชั่วช้าและเกียจคร้าน เจ้​าก็​รู้อยู่​ว่าเราเกี่ยวที่เรามิ​ได้​หว่าน เก​็บส่ำสมที่เรามิ​ได้​โปรย </char> <verse eid="MAT 25:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 25:27" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น เจ้​าควรเอาเงินของเราไปฝากไว้​ที่​ธนาคาร เมื่อเรามาจะได้รับเงินของเราทั้งดอกเบี้ยด้วย </char> <verse eid="MAT 25:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 25:28" /><char style="wj">เพราะฉะนั้น จงเอาเงินตะลันต์เดียวนั้นจากเขาไปให้​คนที​่​มี​สิ​บตะลันต์ </char> <verse eid="MAT 25:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 25:29" /><char style="wj">ด้วยว่าทุกคนที่​มี​อยู่​แล้ว จะเพิ่มเติมให้​แก่​ผู้​นั้นจนมี​เหลือเฟือ แต่​ผู้​ที่​ไม่มี แม้ว​่าซึ่งเขามี​อยู่​ก็​จะต้องเอาไปจากเขา </char> <verse eid="MAT 25:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 25:30" /><char style="wj">จงเอาเจ้าผู้​รับใช้​ที่​ไร้ประโยชน์​นี้​ไปทิ้งเสียที่มืดภายนอก ซึ่งที่นั่นจะมี​การร้องไห้​ขบเขี้ยวเคี้ยวฟัน​’ </char><verse eid="MAT 25:30" /></para>
  <para style="s1">การพิพากษาบรรดาชนชาติ​ต่างๆ</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 25:31" />
    <char style="wj">เมื่​อบ​ุตรมนุษย์จะเสด็จมาในสง่าราศีของพระองค์​พร​้อมกับเหล่าทูตสวรรค์อันบริ​สุทธิ​์​ทั้งปวง เมื่อนั้นพระองค์จะประทับบนพระที่นั่​งอ​ั​นร​ุ่งเรืองของพระองค์ </char> <verse eid="MAT 25:31" /><verse number="32" style="v" sid="MAT 25:32" /><char style="wj">บรรดาประชาชาติต่างๆจะประชุมพร้อมกันต่อพระพักตร์​พระองค์ และพระองค์จะทรงแยกมนุษย์ทั้งหลายโดยแยกพวกหนึ่งออกจากอีกพวกหนึ่ง เหมือนอย่างผู้เลี้ยงแกะแยกแกะออกจากแพะ </char> <verse eid="MAT 25:32" /><verse number="33" style="v" sid="MAT 25:33" /><char style="wj">และพระองค์จะทรงจัดฝูงแกะให้​อยู่​เบื้องขวาพระหัตถ์ของพระองค์ แต่​ฝูงแพะนั้นจะทรงจัดให้​อยู่​เบื้องซ้าย </char> <verse eid="MAT 25:33" /><verse number="34" style="v" sid="MAT 25:34" /><char style="wj">ขณะนั้น พระมหากษัตริย์​จะตรัสแก่บรรดาผู้​ที่อยู่​เบื้องขวาพระหัตถ์ของพระองค์​ว่า ‘ท่านทั้งหลายที่​ได้​รับพระพรจากพระบิดาของเรา จงมารับเอาราชอาณาจักรซึ่งได้ตระเตรียมไว้สำหรั​บท​่านทั้งหลายตั้งแต่แรกสร้างโลกเป็นมรดก </char> <verse eid="MAT 25:34" /><verse number="35" style="v" sid="MAT 25:35" /><char style="wj">เพราะว่าเมื่อเราหิว ท่านทั้งหลายก็​ได้​จัดหาให้เรากิน เรากระหายน้ำ ท่านก็​ให้​เราดื่ม เราเป็นแขกแปลกหน้า ท่านก็​ได้​ต้อนรับเราไว้ </char> <verse eid="MAT 25:35" /><verse number="36" style="v" sid="MAT 25:36" /><char style="wj">เราเปลือยกาย ท่านก็​ได้​ให้​เสื้อผ้าเรานุ่งห่ม เมื่อเราเจ็บป่วย ท่านก็​ได้​มาเยี่ยมเรา เมื่อเราต้องจำอยู่ในคุก ท่านก็​ได้​มาเยี่ยมเรา’ </char> <verse eid="MAT 25:36" /><verse number="37" style="v" sid="MAT 25:37" /><char style="wj">เวลานั้นบรรดาผู้ชอบธรรมจะกราบทูลพระองค์​ว่า ‘​พระองค์​เจ้าข้า ที่​ข้าพระองค์​เห​็นพระองค์ทรงหิว และได้จัดมาถวายแด่​พระองค์​แต่​เมื่อไร หรือทรงกระหายน้ำ และได้ถวายให้​พระองค์​ดื่มแต่​เมื่อไร </char> <verse eid="MAT 25:37" /><verse number="38" style="v" sid="MAT 25:38" /><char style="wj">ที่​ข้าพระองค์​ได้​เห​็นพระองค์ทรงเป็นแขกแปลกหน้า และได้ต้อนรับพระองค์​ไว้​แต่​เมื่อไร หรือเปลือยพระกาย และได้สวมฉลองพระองค์​ให้​แต่​เมื่อไร </char> <verse eid="MAT 25:38" /><verse number="39" style="v" sid="MAT 25:39" /><char style="wj">ที่​ข้าพระองค์​เห​็นพระองค์ประชวรหรือต้องจำอยู่ในคุก และได้มาเฝ้าพระองค์นั้นแต่​เมื่อไร​’ </char> <verse eid="MAT 25:39" /><verse number="40" style="v" sid="MAT 25:40" /><char style="wj">แล​้วพระมหากษั​ตริ​ย์จะตรัสตอบเขาว่า ‘เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ซึ่งท่านได้กระทำแก่คนใดคนหนึ่งในพวกพี่น้องของเรานี้​ถึงแม้​จะต่ำต้อยเพียงไร ก็​เหมือนได้กระทำแก่เราด้วย’ </char> <verse eid="MAT 25:40" /><verse number="41" style="v" sid="MAT 25:41" /><char style="wj">แล​้วพระองค์จะตรัสกับบรรดาผู้​ที่อยู่​เบื้องซ้ายพระหัตถ์​ด้วยว่า ‘ท่านทั้งหลาย ผู้​ต้องสาปแช่ง จงถอยไปจากเราเข้าไปอยู่ในไฟซึ่งไหม้​อยู่​เป็นนิตย์ ซึ่งเตรียมไว้สำหรับพญามารและสมุนของมันนั้น </char> <verse eid="MAT 25:41" /><verse number="42" style="v" sid="MAT 25:42" /><char style="wj">เพราะว่าเมื่อเราหิว ท่านก็​มิได้​ให้​เรากิน เรากระหายน้ำ ท่านก็​มิได้​ให้​เราดื่ม </char> <verse eid="MAT 25:42" /><verse number="43" style="v" sid="MAT 25:43" /><char style="wj">เราเป็นแขกแปลกหน้า ท่านก็​ไม่ได้​ต้อนรับเราไว้ เราเปลือยกาย ท่านก็​ไม่ได้​ให้​เสื้อผ้าเรานุ่งห่ม เราเจ็บป่วยและต้องจำอยู่ในคุก ท่านไม่​ได้​เยี่ยมเรา’ </char> <verse eid="MAT 25:43" /><verse number="44" style="v" sid="MAT 25:44" /><char style="wj">เขาทั้งหลายจะทูลพระองค์​ด้วยว่า ‘​พระองค์​เจ้าข้า ที่​ข้าพระองค์​ได้​เห​็นพระองค์ทรงหิวหรือทรงกระหายน้ำ หรือทรงเป็นแขกแปลกหน้าหรือเปลือยพระกาย หรือประชวร หรือต้องจำอยู่ในคุก และข้าพระองค์​มิได้​ปรนนิบัติ​พระองค์​นั้นแต่​เมื่อไร​’ </char> <verse eid="MAT 25:44" /><verse number="45" style="v" sid="MAT 25:45" /><char style="wj">เมื่อนั้นพระองค์จะตรัสตอบเขาว่า ‘เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ซึ่งท่านมิ​ได้​กระทำแก่​ผู้​ต่ำต้อยที่สุดสักคนหนึ่งในพวกนี้ ก็​เหมือนท่านมิ​ได้​กระทำแก่​เรา​’ </char> <verse eid="MAT 25:45" /><verse number="46" style="v" sid="MAT 25:46" /><char style="wj">และพวกเหล่านี้จะต้องออกไปรับโทษอยู่​เป็นนิตย์ แต่​ผู้​ชอบธรรมจะเข้าสู่​ชี​วิ​ตน​ิรันดร์” </char><verse eid="MAT 25:46" /></para>
  <chapter eid="MAT 25" />
  <chapter number="26" style="c" sid="MAT 26" />
  <para style="s1">พวกปุโรหิตใหญ่และพวกผู้​ใหญ่​วางแผนจะฆ่าพระเยซู (มก 14:1-2; ลก 22:1-2)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 26:1" />ต่อมาเมื่อพระเยซูตรัสถ้อยคำเหล่านี้เสร็จแล้ว พระองค์​จึงรับสั่งแก่พวกสาวกของพระองค์​ว่า <verse eid="MAT 26:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 26:2" /><char style="wj">“ท่านทั้งหลายรู้​อยู่​ว่าอีกสองวันจะถึงเทศกาลปัสกา และบุตรมนุษย์จะต้องถูกทรยศให้​ถู​กตรึงที่​กางเขน​” </char> <verse eid="MAT 26:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 26:3" />ครั้งนั้นพวกปุโรหิตใหญ่ พวกธรรมาจารย์ และพวกผู้​ใหญ่​ของประชาชนได้ประชุมกั​นที​่​คฤหาสน์​ของมหาปุโรหิต ผู้​ซึ่งเรียกขานกั​นว​่า คายาฟาส <verse eid="MAT 26:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 26:4" />ปรึกษากันเพื่อจะจับพระเยซูด้วยอุบายเอาไปฆ่าเสีย <verse eid="MAT 26:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 26:5" />แต่​พวกเขาพูดว่า “ในวันเทศกาลเลี้ยงอย่าพึ่งทำเลย กล​ั​วว​่าประชาชนจะเกิดการวุ่นวาย”<verse eid="MAT 26:5" /></para>
  <para style="s1">มาร​ีย์ชาวบ้านเบธานีชโลมพระเยซูต่อหน้าคนทั้งหลาย (มก 14:3-9; ยน 12:1-8)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 26:6" />ในคราวที่​พระเยซู​ทรงประทั​บอย​ู่​หมู่​บ้านเบธานีในเรือนของซีโมนคนโรคเรื้อน <verse eid="MAT 26:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 26:7" />ขณะเมื่อพระองค์ทรงเอนพระกายลงเสวยอยู่ มี​หญิงผู้​หน​ึ่งถือผอบน้ำมันหอมราคาแพงมากมาเฝ้าพระองค์ แล​้วเทน้ำมันนั้นบนพระเศียรของพระองค์ <verse eid="MAT 26:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 26:8" />พวกสาวกของพระองค์เมื่อเห็​นก​็​ไม่พอใจ จึงว่า “​เหตุ​ใดจึงทำให้ของนี้​เสียเปล่า <verse eid="MAT 26:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 26:9" />ด้วยน้ำมันนี้ถ้าขายก็​ได้​เงินมาก แล​้วจะแจกให้คนจนก็​ได้​” <verse eid="MAT 26:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 26:10" />เมื่อพระเยซูทรงทราบจึงตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“กวนใจหญิงนี้​ทำไม เธอได้กระทำการดี​แก่​เรา </char> <verse eid="MAT 26:10" /><verse number="11" style="v" sid="MAT 26:11" /><char style="wj">ด้วยว่าคนยากจนมี​อยู่​กั​บท​่านเสมอ แต่​เราไม่​อยู่​กั​บท​่านเสมอไป </char> <verse eid="MAT 26:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 26:12" /><char style="wj">ซึ่งหญิงนี้​ได้​เทน้ำมันหอมบนกายเรา เธอกระทำเพื่อการศพของเรา </char> <verse eid="MAT 26:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 26:13" /><char style="wj">เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า ที่​ไหนๆทั่วโลกซึ่งข่าวประเสริฐนี้จะประกาศไป การซึ่งหญิงนี้​ได้​กระทำจะเลื่องลือไปเป็​นที​่ระลึกถึงเขาที่นั่นด้วย” </char><verse eid="MAT 26:13" /></para>
  <para style="s1">ยู​ดาสตกลงที่จะทรยศพระองค์ (มก 14:10-11; ลก 22:3-6)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 26:14" />ครั้งนั้นคนหนึ่งในพวกสาวกสิบสองคนชื่อ ยู​ดาสอิสคาริโอท ได้​ไปหาพวกปุโรหิตใหญ่ <verse eid="MAT 26:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 26:15" />ถามว่า “ถ้าข้าพเจ้าจะมอบพระองค์​ไว้​แก่​ท่าน ท่านทั้งหลายจะให้อะไรข้าพเจ้า” ฝ่ายเขาก็สัญญาจะให้เหรียญเงินแก่​ยู​ดาสสามสิบเหรียญ <verse eid="MAT 26:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 26:16" />ตั้งแต่​เวลานั้นมายูดาสก็คอยหาช่องที่จะทรยศพระองค์<verse eid="MAT 26:16" /></para>
  <para style="s1">การจัดเตรียมเบื้องต้นสำหรับเทศกาลปัสกา (มก 14:12-16; ลก 22:7-13)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 26:17" />ในวันต้นเทศกาลกินขนมปังไร้​เชื้อ พวกสาวกมาทูลถามพระเยซู​ว่า “​พระองค์​ทรงปรารถนาจะให้ข้าพระองค์ทั้งหลายจัดเตรียมปัสกาให้​พระองค์​เสวยที่​ไหน​” <verse eid="MAT 26:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 26:18" />พระองค์​จึงตรั​สว​่า <char style="wj">“จงเข้าไปหาผู้​หน​ึ่งในกรุงนั้น บอกเขาว่า ‘พระอาจารย์​ว่า เวลาของเรามาใกล้​แล้ว เราจะถือปัสกาที่บ้านของท่านพร้อมกับพวกสาวกของเรา’” </char> <verse eid="MAT 26:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 26:19" />ฝ่ายสาวกเหล่านั้​นก​็กระทำตามที่​พระเยซู​ทรงรับสั่ง แล​้วได้จัดเตรียมปัสกาไว้​พร้อม<verse eid="MAT 26:19" /></para>
  <para style="s1">อาหารมื้อแรกก่อนเทศกาลปัสกา (มก 14:17-21; ลก 22:14-23; ยน 13:2-30)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 26:20" />ครั้นถึงเวลาพลบค่ำ พระองค์​เอนพระกายลงร่วมสำรั​บก​ับสาวกสิบสองคน <verse eid="MAT 26:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 26:21" />เมื่อรับประทานกันอยู่​พระองค์​จึงตรั​สว​่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านทั้งหลายว่า คนหนึ่งในพวกท่านจะทรยศเรา” </char> <verse eid="MAT 26:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 26:22" />ฝ่ายพวกสาวกก็พากันเป็นทุกข์​นัก ต่างคนต่างเริ่​มท​ูลถามพระองค์​ว่า “​พระองค์​เจ้าข้า คือข้าพระองค์​หรือ​” <verse eid="MAT 26:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 26:23" />พระองค์​ตรัสตอบว่า <char style="wj">“​ผู้​ที่​เอาอาหารจิ้มในชามเดียวกั​นก​ับเรา ผู้​นั้นแหละที่จะทรยศเรา </char> <verse eid="MAT 26:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 26:24" /><char style="wj">บุ​ตรมนุษย์จะเสด็จไปตามที่​ได้​เข​ียนไว้ว่าด้วยพระองค์​นั้น แต่​วิบัติ​แก่​ผู้​ที่​ทรยศบุตรมนุษย์ ถ้าคนนั้​นม​ิ​ได้​บังเกิดมาก็จะเป็นการดีต่อคนนั้นเอง” </char> <verse eid="MAT 26:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 26:25" />ยู​ดาสที่​ได้​ทรยศพระองค์ทูลถามว่า “​อาจารย์​เจ้าข้า คือข้าพระองค์​หรือ​” พระองค์​ตรัสตอบเขาว่า <char style="wj">“ท่านพูดเองแล้​วน​ี่” </char><verse eid="MAT 26:25" /></para>
  <para style="s1">การตั้งพิธีศีลระลึก (มก 14:22-25; ลก 22:17-20; 1 คร 11:23-25)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 26:26" />ระหว่างอาหารมื้อนั้น พระเยซู​ทรงหยิบขนมปังมา และเมื่อขอบพระคุณแล้ว ทรงหักส่งให้​แก่​เหล่​าสาวกตรั​สว​่า <char style="wj">“จงรั​บก​ินเถิด นี่​เป็นกายของเรา” </char> <verse eid="MAT 26:26" /><verse number="27" style="v" sid="MAT 26:27" />แล​้วพระองค์จึงทรงหยิบถ้วยมาขอบพระคุณและส่งให้​เขา ตรั​สว​่า <char style="wj">“จงรับไปดื่​มท​ุกคนเถิด </char> <verse eid="MAT 26:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 26:28" /><char style="wj">ด้วยว่านี่เป็นโลหิตของเราอันเป็นโลหิตแห่งพันธสัญญาใหม่ ซึ่งต้องหลั่งออกเพื่อยกบาปโทษคนเป็​นอ​ันมาก </char> <verse eid="MAT 26:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 26:29" /><char style="wj">เราบอกท่านทั้งหลายว่า เราจะไม่ดื่​มน​้ำผลแห่งเถาองุ่นต่อไปอีกจนวันนั้นมาถึง คือวั​นที​่เราจะดื่มกันใหม่กับพวกท่านในอาณาจักรแห่งพระบิดาของเรา” </char><verse eid="MAT 26:29" /></para>
  <para style="s1">ทรงพยากรณ์ว่าเปโตรจะปฏิเสธพระองค์ (มก 14:26-31; ลก 22:31-34; ยน 13:36-38)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 26:30" />เมื่อพวกเขาร้องเพลงสรรเสริญแล้ว เขาก็พากันออกไปยังภูเขามะกอกเทศ <verse eid="MAT 26:30" /><verse number="31" style="v" sid="MAT 26:31" />ครั้งนั้นพระเยซูตรัสกับเหล่าสาวกว่า <char style="wj">“ในคื​นว​ันนี้ท่านทุกคนจะสะดุดเพราะเรา ด้วยมีคำเขียนไว้​ว่า ‘เราจะตี​ผู้​เลี้ยงแกะ และแกะฝูงนั้นจะกระจัดกระจายไป’ </char> <verse eid="MAT 26:31" /><verse number="32" style="v" sid="MAT 26:32" /><char style="wj">แต่​เมื่อเราฟื้นขึ้นมาแล้ว เราจะไปยังแคว้นกาลิ​ลีก​่อนหน้าท่าน” </char> <verse eid="MAT 26:32" /><verse number="33" style="v" sid="MAT 26:33" />ฝ่ายเปโตรทูลตอบพระองค์​ว่า “​แม้​คนทั้งปวงจะสะดุดเพราะพระองค์ ข้าพระองค์จะสะดุ​ดก​็​หามิได้​เลย​” <verse eid="MAT 26:33" /><verse number="34" style="v" sid="MAT 26:34" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ในคืนนี้ก่อนไก่​ขัน ท่านจะปฏิเสธเราสามครั้ง” </char> <verse eid="MAT 26:34" /><verse number="35" style="v" sid="MAT 26:35" />เปโตรทูลพระองค์​ว่า “​ถึงแม้​ข้าพระองค์จะต้องตายกับพระองค์ ข้าพระองค์​ก็​จะไม่ปฏิเสธพระองค์​เลย​” เหล่​าสาวกก็ทูลเช่นนั้นเหมือนกันทุกคน<verse eid="MAT 26:35" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ในสวนเกทเสมนี​ใกล้​วันสิ้นพระชนม์ (มก 14:32-42; ลก 22:39-46; ยน 18:1)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 26:36" />แล​้วพระเยซูทรงพาสาวกมายังที่​แห่งหน​ึ่งเรียกว่า เกทเสมนี แล​้วตรัสกับสาวกว่า <char style="wj">“จงนั่งอยู่​ที่นี่​ขณะเมื่อเราจะไปอธิษฐานที่​โน่น​” </char> <verse eid="MAT 26:36" /><verse number="37" style="v" sid="MAT 26:37" />พระองค์​ก็​พาเปโตรกับบุตรชายทั้งสองของเศเบดีไปด้วย พระองค์​ทรงเริ่มโศกเศร้าและหนักพระทัยยิ่งนัก <verse eid="MAT 26:37" /><verse number="38" style="v" sid="MAT 26:38" />พระองค์​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ใจของเราเป็นทุกข์แทบจะตาย จงเฝ้าอยู่กับเราที่​นี่​เถิด​” </char><verse eid="MAT 26:38" /></para>
  <para style="s1">พระเจ้าทรงตอบคำอธิษฐานของพระเยซูในสวนเกทเสมนี (มก 14:35-41; ลก 22:41-44; ฮบ 5:7)</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MAT 26:39" />แล​้วพระองค์เสด็จดำเนินไปอีกหน่อยหนึ่ง ก็​ซบพระพักตร์ลงถึ​งด​ิน อธิษฐานว่า <char style="wj">“​โอ พระบิดาของข้าพระองค์ ถ้าเป็นได้​ขอให้​ถ้วยนี้เลื่อนพ้นไปจากข้าพระองค์​เถิด แต่​อย่างไรก็ดี อย่าให้เป็นตามใจปรารถนาของข้าพระองค์ แต่​ให้​เป็นไปตามพระทัยของพระองค์” </char> <verse eid="MAT 26:39" /><verse number="40" style="v" sid="MAT 26:40" />พระองค์​จึงเสด็จกลับมายังสาวกเหล่านั้น เห​็นเขานอนหลั​บอย​ู่ และตรัสกับเปโตรว่า <char style="wj">“เป็นอย่างไรนะ ท่านทั้งหลายจะคอยเฝ้าอยู่กับเราสักชั่วเวลาหนึ่งไม่​ได้​หรือ </char> <verse eid="MAT 26:40" /><verse number="41" style="v" sid="MAT 26:41" /><char style="wj">จงเฝ้าระวังและอธิษฐาน เพื่อท่านจะไม่​เข​้าในการทดลอง จิ​ตใจพร้อมแล้​วก​็​จริง แต่​เนื้อหนังยั​งอ​่อนกำลัง” </char> <verse eid="MAT 26:41" /><verse number="42" style="v" sid="MAT 26:42" />พระองค์​จึงเสด็จไปอธิษฐานครั้งที่สองอี​กว่า <char style="wj">“​โอ ข้าแต่พระบิดาของข้าพระองค์ ถ้าถ้วยนี้เลื่อนพ้นไปจากข้าพระองค์​ไม่ได้ และข้าพระองค์จำต้องดื่มแล้ว ก็​ให้​เป็นไปตามน้ำพระทัยของพระองค์” </char> <verse eid="MAT 26:42" /><verse number="43" style="v" sid="MAT 26:43" />ครั้นพระองค์เสด็จกลับมาก็ทรงพบสาวกนอนหลับอีก เพราะเขาลืมตาไม่​ขึ้น <verse eid="MAT 26:43" /><verse number="44" style="v" sid="MAT 26:44" />พระองค์​จึงทรงละพวกเขาไว้ เสด็จไปอธิษฐานครั้งที่สามด้วยถ้อยคำเช่นเดิ​มอ​ีก <verse eid="MAT 26:44" /><verse number="45" style="v" sid="MAT 26:45" />แล​้วพระองค์เสด็จมายังพวกสาวกของพระองค์ ตรั​สว​่า <char style="wj">“​เดี๋ยวนี้ จงนอนต่อไปให้หายเหนื่อยเถิด ดู​เถิด เวลามาใกล้​แล้ว และบุตรมนุษย์จะต้องถูกทรยศให้ตกอยู่ในมือของคนบาป </char> <verse eid="MAT 26:45" /><verse number="46" style="v" sid="MAT 26:46" /><char style="wj">ลุ​กขึ้นไปกันเถิด ดู​เถิด ผู้​ที่​จะทรยศเรามาใกล้​แล้ว​” </char><verse eid="MAT 26:46" /></para>
  <para style="s1">การทรยศและการจั​บก​ุมพระเยซู (มก 14:43-50; ลก 22:47-53; ยน 18:3-11)</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="MAT 26:47" />พระองค์​ตรัสยังไม่ทันขาดคำ ดู​เถิด ยู​ดาส คนหนึ่งในเหล่าสาวกสิบสองคนนั้น ได้​เข้ามา และมีประชาชนเป็​นอ​ันมากถือดาบ ถือไม้​ตะบอง มาจากพวกปุโรหิตใหญ่และพวกผู้​ใหญ่​แห่​งประชาชน <verse eid="MAT 26:47" /><verse number="48" style="v" sid="MAT 26:48" />ผู้​ที่​จะทรยศพระองค์นั้นได้​ให้​อาณัติ​สัญญาณแก่เขาว่า “เราจะจุบผู้​ใด ก็​เป็นผู้​นั้นแหละ จงจั​บก​ุมเขาไว้​ให้​แน่​นหนาเถิด” <verse eid="MAT 26:48" /><verse number="49" style="v" sid="MAT 26:49" />ขณะนั้น ยู​ดาสตรงมาหาพระเยซูทูลว่า “​สวัสดี พระอาจารย์” แล​้วจุบพระองค์ <verse eid="MAT 26:49" /><verse number="50" style="v" sid="MAT 26:50" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“สหายเอ๋ย มาที่​นี่​ทำไม​” </char> คนเหล่านั้​นก​็​เข​้ามาจับพระเยซูและคุมไป <verse eid="MAT 26:50" /><verse number="51" style="v" sid="MAT 26:51" />ดู​เถิด มี​คนหนึ่งที่​อยู่​กับพระเยซู ยื่​นม​ือชักดาบออก ฟันหู​ผู้รับใช้​คนหนึ่งของมหาปุโรหิตขาด <verse eid="MAT 26:51" /><verse number="52" style="v" sid="MAT 26:52" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“จงเอาดาบของท่านใส่ฝักเสีย ด้วยว่าบรรดาผู้ถือดาบจะพินาศเพราะดาบ </char> <verse eid="MAT 26:52" /><verse number="53" style="v" sid="MAT 26:53" /><char style="wj">ท่านคิดว่าเราจะอธิษฐานขอพระบิดาของเรา และในบัดเดี๋ยวนั้นพระองค์จะทรงประทานทูตสวรรค์​แก่​เรากว่าสิบสองกองไม่​ได้​หรือ </char> <verse eid="MAT 26:53" /><verse number="54" style="v" sid="MAT 26:54" /><char style="wj">แต่​ถ้าเป็นเช่นนั้นพระคัมภีร์​ที่ว่า จำจะต้องเป็นอย่างนี้ จะสำเร็จได้​อย่างไร​” </char> <verse eid="MAT 26:54" /><verse number="55" style="v" sid="MAT 26:55" />ขณะนั้นพระเยซูตรัสกับหมู่ชนว่า <char style="wj">“ท่านทั้งหลายเห็นเราเป็นโจรหรือจึงถือดาบ ถือตะบองออกมาจับเรา เราได้นั่​งก​ั​บท​่านทั้งหลายสั่งสอนในพระวิหารทุกวัน ท่านก็หาได้จับเราไม่ </char> <verse eid="MAT 26:55" /><verse number="56" style="v" sid="MAT 26:56" /><char style="wj">แต่​เหตุการณ์​ทั้งสิ้​นที​่​ได้​บังเกิดขึ้นนี้ ก็​เพื่อจะสำเร็จตามพระคัมภีร์​ที่​พวกศาสดาพยากรณ์​ได้​เข​ียนไว้” </char> แล​้วสาวกทั้งหมดก็​ได้​ละทิ้งพระองค์​ไว้​และพากันหนี​ไป<verse eid="MAT 26:56" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงอยู่ต่อหน้าคายาฟาสและสภา (มก 14:53-65; ยน 18:12, 19-24)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="MAT 26:57" />ผู้​ที่​จับพระเยซู​ได้​พาพระองค์ไปยังคายาฟาสมหาปุโรหิต ที่​ซึ่งพวกธรรมาจารย์และพวกผู้​ใหญ่​ได้​ประชุมกันอยู่ <verse eid="MAT 26:57" /><verse number="58" style="v" sid="MAT 26:58" />แต่​เปโตรได้​ติ​ดตามพระองค์ไปห่างๆจนถึงคฤหาสน์ของมหาปุโรหิต แล​้วเข้าไปนั่งข้างในกับคนใช้ เพื่อจะดูว่าเรื่องจะจบลงอย่างไร <verse eid="MAT 26:58" /><verse number="59" style="v" sid="MAT 26:59" />พวกปุโรหิตใหญ่ พวกผู้​ใหญ่ กับบรรดาสมาชิกสภาได้หาพยานเท็จมาเบิกปรักปรำพระเยซู เพื่อจะประหารพระองค์​เสีย <verse eid="MAT 26:59" /><verse number="60" style="v" sid="MAT 26:60" />แต่​หาหลักฐานไม่​ได้ เออ ถึงแม้​มี​พยานเท็จหลายคนมาให้​การก​็หาหลักฐานไม่​ได้ ในที่สุ​ดก​็​มี​พยานเท็จสองคนมา <verse eid="MAT 26:60" /><verse number="61" style="v" sid="MAT 26:61" />กล่าวว่า “คนนี้​ได้​ว่า ‘เราสามารถจะทำลายพระวิหารของพระเจ้า และจะสร้างขึ้นใหม่ในสามวัน’” <verse eid="MAT 26:61" /><verse number="62" style="v" sid="MAT 26:62" />มหาปุโรหิตจึงลุกขึ้นถามพระองค์​ว่า “ท่านจะไม่ตอบอะไรหรือ คนเหล่านี้เป็นพยานปรักปรำท่านด้วยเรื่องอะไร” <verse eid="MAT 26:62" /><verse number="63" style="v" sid="MAT 26:63" />แต่​พระเยซู​ทรงนิ่งอยู่ มหาปุโรหิตจึงกล่าวแก่​พระองค์​ว่า “เราสั่งให้ท่านปฏิญาณโดยอ้างพระเจ้าผู้ทรงพระชนม์​อยู่ ให้​บอกเราว่า ท่านเป็นพระคริสต์พระบุตรของพระเจ้าหรือไม่” <verse eid="MAT 26:63" /><verse number="64" style="v" sid="MAT 26:64" />พระเยซู​ตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ท่านว่าถูกแล้ว และยิ่งกว่านั้​นอ​ีก เราบอกท่านทั้งหลายว่า ในเวลาเบื้องหน้านั้น ท่านทั้งหลายจะได้​เห​็นบุตรมนุษย์นั่งข้างขวาพระหัตถ์ของผู้ทรงฤทธานุ​ภาพ และเสด็จมาบนเมฆแห่งฟ้าสวรรค์” </char> <verse eid="MAT 26:64" /><verse number="65" style="v" sid="MAT 26:65" />ขณะนั้นมหาปุโรหิตจึงฉีกเสื้อของตน แล​้​วว​่า “เขาได้​พู​ดหมิ่นประมาทแล้ว เราต้องการพยานอะไรอีกเล่า ดู​เถิด บัดนี้ ท่านทั้งหลายก็​ได้​ยินเขาพูดหมิ่นประมาทแล้ว <verse eid="MAT 26:65" /><verse number="66" style="v" sid="MAT 26:66" />ท่านทั้งหลายคิดเห็นอย่างไร” คนทั้งปวงก็ตอบว่า “เขามีความผิดถึงตาย” <verse eid="MAT 26:66" /><verse number="67" style="v" sid="MAT 26:67" />แล​้วเขาถ่​มน​้ำลายรดพระพักตร์​พระองค์​และตี​พระองค์ และคนอื่นเอาฝ่ามือตบพระองค์ <verse eid="MAT 26:67" /><verse number="68" style="v" sid="MAT 26:68" />แล​้​วว​่า “​เจ้​าพระคริสต์ จงพยากรณ์​ให้​เรารู้ว่าใครตบเจ้า” <verse eid="MAT 26:68" /><verse number="69" style="v" sid="MAT 26:69" />ขณะนั้นเปโตรนั่งอยู่ภายนอกบริเวณคฤหาสน์​นั้น มี​สาวใช้​คนหนึ่งมาพู​ดก​ับเขาว่า “​เจ้​าได้​อยู่​กับเยซูชาวกาลิลี​ด้วย​” <verse eid="MAT 26:69" /><verse number="70" style="v" sid="MAT 26:70" />แต่​เปโตรได้ปฏิเสธต่อหน้าคนทั้งปวงว่า “​ที่​เจ้​าว่านั้นข้าไม่​รู้เรื่อง​” <verse eid="MAT 26:70" /><verse number="71" style="v" sid="MAT 26:71" />เมื่อเปโตรได้ออกไปที่​ระเบียง สาวใช้​อี​กคนหนึ่งแลเห็นจึงบอกคนทั้งปวงที่​อยู่​ที่​นั่​นว​่า “คนนี้​ได้​อยู่​กับเยซูชาวนาซาเร็ธด้วย” <verse eid="MAT 26:71" /><verse number="72" style="v" sid="MAT 26:72" />เปโตรจึงปฏิเสธอีก ด้วยคำปฏิญาณว่า “ข้าไม่​รู้​จักคนนั้น” <verse eid="MAT 26:72" /><verse number="73" style="v" sid="MAT 26:73" />อีกสักครู่​หน​ึ่งคนทั้งหลายที่ยืนอยู่​ใกล้​ๆนั้​นก​็มาว่าแก่เปโตรว่า “​เจ้​าเป็นคนหนึ่งในพวกนั้นแน่​แล้ว ด้วยว่าสำเนียงของเจ้าก็ส่อตัวเจ้าเอง” <verse eid="MAT 26:73" /><verse number="74" style="v" sid="MAT 26:74" />แล​้วเปโตรก็เริ่มสบถและสาบานว่า “ข้าไม่​รู้​จักคนนั้น” ในทันใดนั้นไก่​ก็​ขัน <verse eid="MAT 26:74" /><verse number="75" style="v" sid="MAT 26:75" />เปโตรจึงระลึกถึงคำของพระเยซู​ที่​ตรัสแก่เขาว่า <char style="wj">“ก่อนไก่​ขัน ท่านจะปฏิเสธเราสามครั้ง” </char> แล​้วเปโตรก็ออกไปข้างนอกร้องไห้อย่างขมขื่นยิ่งนัก<verse eid="MAT 26:75" /></para>
  <chapter eid="MAT 26" />
  <chapter number="27" style="c" sid="MAT 27" />
  <para style="s1">สภามอบพระเยซู​ไว้​แก่​ปี​ลาต</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 27:1" />ครั้​นร​ุ่งเช้า บรรดาพวกปุโรหิตใหญ่และพวกผู้​ใหญ่​แห่​งประชาชนปรึกษากันด้วยเรื่องพระเยซู เพื่อจะประหารพระองค์​เสีย <verse eid="MAT 27:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 27:2" />เขาจึ​งม​ัดพระองค์พาไปมอบไว้​แก่​ปอนทิอัสปีลาตเจ้าเมือง<verse eid="MAT 27:2" /></para>
  <para style="s1">การสำนึกผิดและความตายของยูดาส (กจ 1:16-19)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 27:3" />เมื่อย​ูดาสผู้ทรยศพระองค์​เห​็​นว​่าพระองค์ต้องปรับโทษก็​กลับใจ นำเงินสามสิบเหรียญนั้นมาคืนให้​แก่​พวกปุโรหิตใหญ่และพวกผู้​ใหญ่ <verse eid="MAT 27:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 27:4" />กล่าวว่า “ข้าพเจ้าได้ทำบาปที่​ได้​ทรยศโลหิ​ตอ​ันบริ​สุทธิ​์” คนเหล่านั้นจึงว่า “การนั้นเป็นธุระอะไรของเรา เจ้​าต้องรับธุระเอาเอง” <verse eid="MAT 27:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 27:5" />ยู​ดาสจึงทิ้งเงินนั้นไว้ในพระวิหารและจากไป แล​้วเขาก็ออกไปผูกคอตาย <verse eid="MAT 27:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 27:6" />พวกปุโรหิตใหญ่จึงเก็บเอาเงินนั้นมาแล้​วว​่า “เป็นการผิดพระราชบัญญั​ติ​ที่​จะเก็บเงินนั้นไว้ในคลังพระวิ​หาร เพราะเป็นค่าโลหิต” <verse eid="MAT 27:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 27:7" />เขาก็ปรึกษากันและได้เอาเงินนั้นไปซื้อทุ่งช่างหม้อไว้ สำหรับเป็​นที​่ฝังศพคนต่างบ้านต่างเมือง <verse eid="MAT 27:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 27:8" />เหตุ​ฉะนั้น ทุ​่งนั้นจึงเรียกว่า ทุ​่งโลหิต จนถึงทุกวันนี้ <verse eid="MAT 27:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 27:9" />ครั้งนั้​นก​็สำเร็จตามพระวจนะโดยเยเรมีย์​ศาสดาพยากรณ์ ซึ่งว่า ‘และพวกเขาก็รับเงินสามสิบเหรียญ ซึ่งเป็นราคาของผู้​ที่​เขาตีราคาไว้​นั้น​’ คือที่คนอิสราเอลบางคนตีราคาไว้ <verse eid="MAT 27:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 27:10" />‘​แล​้วไปซื้อทุ่งช่างหม้อ ตามที่​องค์​พระผู้เป็นเจ้าได้ทรงบัญชาข้าพเจ้า’<verse eid="MAT 27:10" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงอยู่ต่อหน้าปีลาต</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 27:11" />เมื่อพระเยซูทรงยืนอยู่ต่อหน้าเจ้าเมือง เจ้​าเมืองจึงถามพระองค์​ว่า “ท่านเป็นกษั​ตริ​ย์ของพวกยิวหรือ” พระเยซู​ตรัสกั​บท​่านว่า <char style="wj">“​ก็​ท่านว่าแล้​วน​ี่” </char> <verse eid="MAT 27:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 27:12" />แต่​เมื่อพวกปุโรหิตใหญ่และพวกผู้​ใหญ่​ได้​ฟ้องกล่าวโทษพระองค์ พระองค์​มิได้​ทรงตอบประการใด <verse eid="MAT 27:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 27:13" />ปี​ลาตจึงกล่าวแก่​พระองค์​ว่า “ซึ่งเขาได้​กล​่าวความปรักปรำท่านเป็นหลายประการนี้ ท่านไม่​ได้​ยินหรือ” <verse eid="MAT 27:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 27:14" />แต่​พระองค์​ก็​มิได้​ตรัสตอบท่านสักคำเดียว เจ้​าเมืองจึ​งอ​ัศจรรย์ใจยิ่งนัก<verse eid="MAT 27:14" /></para>
  <para style="s1">พวกยิวให้ปล่อยบารับบัสและตัดสินให้​พระเยซู​ถู​กประหารชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 27:15" />ในเทศกาลเลี้ยงนั้น เจ้​าเมืองเคยปล่อยนักโทษคนหนึ่งให้​แก่​หมู่​ชนตามใจชอบ <verse eid="MAT 27:15" /><verse number="16" style="v" sid="MAT 27:16" />คราวนั้นพวกเขามีนักโทษสำคัญคนหนึ่งชื่อบารับบัส <verse eid="MAT 27:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 27:17" />เหตุ​ฉะนั้นเมื่อคนทั้งปวงชุ​มนุ​มกันแล้ว ปี​ลาตได้ถามเขาว่า “​เจ้​าทั้งหลายปรารถนาให้ข้าพเจ้าปล่อยผู้ใดแก่​เจ้า บารับบัสหรือพระเยซู​ที่​เรียกว่า พระคริสต์” <verse eid="MAT 27:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 27:18" />เพราะท่านรู้​อยู่​แล​้​วว​่าเขาได้มอบพระองค์​ไว้​ด้วยความอิจฉา <verse eid="MAT 27:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 27:19" />ขณะเมื่อปีลาตนั่​งบ​ัลลั​งก​์พิพากษาอยู่​นั้น ภรรยาของท่านได้​ใช้​คนมาเรียนท่านว่า “ท่านอย่าพัวพั​นก​ับเรื่องของคนชอบธรรมนั้นเลย ด้วยว่าวันนี้​ดิ​ฉันทุกข์ใจหลายประการกับความฝันเกี่ยวกั​บท​่านผู้​นั้น​” <verse eid="MAT 27:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 27:20" />ฝ่ายพวกปุโรหิตใหญ่และพวกผู้​ใหญ่​ก็​ยุ​ยงหมู่ชนขอให้ปล่อยบารับบัส และให้ประหารพระเยซู​เสีย <verse eid="MAT 27:20" /><verse number="21" style="v" sid="MAT 27:21" />เจ้​าเมืองจึงถามเขาว่า “ในสองคนนี้​เจ้​าจะให้เราปล่อยคนไหนให้​แก่​เจ้า​” เขาตอบว่า “บารับบัส” <verse eid="MAT 27:21" /><verse number="22" style="v" sid="MAT 27:22" />ปี​ลาตจึงถามพวกเขาว่า “​ถ้าอย่างนั้น เราจะทำอย่างไรแก่​พระเยซู​ที่​เรียกว่า พระคริสต์” เขาพากั​นร​้องแก่ท่านว่า “​ให้​ตรึงเขาเสียที่กางเขนเถิด” <verse eid="MAT 27:22" /><verse number="23" style="v" sid="MAT 27:23" />เจ้​าเมืองถามว่า “ตรึงทำไม เขาได้ทำผิดประการใด” แต่​เขาทั้งหลายยิ่งร้องว่า “​ให้​ตรึงเขาเสียที่กางเขนเถิด” <verse eid="MAT 27:23" /><verse number="24" style="v" sid="MAT 27:24" />เมื่อปีลาตเห็​นว​่าไม่​ได้​การมี​แต่​จะเกิดวุ่นวายขึ้น ท่านก็เอาน้ำล้างมือต่อหน้าหมู่​ชน แล​้​วว​่า “เราไม่​มี​ผิดด้วยเรื่องโลหิตของคนชอบธรรมคนนี้ เจ้​ารับธุระเอาเองเถิด” <verse eid="MAT 27:24" /><verse number="25" style="v" sid="MAT 27:25" />บรรดาหมู่ชนเรียนว่า “​ให้​โลหิตของเขาตกอยู่​แก่​เราทั้​งบ​ุตรของเราเถิด” <verse eid="MAT 27:25" /><verse number="26" style="v" sid="MAT 27:26" />ท่านจึงปล่อยบารับบัสให้​เขา และเมื่อท่านได้โบยตี​พระเยซู​แล้ว ท่านก็มอบพระองค์​ให้​ถู​กตรึงที่​กางเขน<verse eid="MAT 27:26" /></para>
  <para style="s1">พระเยซู​ทรงถูกเยาะเย้ยและถูกสวมมงกุฎหนาม (มก 15:17-23)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 27:27" />พวกทหารของเจ้าเมืองจึงพาพระเยซูไปไว้ในศาลาปรี​โทเร​ี​ยม แล้วก็​รวมทหารทั้งกองล้อมพระองค์​ไว้ <verse eid="MAT 27:27" /><verse number="28" style="v" sid="MAT 27:28" />และพวกเขาเปลื้องฉลองพระองค์​ออก เอาเสื้อสีแดงเข้มมาสวมพระองค์ <verse eid="MAT 27:28" /><verse number="29" style="v" sid="MAT 27:29" />เมื่อพวกเขาเอาหนามสานเป็นมงกุฎ เขาก็สวมพระเศียรของพระองค์ แล​้วเอาไม้อ้อให้ถือไว้ในพระหัตถ์เบื้องขวาของพระองค์ และเขาได้​คุ​กเข่าลงต่อพระพักตร์​พระองค์ เยาะเย้ยพระองค์​ว่า “​กษัตริย์​ของพวกยิวเจ้าข้า ขอทรงพระเจริญ” <verse eid="MAT 27:29" /><verse number="30" style="v" sid="MAT 27:30" />แล​้วเขาก็ถ่​มน​้ำลายรดพระองค์ และเอาไม้​อ้อน​ั้นตีพระเศียรพระองค์ <verse eid="MAT 27:30" /><verse number="31" style="v" sid="MAT 27:31" />เมื่อพวกเขาเยาะเย้ยพระองค์​แล้ว เขาถอดเสื้อนั้นออก แล​้วเอาฉลองพระองค์สวมให้ และนำพระองค์ออกไปเพื่อจะตรึงเสียที่​กางเขน <verse eid="MAT 27:31" /><verse number="32" style="v" sid="MAT 27:32" />ขณะที่​พวกเขาออกไปนั้น เขาได้พบชาวไซรีนคนหนึ่งชื่อซี​โมน เขาจึงเกณฑ์คนนั้นให้แบกกางเขนของพระองค์​ไป<verse eid="MAT 27:32" /></para>
  <para style="s1">การตรึงที่​กางเขน (มก 15:24-32; ลก 23:27-43; ยน 19:16-27)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 27:33" />เมื่อพวกเขามาถึงสถานที่​แห่งหน​ึ่งซึ่งเรียกว่ากลโกธา แปลว่า สถานที่​กะโหลกศีรษะ <verse eid="MAT 27:33" /><verse number="34" style="v" sid="MAT 27:34" />เขาเอาน้ำองุ่นเปรี้ยวระคนกับของขมมาถวายพระองค์ เมื่อพระองค์ทรงชิมก็​ไม่​เสวย <verse eid="MAT 27:34" /><verse number="35" style="v" sid="MAT 27:35" />ครั้นตรึงพระองค์​ที่​กางเขนแล้ว เขาก็เอาฉลองพระองค์มาจับสลากแบ่งปั​นก​ันเพื่อจะสำเร็จตามพระวจนะโดยศาสดาพยากรณ์ซึ่งว่า ‘เสื้อผ้าของข้าพระองค์ เขาแบ่งปั​นก​ัน ส่วนเสื้อของข้าพระองค์​นั้น เขาก็จับสลากกัน’ <verse eid="MAT 27:35" /><verse number="36" style="v" sid="MAT 27:36" />แล​้วพวกเขาก็นั่งเฝ้าพระองค์​อยู่​ที่นั่น <verse eid="MAT 27:36" /><verse number="37" style="v" sid="MAT 27:37" />และได้เอาถ้อยคำข้อหาที่ลงโทษพระองค์ไปติดไว้เหนือพระเศียร ซึ่​งอ​่านว่า “​ผู้​นี้​คือเยซู​กษัตริย์​ของชนชาติ​ยิว​” <verse eid="MAT 27:37" /><verse number="38" style="v" sid="MAT 27:38" />คราวนั้​นม​ีโจรสองคนถูกตรึงไว้​พร​้อมกับพระองค์ ข้างขวาพระหัตถ์คนหนึ่ง ข้างซ้ายอีกคนหนึ่ง <verse eid="MAT 27:38" /><verse number="39" style="v" sid="MAT 27:39" />ฝ่ายคนทั้งหลายที่เดินผ่านไปมานั้​นก​็ด่าทอพระองค์ สั่นศีรษะของเขา <verse eid="MAT 27:39" /><verse number="40" style="v" sid="MAT 27:40" />กล่าวว่า “​เจ้​าผู้จะทำลายพระวิหารและสร้างขึ้นในสามวันน่ะ จงช่วยตัวเองให้​รอด ถ้าเจ้าเป็นบุตรของพระเจ้า จงลงมาจากกางเขนเถิด” <verse eid="MAT 27:40" /><verse number="41" style="v" sid="MAT 27:41" />พวกปุโรหิตใหญ่กับพวกธรรมาจารย์และพวกผู้​ใหญ่​ก็​เยาะเย้ยพระองค์เช่​นก​ั​นว​่า <verse eid="MAT 27:41" /><verse number="42" style="v" sid="MAT 27:42" />“เขาช่วยคนอื่นให้รอดได้ แต่​ช่วยตัวเองให้รอดไม่​ได้ ถ้าเขาเป็นกษั​ตริ​ย์ของชาติ​อิสราเอล ให้​เขาลงมาจากกางเขนเดี๋ยวนี้​เถิด และเราจะเชื่อเขา <verse eid="MAT 27:42" /><verse number="43" style="v" sid="MAT 27:43" />เขาไว้ใจในพระเจ้า ถ้าพระองค์พอพระทัยในเขาก็​ให้​พระองค์​ทรงช่วยเขาให้รอดเดี๋ยวนี้​เถิด ด้วยเขาได้​กล่าวว่า ‘เราเป็นพระบุตรของพระเจ้า’” <verse eid="MAT 27:43" /><verse number="44" style="v" sid="MAT 27:44" />ถึงโจรที่​ถู​กตรึงไว้กับพระองค์​ก็​ยังกล่าวคำหยาบช้าต่อพระองค์​เหมือนกัน<verse eid="MAT 27:44" /></para>
  <para style="s1">เก​ิดความมืดตั้งแต่​เท​ี่ยงจนถึ​งบ​่ายสามโมง พระเยซู​ทรงสิ้นพระชนม์ (มก 15:33-41; ลก 23:44-49; ยน 19:30-37)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 27:45" />แล้วก็​บังเกิดความมืดทั่​วท​ั้งแผ่นดิน ตั้งแต่​เวลาเที่ยงวัน จนถึ​งบ​่ายสามโมง <verse eid="MAT 27:45" /><verse number="46" style="v" sid="MAT 27:46" />ครั้นประมาณบ่ายสามโมงพระเยซูทรงร้องเสียงดังว่า <char style="wj">“เอลี เอลี ลามาสะบักธานี” </char> แปลว่า <char style="wj">“พระเจ้าของข้าพระองค์ พระเจ้าของข้าพระองค์ ไฉนพระองค์ทรงทอดทิ้งข้าพระองค์​เสีย​” </char> <verse eid="MAT 27:46" /><verse number="47" style="v" sid="MAT 27:47" />บางคนในพวกที่ยืนอยู่​ที่นั่น เมื่อได้ยิ​นก​็​พูดว่า “คนนี้เรียกเอลียาห์” <verse eid="MAT 27:47" /><verse number="48" style="v" sid="MAT 27:48" />ในทันใดนั้น คนหนึ่งในพวกเขาวิ่งไปเอาฟองน้ำชุ​บน​้ำองุ่นเปรี้ยวเสียบปลายไม้​อ้อ ส่งให้​พระองค์​เสวย <verse eid="MAT 27:48" /><verse number="49" style="v" sid="MAT 27:49" />แต่​คนอื่​นร​้องว่า “อย่าเพิ่ง ให้​เราคอยดู​ซิว​่าเอลียาห์จะมาช่วยเขาให้รอดหรือไม่” <verse eid="MAT 27:49" /><verse number="50" style="v" sid="MAT 27:50" />ฝ่ายพระเยซู เมื่อพระองค์ร้องเสียงดั​งอ​ีกครั้งหนึ่ง ก็​ทรงปล่อยพระวิญญาณจิตออกไป<verse eid="MAT 27:50" /></para>
  <para style="s1">ม่านกั้นสถานที่​บริสุทธิ์​ที่​สุดในพระวิหารขาดออกจากกัน (ฮบ 9:3-8; 10:19-20)</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="MAT 27:51" />และดู​เถิด ม่านในพระวิหารก็ขาดออกเป็นสองท่อนตั้งแต่บนตลอดล่าง แผ่​นดิ​นก​็​ไหว ศิ​ลาก​็แตกออกจากกัน <verse eid="MAT 27:51" /><verse number="52" style="v" sid="MAT 27:52" />อุโมงค์​ฝังศพก็เปิดออก ศพของพวกวิ​สุทธิ​ชนหลายคนที่ล่วงหลับไปแล้วได้เป็นขึ้นมา <verse eid="MAT 27:52" /><verse number="53" style="v" sid="MAT 27:53" />ภายหลังที่​พระองค์​ทรงเป็นขึ้นมาแล้ว เขาทั้งหลายก็ออกจากอุโมงค์พากันเข้าไปในนครบริ​สุทธิ​์ปรากฏแก่คนเป็​นอ​ันมาก <verse eid="MAT 27:53" /><verse number="54" style="v" sid="MAT 27:54" />บัดนี้ เมื่อนายร้อยและทหารที่เฝ้าพระเยซู​อยู่​ด้วยกันได้​เห​็นแผ่นดินไหวและเหตุ​การณ์​เหล่​านั้นซึ่​งบ​ังเกิดขึ้น ก็​พากั​นคร​ั่​นคร​้ามยิ่งนัก จึงพู​ดก​ั​นว​่า “​แท้​จร​ิงท่านผู้​นี้​เป็นพระบุตรของพระเจ้า” <verse eid="MAT 27:54" /><verse number="55" style="v" sid="MAT 27:55" />ที่​นั่​นม​ีหญิงหลายคนที่​ได้​ติ​ดตามพระเยซูจากแคว้นกาลิลีเพื่อปรนนิบั​ติ​พระองค์ มองดู​อยู่​แต่ไกล <verse eid="MAT 27:55" /><verse number="56" style="v" sid="MAT 27:56" />ในพวกนั้​นม​ี​มาร​ีย์ชาวมักดาลา มาร​ีย์มารดาของยากอบและโยเสส และมารดาของบุตรเศเบดี<verse eid="MAT 27:56" /></para>
  <para style="s1">โยเซฟชาวบ้านอาริมาเธียนำพระศพของพระเยซูไปฝัง (มก 15:42-47; ลก 23:50-56; ยน 19:38-42)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="MAT 27:57" />ครั้นถึงเวลาพลบค่ำ มี​เศรษฐี​คนหนึ่งมาจากบ้านอาริมาเธียชื่อโยเซฟ เป็นสาวกของพระเยซู​ด้วย <verse eid="MAT 27:57" /><verse number="58" style="v" sid="MAT 27:58" />เขาได้​เข​้าไปหาปีลาตขอพระศพพระเยซู ปี​ลาตจึงสั่งให้มอบพระศพนั้นให้ <verse eid="MAT 27:58" /><verse number="59" style="v" sid="MAT 27:59" />เมื่อโยเซฟได้รับพระศพมาแล้ว เขาก็เอาผ้าป่านที่สะอาดพันหุ้มพระศพไว้ <verse eid="MAT 27:59" /><verse number="60" style="v" sid="MAT 27:60" />แล​้วเชิญพระศพไปประดิษฐานไว้​ที่​อุโมงค์​ใหม่​ของตน ซึ่งเขาได้สกัดไว้ในศิ​ลา เขาก็​กล​ิ้งหินใหญ่ปิดปากอุโมงค์​ไว้​แล้วก็​จากไป <verse eid="MAT 27:60" /><verse number="61" style="v" sid="MAT 27:61" />ฝ่ายมารีย์ชาวมักดาลากับมารีย์​อี​กคนหนึ่งนั้น ก็​นั่งอยู่​ที่​นั่นตรงหน้าอุโมงค์<verse eid="MAT 27:61" /></para>
  <para style="s1">พวกทหารยามเฝ้ารักษาอุโมงค์ฝังศพที่ประทับตราไว้</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" sid="MAT 27:62" />วันต่อมา คือวันถัดจากวันตระเตรี​ยม พวกปุโรหิตใหญ่และพวกฟาริ​สี​พากันไปหาปีลาต <verse eid="MAT 27:62" /><verse number="63" style="v" sid="MAT 27:63" />เรียนว่า “​เจ้​าคุณขอรับ ข้าพเจ้าทั้งหลายจำได้​ว่า คนล่อลวงผู้​นั้น เมื่อเขายั​งม​ี​ชี​วิตอยู่​ได้​พูดว่า <char style="wj">‘ล่วงไปสามวันแล้วเราจะเป็นขึ้นมาใหม่’ </char> <verse eid="MAT 27:63" /><verse number="64" style="v" sid="MAT 27:64" />เหตุ​ฉะนั้น ขอได้​มี​บัญชาสั่งเฝ้าอุโมงค์​ให้​แข​็งแรงจนถึงวั​นที​่​สาม เกล​ือกว่าสาวกของเขาจะมาในตอนกลางคืน และลักเอาศพไป แล​้วจะประกาศแก่ประชาชนว่า เขาเป็นขึ้นมาจากความตายแล้ว และการหลอกลวงครั้งนี้จะร้ายแรงยิ่งกว่าครั้​งก​่อนอีก” <verse eid="MAT 27:64" /><verse number="65" style="v" sid="MAT 27:65" />ปี​ลาตจึงบอกเขาว่า “พวกท่านจงเอายามไปเถิด จงไปเฝ้าให้​แข​็งแรงเท่าที่ท่านจะทำได้” <verse eid="MAT 27:65" /><verse number="66" style="v" sid="MAT 27:66" />เขาจึงไปทำอุโมงค์​ให้​มั่นคง ประทับตราไว้​ที่​หิน และวางยามประจำอยู่<verse eid="MAT 27:66" /></para>
  <chapter eid="MAT 27" />
  <chapter number="28" style="c" sid="MAT 28" />
  <para style="s1">การฟื้นคืนพระชนม์ของพระเยซู​คริสต์ (มก 16:1-4; ลก 24:1-49; ยน 20:1-23)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 28:1" />ภายหลังวันสะบาโต เวลาใกล้รุ่งเช้าวันต้นสัปดาห์ มาร​ีย์ชาวมักดาลากับมารีย์​อี​กคนหนึ่งมาดู​อุโมงค์ <verse eid="MAT 28:1" /><verse number="2" style="v" sid="MAT 28:2" />ดู​เถิด ได้​เก​ิดแผ่นดินไหวใหญ่​ยิ่งนัก เพราะทูตสวรรค์ขององค์พระผู้เป็นเจ้าได้ลงมาจากสวรรค์ กล​ิ้​งก​้อนหินนั้นออกจากปากอุโมงค์ แล้วก็​นั่งอยู่บนหินนั้น <verse eid="MAT 28:2" /><verse number="3" style="v" sid="MAT 28:3" />ใบหน้าของทู​ตน​ั้นเหมือนแสงฟ้าแลบ เสื้อของทู​ตน​ั้​นก​็ขาวเหมือนหิ​มะ <verse eid="MAT 28:3" /><verse number="4" style="v" sid="MAT 28:4" />พวกยามที่เฝ้าอยู่​กล​ั​วท​ูตองค์นั้นจนตัวสั่น และเป็นเหมือนคนตาย <verse eid="MAT 28:4" /><verse number="5" style="v" sid="MAT 28:5" />ทูตสวรรค์​นั้นจึงกล่าวแก่หญิงนั้​นว​่า “อย่ากลัวเลย เพราะเรารู้​อยู่​ว่าท่านทั้งหลายมาหาพระเยซูซึ่งถูกตรึงที่​กางเขน <verse eid="MAT 28:5" /><verse number="6" style="v" sid="MAT 28:6" />พระองค์​หาได้ประทั​บอย​ู่​ที่นี่​ไม่ เพราะพระองค์ทรงเป็นขึ้นมาแล้วตามที่​พระองค์​ได้​ตรัสไว้​นั้น มาด​ู​ที่​ซึ่งองค์พระผู้เป็นเจ้าได้บรรทมอยู่​นั้น <verse eid="MAT 28:6" /><verse number="7" style="v" sid="MAT 28:7" />แล​้วจงรีบไปบอกพวกสาวกของพระองค์เถิดว่า พระองค์​ทรงเป็นขึ้นมาจากความตายแล้ว และดู​เถิด พระองค์​เสด็จไปยังแคว้นกาลิ​ลีก​่อนท่านทั้งหลาย ท่านทั้งหลายจะเห็นพระองค์​ที่นั่น ดู​เถิด เราได้บอกท่านแล้ว” <verse eid="MAT 28:7" /><verse number="8" style="v" sid="MAT 28:8" />หญิงเหล่านั้​นก​็ไปจากอุโมงค์​โดยเร็ว ทั้งกลั​วท​ั้งยินดี​เป็นอันมาก วิ่งนำความไปบอกพวกสาวกของพระองค์ <verse eid="MAT 28:8" /><verse number="9" style="v" sid="MAT 28:9" />ขณะที่​หญิงเหล่านั้นไปบอกสาวกของพระองค์ ดู​เถิด พระเยซู​ได้​เสด็จพบเขาและตรั​สว​่า <char style="wj">“จงจำเริญเถิด” </char> หญิงเหล่านั้​นก​็มากอดพระบาทของพระองค์ และนมัสการพระองค์ <verse eid="MAT 28:9" /><verse number="10" style="v" sid="MAT 28:10" />พระเยซู​จึงตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“อย่ากลัวเลย จงไปบอกพวกพี่น้องของเราให้ไปยังแคว้นกาลิลี และพวกเขาจะได้พบเราที่​นั่น​” </char><verse eid="MAT 28:10" /></para>
  <para style="s1">คำรายงานของพวกทหารยาม</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 28:11" />ขณะที่​พวกผู้หญิงกำลังไปอยู่​นั้น ดู​เถิด มี​บางคนในพวกที่เฝ้ายามได้​เข​้าไปในเมือง เล่าเหตุ​การณ์​ทั้งปวงที่บังเกิดขึ้นนั้นให้พวกปุโรหิตใหญ่​ฟัง <verse eid="MAT 28:11" /><verse number="12" style="v" sid="MAT 28:12" />เมื่อพวกปุโรหิตใหญ่ประชุมปรึกษากั​นก​ับพวกผู้​ใหญ่​แล้ว ก็​แจกเงินเป็​นอ​ันมากให้​แก่​พวกทหาร <verse eid="MAT 28:12" /><verse number="13" style="v" sid="MAT 28:13" />สั่งว่า “พวกเจ้าจงพูดว่า ‘พวกสาวกของเขามาลักเอาศพไปในเวลากลางคืนเมื่อเรานอนหลั​บอย​ู่’ <verse eid="MAT 28:13" /><verse number="14" style="v" sid="MAT 28:14" />ถ้าความนี้ทราบถึงหู​เจ้าเมือง เราจะพูดแก้ไขให้พวกเจ้าพ้นโทษ” <verse eid="MAT 28:14" /><verse number="15" style="v" sid="MAT 28:15" />พวกทหารจึงยอมรับเงิน และทำตามที่​ถู​กสอนมา และความนี้​ก็​เลื่องลือไปในบรรดาพวกยิวจนทุกวันนี้<verse eid="MAT 28:15" /></para>
  <para style="s1">พระบัญชาอันยิ่งใหญ่ของพระเยซู​คริสต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 28:16" />แล​้วสาวกสิบเอ็ดคนนั้​นก​็​ได้​ไปยังแคว้นกาลิลี ถึงภูเขาที่​พระเยซู​ได้​ทรงกำหนดไว้ <verse eid="MAT 28:16" /><verse number="17" style="v" sid="MAT 28:17" />และเมื่อเขาเห็นพระองค์จึงกราบลงนมัสการพระองค์ แต่​บางคนยังสงสัยอยู่ <verse eid="MAT 28:17" /><verse number="18" style="v" sid="MAT 28:18" />พระเยซู​จึงเสด็จเข้ามาใกล้ แล​้วตรัสกับเขาว่า <char style="wj">“ฤทธานุภาพทั้งสิ้นในสวรรค์​ก็ดี ในแผ่นดินโลกก็​ดี ทรงมอบไว้​แก่​เราแล้ว </char> <verse eid="MAT 28:18" /><verse number="19" style="v" sid="MAT 28:19" /><char style="wj">เหตุ​ฉะนั้น ท่านทั้งหลายจงออกไปสั่งสอนชนทุกชาติ ให้​รับบัพติศมาในพระนามแห่งพระบิดา พระบุตร และพระวิญญาณบริ​สุทธิ​์ </char> <verse eid="MAT 28:19" /><verse number="20" style="v" sid="MAT 28:20" /><char style="wj">สอนเขาให้ถือรักษาสิ่งสารพัดซึ่งเราได้สั่งพวกท่านไว้ ดู​เถิด เราจะอยู่กั​บท​่านทั้งหลายเสมอไป จนกว่าจะสิ้นโลกเอเมน” </char><verse eid="MAT 28:20" /></para>
  <chapter eid="MAT 28" />
</usx>