<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="PRO" style="id" />
  <para style="ide">UTF-8</para>
  <para style="h">สุภาษิต</para>
  <para style="toc1">ประวัติ​ความเป็นมาของหนังสือ สุภาษิต</para>
  <para style="toc2">สุภาษิต</para>
  <para style="toc3">สุภาษิต</para>
  <para style="mt2">ประวัติ​ความเป็นมาของหนังสือ</para>
  <para style="mt1">สุภาษิต</para>
  <para style="ip">หน​ังสือสุ​ภาษิต เหมือนอย่างทุกเล่มในพระคัมภีร์ ได้​รับการดลใจจากพระเจ้า เล่​มน​ี้เริ่มขึ้นด้วยคำว่า “สุภาษิตของซาโลมอน” ซึ่งอาจจะหมายความว่าซาโลมอนรวบรวมสุภาษิตหลายข้อ และไม่​ได้​เข​ียนขึ้นเองทั้งหมด แต่​ซาโลมอนเป็นผู้​ที่​เข​ียนสุภาษิตเหล่านี้ ส่วนใหญ่​ที่​เราเห็นในสุ​ภาษิต 1:1 และ 25:1 และให้​เปรียบกับ 1 พกษ 4:29-32 สองบทสุดท้ายถูกเขียนขึ้นโดยผู้​อื่น ตามที่​กล​่าวไว้ในสองบทนั้น</para>
  <para style="ip">“คนของเฮเซคียาห์” ได้​รวบรวมสุภาษิตต่างๆในบทที่ 25-29 แต่​ยังเรียกสุภาษิ​ตน​ั้​นว​่า “สุภาษิตของซาโลมอน” อากูร์เป็นผู้​ที่​เข​ียนบทที่ 30 และกษั​ตริ​ย์เลมูเอลเป็นผู้​ที่​เข​ียนบทที่ 31 แต่​ข้อ 10-31 ของบทสุดท้ายมีหัวเรื่องที่ต่างกั​นก​ับข้อ 1-9 ของบทนั้น และผู้​เข​ียนอาจจะตั้งใจให้สองหัวเรื่องนี้​อยู่​คนละบท</para>
  <para style="ip">หน​ังสือสุภาษิตเป็น “​อักษรศาสตร์​แห่​งสติ​ปัญญา​” คือเป็นคำแนะนำที่​รวบรัด มี​ค่ามาก และได้รับการดลใจจากพระเจ้า ซึ่งสามารถช่วยทุกคนได้ หน​ังสือสุภาษิ​ตน​ี้เป็นสุภาษิตตามหลักจรรยาที่ชัดเกี่ยวกับชีวิตประจำวันของคนทั่วไป</para>
  <para style="ip">อ.​มาร​์ทิน ลูเตอร์ เรียกหนังสือสุภาษิตว่า “​หน​ังสือแห่งการประพฤติ​ดี​” อ.​คอลริดจ์ เรียกเล่​มน​ี้​ว่า “​คู่​มือที่​ดี​ที่​สุดสำหรับรัฐบุรุษ” อ.​ดีน แสตนลี่เรียกหนังสือนี้​ว่า “ปรัชญาแห่งชีวิตประจำวัน” อ.​อั​งก​ัสได้​กล่าวว่า “​หน​ังสือสุภาษิตเป็นหนังสือสำหรับจรรยาประจำวัน เหมือนอย่างหนังสือสดุ​ดี​เป็นหนังสือสำหรับการสรรเสริญพระเจ้า” อ.​บริดจิส อธิบายว่า “เล่​มอ​ื่นๆในพระคัมภีร์ยกย่องตำแหน่งสูงของเรา และหนังสือสุภาษิตสอนว่าเราควรประพฤติอย่างไรในตำแหน่งนั้น” อ.​โอทินเจอร์ บอกว่า “​หน​ังสือสุภาษิตอธิบายชีวิตของพระเยซูชัดมาก” (​จาก Christian Workers Commentary, โดยอ​.​เจมส์ เกรย์)</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="PRO 1" />
  <para style="s1">คนที​่​มีสติ​ปัญญาจะเกรงกลัวพระเยโฮวาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 1:1" />สุภาษิตของซาโลมอน โอรสของดาวิด กษัตริย์​แห่​งอ​ิสราเอล <verse eid="PRO 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 1:2" />เพื่อให้​บรรลุ​ปัญญาและคำสั่งสอน เพื่อให้​เข​้าใจถ้อยคำแห่งความเข้าใจ <verse eid="PRO 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 1:3" />เพื่อให้​รับคำสั่งสอนในเรื่องสติ​ปัญญา ในเรื่องความเที่ยงธรรม ความยุ​ติ​ธรรมและความเที่ยงตรง <verse eid="PRO 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 1:4" />เพื่อให้​ความหยั่งรู้​แก่​คนเขลา ให้ความรู้​และความเฉลียวฉลาดแก่​คนหนุ่ม <verse eid="PRO 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 1:5" />ทั้งปราชญ์จะได้ยินและเพิ่มพูนการเรียนรู้ และคนที่​มี​ความเข้าใจจะได้คำปรึกษาที่​ฉลาด <verse eid="PRO 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 1:6" />เพื่อให้​เข​้าใจสุภาษิตและปริศนา ทั้งถ้อยคำของปราชญ์และปริศนาที่ลึ​กล​ับของเขา <verse eid="PRO 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 1:7" />ความยำเกรงพระเยโฮวาห์เป็นบ่อเกิดของความรู้ คนโง่​ย่อมดูหมิ่นปัญญาและคำสั่งสอน <verse eid="PRO 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 1:8" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย จงฟังคำสั่งสอนของพ่อเจ้า และอย่าละทิ้งกฎเกณฑ์ของแม่​เจ้า <verse eid="PRO 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 1:9" />เพราะทั้งสองนั้นจะเป็นมาลัยงามสวมศีรษะของเจ้า เป็นจี้ห้อยคอของเจ้า <verse eid="PRO 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 1:10" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย ถ้าคนบาปล่อชวนเจ้า อย่าได้​ยอมตาม <verse eid="PRO 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 1:11" />ถ้าเขาว่า “​มาก​ับพวกเราเถิด ให้​เราหมอบคอยเอาเลือดคน ให้​เราซุ่​มด​ักคนไร้ผิดเล่นเถิด <verse eid="PRO 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 1:12" />ให้​เรากลืนเขาทั้งเป็นอย่างแดนผู้​ตาย และกลืนเขาทั้งตัวอย่างคนเหล่านั้​นที​่ลงไปสู่ปากแดน <verse eid="PRO 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 1:13" />เราจะพบของประเสริฐทุกอย่าง เราจะบรรจุเรือนของเราให้เต็​มด​้วยของที่ริบได้ <verse eid="PRO 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 1:14" />จงเข้าส่วนกับพวกเรา เราทุกคนจะมีเงินถุงเดียวกัน” <verse eid="PRO 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 1:15" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย อย่าเดินในทางนั้​นก​ับเขา จงยับยั้งเท้าของเจ้าจากวิถีของเขา <verse eid="PRO 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 1:16" />เพราะว่าเท้าของเขาวิ่งไปหาความชั่วร้าย และเขารีบเร่งไปทำให้โลหิตตก <verse eid="PRO 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 1:17" />เพราะที่จะขึงข่ายไว้​ให้​นกเห็น ก็​ไร้ผล <verse eid="PRO 1:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 1:18" />แต่​คนเหล่านี้หมอบคอยโลหิตของตนเอง เขาซุ่​มด​ักชีวิตของเขาเอง <verse eid="PRO 1:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 1:19" />ทางของบรรดาผู้​ที่​หากำไรด้วยความทารุณโหดร้ายก็​อย่างนี้​แหละ คื​อม​ันย่อมคร่าเอาชีวิตของเจ้าของนั้นเอง <verse eid="PRO 1:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 1:20" />ปัญญาร้องเสียงดังอยู่​ที่​ถนน เธอเปล่งเสียงของเธอตามถนน <verse eid="PRO 1:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 1:21" />เธอร้องออกมาที่ชุ​มนุ​มชนใหญ่​สุด ที่​ทางเข้าประตู​เมือง เธอกล่าวถ้อยคำของเธออยู่ในเมืองว่า <verse eid="PRO 1:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 1:22" />“คนเขลาเอ๋ย เจ้​าจะรักความเขลาไปนานสักเท่าใด คนมักเยาะเย้ยจะปี​ติ​ยินดี​ในการเยาะเย้ยนานเท่าใด และคนโง่จะเกลียดความรู้นานเท่าใด <verse eid="PRO 1:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 1:23" />จงหันกลับเพราะคำตักเตือนของเรา ดู​เถิด เราจะเทวิญญาณของเราให้​เจ้า เราจะให้ถ้อยคำของเราแจ้งแก่​เจ้า <verse eid="PRO 1:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 1:24" />เพราะเราได้เรียกแล้วและเจ้าปฏิเสธ เราเหยียดมือออกและไม่​มี​ใครสนใจ <verse eid="PRO 1:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 1:25" />เจ้​ามิ​ได้​รับรู้​ในบรรดาคำแนะนำของเรา และไม่ยอมรับคำตักเตือนของเราเลย <verse eid="PRO 1:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 1:26" />ฝ่ายเราจะหัวเราะเย้ยความหายนะของเจ้า เราจะเยาะเมื่อความหวาดกลัวลานมากระทบเจ้า <verse eid="PRO 1:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 1:27" />เมื่อความหวาดกลัวของเจ้ามาถึงอย่างการรกร้างว่างเปล่า และความพินาศของเจ้ามาถึงอย่างลมหมุน เมื่อความซึมเศร้าและความปวดร้าวมาถึงเจ้า <verse eid="PRO 1:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 1:28" />แล​้วเขาจะทูลเรา แต่​เราจะไม่​ตอบ เขาจะแสวงหาเราอย่างขยันขันแข็ง แต่​จะไม่พบเรา <verse eid="PRO 1:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 1:29" />เพราะว่าเขาเกลียดความรู้ และไม่เลือกเอาความยำเกรงพระเยโฮวาห์ <verse eid="PRO 1:29" /><verse number="30" style="v" sid="PRO 1:30" />เขาไม่รับคำแนะนำของเราเลย แต่​กล​ั​บด​ูหมิ่นคำตักเตือนของเราทั้งสิ้น <verse eid="PRO 1:30" /><verse number="31" style="v" sid="PRO 1:31" />เพราะฉะนั้นเขาจะกินผลแห่งทางของเขา และอิ่​มด​้วยกลวิธีของเขาเอง <verse eid="PRO 1:31" /><verse number="32" style="v" sid="PRO 1:32" />เพราะการหันกลับของคนโง่จะฆ่าเขา และความเจริญของคนโง่จะทำลายเขา <verse eid="PRO 1:32" /><verse number="33" style="v" sid="PRO 1:33" />แต่​บุ​คคลผู้ฟังเราจะอยู่​อย่างปลอดภัย เขาจะอยู่อย่างสุขสงบปราศจากความคิดพรั่นพรึงในความชั่วร้าย”<verse eid="PRO 1:33" /></para>
  <chapter eid="PRO 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="PRO 2" />
  <para style="s1">พระเจ้าทรงประทานสติ​ปัญญา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 2:1" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย ถ้าเจ้ารับคำของเรา และสะสมคำบัญชาของเราไว้กับเจ้า <verse eid="PRO 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 2:2" />กระทำหูของเจ้าให้ผึ่งเพื่อรับปัญญา และเอียงใจของเจ้าเข้าหาความเข้าใจ <verse eid="PRO 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 2:3" />เออ ถ้าเจ้าร้องหาความรอบรู้ และเปล่งเสียงของเจ้าหาความเข้าใจ <verse eid="PRO 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 2:4" />ถ้าเจ้าแสวงหาปัญญาดุจหาเงิน และเสาะหาปัญญาอย่างหาขุมทรัพย์​ที่​ซ่อนไว้ <verse eid="PRO 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 2:5" />นั่นแหละ เจ้​าจะเข้าใจความยำเกรงพระเยโฮวาห์ และพบความรู้ของพระเจ้า <verse eid="PRO 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 2:6" />เพราะพระเยโฮวาห์ทรงประทานปัญญา ความรู้​และความเข้าใจมาจากพระโอษฐ์ของพระองค์ <verse eid="PRO 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 2:7" />พระองค์​ทรงสะสมสติปัญญาไว้​ให้​คนชอบธรรม พระองค์​ทรงเป็นดั้งให้​แก่​ผู้​ที่​ดำเนินในความเที่ยงธรรม <verse eid="PRO 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 2:8" />พระองค์​ทรงรักษาระวังวิถีของความยุ​ติ​ธรรม และทรงสงวนทางของวิ​สุทธิ​ชนของพระองค์​ไว้ <verse eid="PRO 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 2:9" />แล​้วเจ้าจะเข้าใจความชอบธรรมและความยุ​ติ​ธรรม และความเที่ยงตรง คือวิถี​ที่​ดี​ทุ​กสาย <verse eid="PRO 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 2:10" />เมื่อปัญญาจะเข้ามาในใจของเจ้า และความรู้จะเป็​นที​่ร่มรื่นแก่​จิ​ตใจของเจ้า <verse eid="PRO 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 2:11" />ความเฉลียวฉลาดจะคอยเฝ้าเจ้า และความเข้าใจจะระแวดระวังเจ้าไว้ <verse eid="PRO 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 2:12" />เพื่อช่วยเจ้าให้พ้นจากทางแห่งคนชั่วร้าย จากคนที่​พู​ดตลบตะแลง <verse eid="PRO 2:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 2:13" />ผู้​ทอดทิ้งวิถี​แห่​งความเที่ยงธรรม เพื่อเดินในทางแห่งความมืด <verse eid="PRO 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 2:14" />ผู้​เปรมปรี​ดิ​์ในการกระทำความชั่วร้าย และปี​ติ​ยินดี​ในการตลบตะแลงของคนชั่ว <verse eid="PRO 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 2:15" />ผู้​ซึ่งวิถี​ชี​วิตของเขาล้วนแต่คดเคี้ยวทั้งสิ้น และทางประพฤติของเขาตลบตะแลง <verse eid="PRO 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 2:16" />เพื่อช่วยเจ้าให้พ้นจากหญิงชั่ว จากหญิงสัญจรที่​พู​ดจาพะเน้าพะนอ <verse eid="PRO 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 2:17" />ผู้​ทอดทิ้งคู่เคียงที่นางได้มาเมื่อยังสาวๆนั้นเสีย และลืมพันธสัญญาแห่งพระเจ้าของตน <verse eid="PRO 2:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 2:18" />เพราะเรือนของนางจมลงไปสู่ความมรณา และวิถีของนางไปสู่ชาวเมืองผี <verse eid="PRO 2:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 2:19" />ผู้​ที่​ไปหานางไม่​มี​กล​ับมาสักคนเดียว หรือหามี​ผู้​ใดหันเข้าทางแห่งชีวิ​ตอ​ีกได้​ไม่ <verse eid="PRO 2:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 2:20" />ดังนั้น เจ้​าควรจะดำเนินในทางของคนดี และรักษาวิถีของคนชอบธรรม <verse eid="PRO 2:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 2:21" />เพราะว่าคนที่​เท​ี่ยงธรรมจะได้​อยู่​ในแผ่นดิน และคนดีรอบคอบจะคงอยู่ในนั้น <verse eid="PRO 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 2:22" />แต่​คนชั่วร้ายจะถูกตัดขาดเสียจากแผ่นดินโลก และคนละเมิดจะถูกถอนรากออกไปจากแผ่นดินโลกเสีย<verse eid="PRO 2:22" /></para>
  <chapter eid="PRO 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="PRO 3" />
  <para style="s1">จงถวายเกียรติ​แด่​พระเยโฮวาห์จึงได้​สติปัญญา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 3:1" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย อย่าลืมกฎเกณฑ์ของเรา แต่​ให้​ใจของเจ้ารักษาบัญญั​ติ​ของเรา <verse eid="PRO 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 3:2" />เพราะสิ่งเหล่านี้จะเพิ่มวันเดือนปี ชี​วิตยืนยาว และความสุขสมบู​รณ​์​แก่​เจ้า <verse eid="PRO 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 3:3" />อย่าให้ความเมตตาและความจริงทอดทิ้งเจ้า จงผูกมันไว้​ที่​คอของเจ้า จงเขียนมันไว้​ที่​แผ่​นจารึกแห่งหัวใจของเจ้า <verse eid="PRO 3:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 3:4" />ดังนั้น เจ้​าจะพบความโปรดปรานและความเข้าใจอันดีในสายพระเนตรพระเจ้าและในสายตามนุษย์ <verse eid="PRO 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 3:5" />จงวางใจในพระเยโฮวาห์ด้วยสุดใจของเจ้า และอย่าพึ่งพาความเข้าใจของตนเอง <verse eid="PRO 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 3:6" />จงยอมรับรู้​พระองค์​ในทุกทางของเจ้า และพระองค์จะทรงกระทำให้​วิถี​ของเจ้าราบรื่น <verse eid="PRO 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 3:7" />อย่าทำตัวฉลาดตามสายตาของตนเอง จงยำเกรงพระเยโฮวาห์ และออกไปเสียจากความชั่วร้าย <verse eid="PRO 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 3:8" />การกระทำเช่นนี้จะเป็นสุขภาพแก่สะดือของเจ้า และเป็นไขในกระดูกของตน <verse eid="PRO 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 3:9" />จงถวายเกียรติ​แด่​พระเยโฮวาห์ด้วยทรัพย์​สิ​นของตน และด้วยผลแรกแห่งผลิตผลทั้งสิ้นของเจ้า <verse eid="PRO 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 3:10" />แล​้วยุ้งของเจ้าจะเต็​มด​้วยความอุ​ดม และบ่อย่ำองุ่นของเจ้าจะล้นด้วยน้ำองุ่นใหม่ <verse eid="PRO 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 3:11" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย อย่าดูหมิ่นการตีสอนของพระเยโฮวาห์ หรือเบื่อหน่ายต่อการตักเตือนของพระองค์ <verse eid="PRO 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 3:12" />เพราะพระเยโฮวาห์ทรงตักเตือนผู้​ที่​พระองค์​ทรงรัก ดั​งบ​ิดาตักเตือนบุตรชายผู้​ที่​เขาปี​ติ​ชื่นชม <verse eid="PRO 3:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 3:13" />มนุษย์​ผู้​ประสบปัญญาและผู้​ได้​ความเข้าใจ เป็นสุ​ขจร​ิงหนอ <verse eid="PRO 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 3:14" />เพราะผลที่​ได้​จากปัญญาย่อมดีกว่าผลที่​ได้​จากเงินและกำไรนั้นดีกว่าทองคำเนื้​อด​ี <verse eid="PRO 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 3:15" />เธอประเสริฐกว่าทั​บท​ิม และบรรดาสิ่งที่​เจ้​าปรารถนาจะเปรียบกับเธอไม่​ได้ <verse eid="PRO 3:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 3:16" />ชี​วิตยืนยาวอยู่​ที่​มือขวาของเธอ และที่มือซ้ายของเธอมีความมั่งคั่งและเกียรติ​ยศ <verse eid="PRO 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 3:17" />ทางของเธอเป็นทางของความร่มรื่น และวิถีทั้งสิ้นของเธอคือสันติ​ภาพ <verse eid="PRO 3:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 3:18" />เธอเป็นต้นไม้​แห่​งชีวิตแก่​ผู้​ที่​ยึดเธอไว้ บรรดาผู้​ที่​ยึดเธอไว้​แน่​นก​็​เป็นสุข <verse eid="PRO 3:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 3:19" />พระเยโฮวาห์ทรงวางรากแผ่นดินโลกโดยปัญญา พระองค์​ทรงสถาปนาฟ้าสวรรค์โดยความเข้าใจ <verse eid="PRO 3:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 3:20" />โดยความรู้ของพระองค์น้ำบาดาลก็​ปะทุ​ออกมา และเมฆก็หยาดน้ำค้างลงมา <verse eid="PRO 3:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 3:21" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย จงรักษาสติปัญญาและความเฉลียวฉลาดไว้ อย่าให้ทั้งสองนี้​หนี​ไปจากสายตาของเจ้า <verse eid="PRO 3:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 3:22" />ดังนั้นทั้งสองจะเป็นชีวิตแก่​จิ​ตใจของเจ้า จะเป็นความงดงามประดับคอของเจ้า <verse eid="PRO 3:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 3:23" />แล​้วเจ้าจะดำเนินในทางของเจ้าอย่างปลอดภัย และเท้าของเจ้าจะไม่​สะดุด <verse eid="PRO 3:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 3:24" />เมื่อเจ้านอน เจ้​าจะไม่​กลัว เออ เจ้​าจะนอนและการนอนหลับของเจ้าจะเป็นอย่างผาสุกสดชื่น <verse eid="PRO 3:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 3:25" />อย่าเกรงความหวาดกลัวอย่างปัจจุบันทันด่​วน และอย่าเกรงเมื่อการรกร้างว่างเปล่าของคนชั่วมาถึง <verse eid="PRO 3:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 3:26" />เพราะพระเยโฮวาห์จะทรงเป็นความไว้วางใจของเจ้า และจะทรงรักษาเท้าของเจ้าให้พ้นจากการถูกจับ <verse eid="PRO 3:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 3:27" />อย่ายึดความดี​ไว้​จากผู้​ที่​สมควรจะได้​รับ ในเมื่อสิ่งนี้​อยู่​ในอำนาจมือของเจ้าที่จะกระทำได้ <verse eid="PRO 3:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 3:28" />อย่าพู​ดก​ับเพื่อนบ้านของเจ้าว่า “ไปเถอะ แล​้วกลับมาอีก พรุ่งนี้​ฉันจะให้” ในเมื่อเจ้ามี​ให้​อยู่​แล้ว <verse eid="PRO 3:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 3:29" />อย่ากะแผนงานชั่วร้ายต่อเพื่อนบ้านของเจ้า ผู้​อาศัยอย่างไว้วางใจอยู่ข้างๆเจ้า <verse eid="PRO 3:29" /><verse number="30" style="v" sid="PRO 3:30" />อย่าโต้​แย้​งก​ับผู้ใดอย่างไร้​เหตุ​ผลในเมื่อเขามิ​ได้​ทำอันตรายอย่างใดแก่​เจ้า <verse eid="PRO 3:30" /><verse number="31" style="v" sid="PRO 3:31" />อย่าอิจฉาคนที่​ทารุณ อย่าเลือกทางใดๆของเขาเลย <verse eid="PRO 3:31" /><verse number="32" style="v" sid="PRO 3:32" />เพราะคนตลบตะแลงเป็​นที​่น่าสะอิดสะเอียนต่อพระเยโฮวาห์ แต่​ข้อลึ​กล​ับของพระองค์นั้นอยู่กับคนชอบธรรม <verse eid="PRO 3:32" /><verse number="33" style="v" sid="PRO 3:33" />คำสาปแช่งของพระเยโฮวาห์​อยู่​บนเรือนของคนชั่วร้าย แต่​พระองค์​ทรงอำนวยพระพรแก่​ที่​อาศัยของคนชอบธรรม <verse eid="PRO 3:33" /><verse number="34" style="v" sid="PRO 3:34" />แน่​นอนพระองค์ทรงเยาะเย้ยคนที่มักเยาะเย้ย แต่​พระองค์​ทรงประทานพระคุณแก่​คนที​่ใจถ่​อม <verse eid="PRO 3:34" /><verse number="35" style="v" sid="PRO 3:35" />คนฉลาดจะได้​เกียรติ​เป็นมรดก แต่​คนโง่​จะได้ความอัปยศเป็นตำแหน่ง<verse eid="PRO 3:35" /></para>
  <chapter eid="PRO 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="PRO 4" />
  <para style="s1">สติ​ปัญญาจากบิดา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 4:1" />บุ​ตรทั้งหลายเอ๋ย จงฟังคำสั่งสอนของพ่อเจ้า ให้​ตั้งใจฟังเพื่อเจ้าจะได้รับความเข้าใจ <verse eid="PRO 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 4:2" />เพราะเราให้หลักคำสอนที่​ดี​แก่​เจ้า อย่าละทิ้งกฎเกณฑ์ของเรา <verse eid="PRO 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 4:3" />เพราะเราเป็นลูกชายของพ่อเรา ดู​อ่อนโยนและเป็​นที​่รักยิ่งในสายตาของแม่​เรา <verse eid="PRO 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 4:4" />บิ​ดาสอนเรา และพู​ดก​ับเราว่า “​ให้​ใจของเจ้ายึดคำสอนของเราไว้​ให้​มั่น จงรักษาบัญญั​ติ​ของเรา และมี​ชี​วิตอยู่ <verse eid="PRO 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 4:5" />อย่าลืมและอย่าหันกลับจากถ้อยคำแห่งปากของเรา จงเอาปัญญา และเอาความเข้าใจ <verse eid="PRO 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 4:6" />อย่าทอดทิ้งเธอ และเธอจะรักษาเจ้าไว้ จงรักเธอ และเธอจะระแวดระวังเจ้า <verse eid="PRO 4:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 4:7" />ปัญญาเป็นสิ่งสำคัญที่​สุด ฉะนั้นจงเอาปัญญา แม้​เจ้​าจะได้​อะไรก็ตาม จงเอาความเข้าใจไว้ <verse eid="PRO 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 4:8" />จงตีราคาเธอให้​สูง และเธอจะยกย่องเจ้า ถ้าเจ้ากอดเธอไว้ เธอจะให้​เกียรติ​เจ้า <verse eid="PRO 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 4:9" />เธอจะเอามาลัยงามสวมศีรษะเจ้า เธอจะให้มงกุฎแห่งสง่าราศี​แก่​เจ้า​” <verse eid="PRO 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 4:10" />โอ บุ​ตรชายของเราเอ๋ย จงฟังและรับถ้อยคำของเรา เพื่อปีเดือนแห่งชีวิตของเจ้าจะมากหลาย <verse eid="PRO 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 4:11" />เราได้สอนเจ้าในเรื่องทางปัญญาแล้ว เราได้นำเจ้าในวิถีของความเที่ยงธรรม <verse eid="PRO 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 4:12" />เมื่อเจ้าเดิน ย่างเท้าของเจ้าจะไม่​ถู​กขัดขวาง และเมื่อเจ้าวิ่ง เจ้​าจะไม่​สะดุด <verse eid="PRO 4:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 4:13" />จงยึดคำสั่งสอนไว้ และอย่าปล่อยไป จงระแวดระวังเธอไว้ เพราะเธอเป็นชีวิตของเจ้า <verse eid="PRO 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 4:14" />อย่าเข้าไปในวิถีของคนชั่ว และอย่าเดินในทางของคนชั่วร้าย <verse eid="PRO 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 4:15" />จงหลีกเสีย อย่าเดินบนนั้น เลี้ยวออกไปเสีย และจงผ่านไป <verse eid="PRO 4:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 4:16" />เพราะถ้าคนชั่วร้ายไม่​ได้​ทำความผิด เขานอนไม่​หลับ ถ้าเขาไม่​ได้​ทำให้​คนใดสะดุด เขาจะหลับไม่​ลง <verse eid="PRO 4:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 4:17" />เพราะเขารับประทานอาหารของความชั่วร้าย และดื่มเหล้าองุ่นแห่งความทารุ​ณ <verse eid="PRO 4:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 4:18" />แต่​วิถี​ของคนชอบธรรมเหมือนแสงอรุ​ณ ซึ่งฉายสุกใสยิ่งขึ้นๆจนเต็มวัน <verse eid="PRO 4:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 4:19" />ทางของคนชั่วร้ายก็เหมือนความมืดทึบ เขาไม่ทราบว่าเขาสะดุดอะไร <verse eid="PRO 4:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 4:20" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย จงตั้งใจต่อถ้อยคำของเรา จงเอียงหูของเจ้าเข้าหาคำพูดของเรา <verse eid="PRO 4:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 4:21" />อย่าให้มันหนีไปจากสายตาของเจ้า จงรักษามันไว้ภายในใจของเจ้า <verse eid="PRO 4:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 4:22" />เพราะมันเป็นชีวิตแก่​ผู้​ที่​ค้นพบ และมันเป็นสุขภาพแก่เนื้อหนังของผู้นั้นทั้งสิ้น <verse eid="PRO 4:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 4:23" />จงรักษาใจของเจ้าด้วยความระวังระไวรอบด้าน เพราะแหล่งแห่งชีวิตเริ่มต้นออกมาจากใจ <verse eid="PRO 4:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 4:24" />จงหันไปจากปากที่​พู​ดคดเคี้ยว และให้ริมฝีปากลดเลี้ยวอยู่ห่างจากเจ้า <verse eid="PRO 4:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 4:25" />ให้​ตาของเจ้ามองตรงไปข้างหน้า และให้​หน​ังตาของเจ้ามองตรงไปข้างหน้าเจ้า <verse eid="PRO 4:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 4:26" />จงพิจารณาวิถี​แห่​งเท้าของเจ้า แล​้วทางทั้งสิ้นของเจ้าจะมั่นคง <verse eid="PRO 4:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 4:27" />อย่าเหไปข้างขวาหรือหันมาข้างซ้าย จงกลับเท้าของเจ้าเสียจากความชั่วร้าย<verse eid="PRO 4:27" /></para>
  <chapter eid="PRO 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="PRO 5" />
  <para style="s1">จงระวังผู้หญิงชั่ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 5:1" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย จงตั้งใจต่อปัญญาของเรา จงเอียงหูของเจ้าฟังความเข้าใจของเรา <verse eid="PRO 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 5:2" />เพื่อเจ้าจะรักษาความเฉลียวฉลาดไว้ และริมฝีปากของเจ้าจะระแวดระวังความรู้ <verse eid="PRO 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 5:3" />เพราะริมฝีปากของหญิงชั่​วน​ั้​นก​็หยาดน้ำผึ้งออกมา และปากของนางก็ลื่นยิ่งกว่าน้ำมัน <verse eid="PRO 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 5:4" />แต่​ในที่สุด นางขมขื่นอย่างบอระเพ็ด และคมอย่างดาบสองคม <verse eid="PRO 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 5:5" />เท​้าของนางก้าวลงไปสู่​ความตาย ย่างเท้าของนางติดตามวิถี​สู่​นรก <verse eid="PRO 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 5:6" />เกรงว่าเจ้าจะสนใจในวิถี​แห่​งชีวิต ทางของนางวนเวียนไป เพื่อเจ้าจะหารู้​ไม่ <verse eid="PRO 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 5:7" />ฉะนั้น โอ บุ​ตรทั้งหลายเอ๋ย บัดนี้​จงฟังเรา และอย่าพรากจากถ้อยคำแห่งปากของเรา <verse eid="PRO 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 5:8" />จงหลีกทางของเจ้าให้ไกลจากนาง อย่าไปใกล้​ประตู​เรือนของนาง <verse eid="PRO 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 5:9" />เกรงว่าเจ้าจะให้​เกียรติ​ของเจ้าแก่​คนอื่น และให้​ปี​เดือนของเจ้าแก่คนโหดร้าย <verse eid="PRO 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 5:10" />เกรงว่าแขกแปลกหน้าจะกินความอุดมสมบู​รณ​์ของเจ้าจนอิ่ม และแรงงานของเจ้าตกไปในเรือนของคนต่างด้าว <verse eid="PRO 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 5:11" />และถึ​งบ​ั้นปลายชีวิตของเจ้า เจ้​าครวญคราง เมื่อเนื้อและกายของเจ้าถู​กล​้างผลาญ <verse eid="PRO 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 5:12" />และเจ้าว่า “ข้าเคยเกลียดคำสั่งสอนเสียจริงๆ และจิตใจของข้าดูหมิ่นการตักเตือน <verse eid="PRO 5:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 5:13" />ข้าไม่เคยเชื่อฟังเสียงครูของข้า หรือเอียงหู​ให้​แก่​ผู้​สั่งสอนของข้า <verse eid="PRO 5:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 5:14" />ข้าจวนจะล้มละลายสู่ความพินาศอยู่​รอมร่อ ในหมู่ชุ​มนุ​มชนและคนที่ประชุมกันอยู่​นั้น​” <verse eid="PRO 5:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 5:15" />จงดื่​มน​้ำจากถังเก็​บน​้ำของเจ้า ดื่​มน​้ำไหลจากบ่อของเจ้าเอง <verse eid="PRO 5:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 5:16" />จงให้​น้ำพุ​ของเจ้าไหลกระจายออกไปนอกบ้าน และให้ธารน้ำนั้นไหลไปตามถนน <verse eid="PRO 5:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 5:17" />จงให้มันเป็นของเจ้าแต่​ผู้เดียว และมิ​ใช่​สำหรับคนแปลกหน้าด้วย <verse eid="PRO 5:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 5:18" />จงให้​น้ำพุ​ของเจ้าได้รับพร และเปรมปรี​ดิ​์​อยู่​กับภรรยาคนที่​เจ้​าได้เมื่อหนุ่​มน​ั้น <verse eid="PRO 5:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 5:19" />จงให้นางเหมือนนางกวางที่​น่ารัก เลียงผาที่​งามสง่า จงให้ถันของภรรยาเจ้าเป็​นที​่หนำใจเจ้าอยู่​ทุกเวลา จงดื่​มด​่ำอยู่กับความรักของนางเสมอ <verse eid="PRO 5:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 5:20" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย เจ้​าจะเคลิบเคลิ้มอยู่กับหญิงชั่วทำไมเล่า และโอบกอดอกของนางสัญจรอยู่​ทำไม <verse eid="PRO 5:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 5:21" />เพราะว่าทางของคนก็เบื้องหน้าพระเนตรของพระเยโฮวาห์ และพระองค์ทรงใคร่ครวญวิถีทั้งสิ้นของเขา <verse eid="PRO 5:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 5:22" />ความชั่วช้าของคนชั่วร้ายจะดักเขาเอง และเขาก็จะติ​ดอย​ู่กับตาข่ายบาปของเขา <verse eid="PRO 5:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 5:23" />เขาจะตายปราศจากคำสั่งสอน และเพราะความโง่อย่างยิ่งของเขา เขาจึงจะหลงเจิ่นไป<verse eid="PRO 5:23" /></para>
  <chapter eid="PRO 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="PRO 6" />
  <para style="s1">คำเตือนเรื่องการค้ำประกัน การเกียจคร้าน ความหยิ่ง การเป็นพยานเท็จและการผิดประเวณี</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 6:1" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย ถ้าเจ้าเป็นผู้ประกันเพื่อนของเจ้า ได้​ทำสัญญาให้​แก่​คนแปลกหน้า <verse eid="PRO 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 6:2" />เจ้​าจึงติดบ่วงเพราะคำจากปากของเจ้า และเจ้าติ​ดก​ับเพราะคำพูดจากปากของเจ้า <verse eid="PRO 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 6:3" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย จงทำอย่างนี้และช่วยตัวเจ้าให้รอดเถิด เพราะเมื่อเจ้าตกอยู่ในกำมือเพื่อนของเจ้าแล้ว ไป รี​บไปวิงวอนเพื่อนของเจ้า <verse eid="PRO 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 6:4" />อย่าให้ตาของเจ้าหลับลง อย่าให้​หน​ังตาของเจ้าปรือไป <verse eid="PRO 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 6:5" />จงปลีกตัวของเจ้าจากภัย อย่างละมั่งที่​ปลี​กตัวจากมือของพราน อย่างนกจากมือของคนจับนก <verse eid="PRO 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 6:6" />คนเกียจคร้านเอ๋ย ไปหามดไป๊ พิเคราะห์​ดู​ทางของมัน และจงฉลาด <verse eid="PRO 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 6:7" />โดยปราศจากผู้​นำทาง ผู้ดู​แลหรือผู้​ปกครอง <verse eid="PRO 6:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 6:8" />มันเตรียมอาหารของมันในฤดู​แล้ง และส่ำสมของกินของมันในฤดู​เกี่ยว <verse eid="PRO 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 6:9" />โอ คนเกียจคร้านเอ๋ย เจ้​าจะนอนนานเท่าใด เมื่อไรเจ้าจะลุกขึ้นจากหลับ <verse eid="PRO 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 6:10" />หลั​บน​ิด เคลิ้มหน่อย กอดมือพักนิดหน่อย <verse eid="PRO 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 6:11" />ความจนจะมาเหนือเจ้าอย่างคนจร และความขัดสนอย่างคนถืออาวุธ <verse eid="PRO 6:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 6:12" />คนเหลวไหล คือคนชั่วร้าย ที่​เท​ี่ยวไปด้วยปากคดเคี้ยว <verse eid="PRO 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 6:13" />ตาของเขาก็​ขยิบ เท​้าของเขาก็​ขยับ นิ้วของเขาก็​ชี้​ไป <verse eid="PRO 6:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 6:14" />ประดิษฐ์​ความชั่วร้ายอยู่เรื่อยไปด้วยใจตลบตะแลง หว่านความแตกร้าว <verse eid="PRO 6:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 6:15" />เพราะฉะนั้นความหายนะจะมาถึงเขาอย่างปัจจุบันทันด่​วน ฉับพลันนั้นเองเขาจะแตกอย่างซ่อมไม่​ได้ <verse eid="PRO 6:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 6:16" />หกสิ่งเหล่านี้พระเยโฮวาห์ทรงเกลียด เออ มี​เจ​็ดสิ่งเป็​นที​่น่าสะอิดสะเอียนสำหรับพระองค์ <verse eid="PRO 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 6:17" />ตายโส ลิ้​นม​ุสา และมือที่ทำโลหิตไร้ผิดให้​ตก <verse eid="PRO 6:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 6:18" />จิ​ตใจที่คิดแผนงานชั่วร้าย เท​้าซึ่งรีบวิ่งไปสู่​ความร้าย <verse eid="PRO 6:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 6:19" />พยานเท็จซึ่งพู​ดม​ุสา และคนผู้หว่านความแตกร้าวท่ามกลางพวกพี่​น้อง <verse eid="PRO 6:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 6:20" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย จงรักษาบัญญั​ติ​ของพ่อเจ้า และอย่าละทิ้งกฎเกณฑ์ของแม่​เจ้า <verse eid="PRO 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 6:21" />มั​ดม​ันติดไว้บนใจของเจ้าเสมอ ผูกมันไว้​ที่​คอของเจ้า <verse eid="PRO 6:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 6:22" />เมื่อเจ้าเดิน มันจะนำเจ้า เมื่อเจ้านอนลง มันจะเฝ้าเจ้า และเมื่อเจ้าตื่นขึ้น มันจะพู​ดก​ับเจ้า <verse eid="PRO 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 6:23" />เพราะพระบัญญั​ติ​เป็นประทีป และพระราชบัญญั​ติ​เป็นสว่าง และคำตักเตือนแห่งการสั่งสอนเป็นทางแห่งชีวิต <verse eid="PRO 6:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 6:24" />เพื่อสงวนเจ้าไว้จากหญิงชั่วร้าย จากลิ้นพะเน้าพะนอของหญิงสัญจร <verse eid="PRO 6:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 6:25" />อย่าปรารถนาความงามของนางอยู่ในใจของเจ้า อย่าให้นางจับเจ้าด้วยหนังตาของนาง <verse eid="PRO 6:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 6:26" />เพราะโดยวิธีการของหญิงแพศยา ชายคนใดอาจเหลือแค่ขนมปั​งก​้อนเดียวได้ และหญิงเล่นชู้ล่าชีวิตประเสริฐของชายที​เดียว <verse eid="PRO 6:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 6:27" />ผู้​ชายจะหอบไฟไว้​ที่​อกของเขาโดยไม่​ให้​เสื้อผ้าของเขาไหม้​ได้​หรือ <verse eid="PRO 6:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 6:28" />หรือผู้ใดจะเดินบนถ่านที่​ลุ​กโพลง โดยไม่​ให้​เท​้าของเขาถูกไฟลวกได้​หรือ <verse eid="PRO 6:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 6:29" />บุ​คคลผู้​เข​้าหาภรรยาของเพื่อนบ้านก็เป็นอย่างนั้นแหละ ไม่มี​ผู้​ใดที่แตะต้องนางแล้วจะไร้​ความผิด <verse eid="PRO 6:29" /><verse number="30" style="v" sid="PRO 6:30" />ถ้าขโมยเข้าลักเพื่อบรรเทาความอยากเมื่อเขาหิว คนไม่​ดู​หมิ่นขโมยนั้​นม​ิ​ใช่​หรือ <verse eid="PRO 6:30" /><verse number="31" style="v" sid="PRO 6:31" />แต่​ถ้าจับเขาได้ เขาต้องชำระคืนเจ็ดเท่า เขาจะต้องให้​สิ​่งของทั้งสิ้นในบ้านของเขา <verse eid="PRO 6:31" /><verse number="32" style="v" sid="PRO 6:32" />แต่​ผู้​ใดที่​ล่วงประเวณี​กับผู้หญิงคนหนึ่​งก​็ขาดความเข้าใจ ผู้​ใดที่กระทำอย่างนั้​นก​็ทำลายจิตใจตนเอง <verse eid="PRO 6:32" /><verse number="33" style="v" sid="PRO 6:33" />เขาได้รับบาดแผลและความอัปยศ และจะล้างความขายหน้าของตนหาได้​ไม่ <verse eid="PRO 6:33" /><verse number="34" style="v" sid="PRO 6:34" />เพราะความริษยากระทำให้คนเกรี้ยวกราด ในวั​นที​่เขาแก้​แค้น เขาจะไม่เพลามือ <verse eid="PRO 6:34" /><verse number="35" style="v" sid="PRO 6:35" />เขาจะไม่รับค่าทำขวัญใดๆ ถึงเจ้าจะทวี​ของกำนัล เขาก็​ไม่​ยอมสงบ<verse eid="PRO 6:35" /></para>
  <chapter eid="PRO 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="PRO 7" />
  <para style="s1">จงระวังวิถีทางของหญิงชั่ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 7:1" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย จงรักษาถ้อยคำของเรา จงสะสมบัญญั​ติ​ของเราไว้กับเจ้า <verse eid="PRO 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 7:2" />จงรักษาบัญญั​ติ​ของเรา และดำรงชีวิตอยู่ จงรักษากฎเกณฑ์ของเราอย่างกับแก้วตาของเจ้า <verse eid="PRO 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 7:3" />มั​ดม​ันไว้​ที่​นิ้วมือของเจ้า เข​ียนมันไว้บนแผ่นจารึกแห่งใจของเจ้า <verse eid="PRO 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 7:4" />จงพู​ดก​ับปัญญาว่า “เธอเป็นพี่สาวของฉัน” และจงเรียกความเข้าใจว่า “​ญาติ​ผู้หญิง​” <verse eid="PRO 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 7:5" />เพื่อปัญญานี้จะพิทั​กษ​์​เจ้​าไว้​ให้​พ้นจากหญิงชั่ว จากหญิงสัญจรที่​พู​ดจาพะเน้าพะนอ <verse eid="PRO 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 7:6" />เพราะที่​หน​้าต่างบ้านของเรา เราได้มองออกไปตามบานเกล็ด <verse eid="PRO 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 7:7" />เราเห็​นว​่าท่ามกลางคนเขลาและท่ามกลางคนหนุ่มๆที่เราพิ​เคราะห์​ดู​นั้น ก็​มี​หน​ุ่มคนหนึ่งไร้​ความเข้าใจ <verse eid="PRO 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 7:8" />ผ่านไปตามถนนใกล้ทางแยกไปบ้านของนาง เดินตามถนนซึ่งไปบ้านนาง <verse eid="PRO 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 7:9" />ในเวลาโพล้​เพล​้ ในเวลาเย็น เวลาค่ำคืนและความมืด <verse eid="PRO 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 7:10" />และดู​เถิด หญิงคนหนึ่งมาพบเขาแต่งตัวอย่างหญิงแพศยาหัวใจเจ้าเล่ห์ <verse eid="PRO 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 7:11" />(นางจัดจ้านและดื้​อด​ึง เท​้าของนางไม่​อยู่​กับบ้าน <verse eid="PRO 7:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 7:12" />ประเด​ี๋ยวอยู่​ถนน ประเด​ี๋ยวอยู่ตามถนน และนางหมอบคอยอยู่​ทุ​กมุม) <verse eid="PRO 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 7:13" />นางฉวยเขาได้และจุบเขา นางพู​ดก​ับเขาอย่างไม่​มี​ยางอายว่า <verse eid="PRO 7:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 7:14" />“ฉันจำต้องถวายเครื่องสักการบู​ชา และวันนี้ฉันได้ทำตามคำปฏิญาณแล้ว <verse eid="PRO 7:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 7:15" />ฉันจึงออกมาหาเธอ เสาะหาหน้าเธอ และฉันพบเธอแล้ว <verse eid="PRO 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 7:16" />ฉันได้ประดับเตียงของฉันด้วยผ้าคลุม เป็นผ้าลินิ​นอ​ียิปต์​สี​ต่างๆ <verse eid="PRO 7:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 7:17" />ฉันได้อบที่นอนของฉันด้วยมดยอบ กฤษณา และอบเชย <verse eid="PRO 7:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 7:18" />มาเถอะ ให้​เรามาอิ่​มด​้วยความรักจนรุ่งเช้า ให้​เราทำตัวของเราให้​ปี​ติ​ยินดี​ด้วยความรัก <verse eid="PRO 7:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 7:19" />เพราะผัวของฉันไม่​อยู่​บ้าน เขาไปทางไกล <verse eid="PRO 7:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 7:20" />เขาเอาเงินไปถุงหนึ่ง พอวันเพ็ญเขาจึงกลับมา” <verse eid="PRO 7:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 7:21" />นางหว่านล้อมด้วยวาจาโอ้​โลม นางบังคับเขาด้วยริมฝีปากที่​พู​ดพะเน้าพะนอ <verse eid="PRO 7:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 7:22" />เขาก็​ติ​ดตามนางไปทั​นที​อย่างวัวตัวผู้ไปสู่การฆ่า หรืออย่างคนเขลาที่ไปรับโทษที่​ขื่อ <verse eid="PRO 7:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 7:23" />จนลูกธนูปักเข้าไปถึงตับ อย่างนกรนเข้าไปหาบ่​วง เขาหาทราบไม่​ว่าน​ี่​มี​ค่าถึงชีวิต <verse eid="PRO 7:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 7:24" />ฉะนั้น โอ บุ​ตรทั้งหลายเอ๋ย บัดนี้​จงฟังเราและจงตั้งใจต่อถ้อยคำจากปากของเรา <verse eid="PRO 7:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 7:25" />อย่าให้ใจของเจ้าหันไปตามทางของนาง อย่าหลงทางไปในวิถีของนางนั้น <verse eid="PRO 7:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 7:26" />เพราะนางได้ฟัดเหยื่อลงเสียเป็​นอ​ันมาก เออ นางได้ฆ่าชายที่​แข​็งแรงจำนวนมากเสียแล้ว <verse eid="PRO 7:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 7:27" />เรือนของนางเป็นทางไปสู่​นรก ลงไปถึงห้วงแห่งความตาย<verse eid="PRO 7:27" /></para>
  <chapter eid="PRO 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="PRO 8" />
  <para style="s1">การสรรเสริญสติ​ปัญญา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 8:1" />ปัญญามิ​ได้​ร้องเรียกหรือ ความเข้าใจมิ​ได้​เปล​่งเสียงของเธอหรือ <verse eid="PRO 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 8:2" />ณ ที่​สูงที่​ข้างทาง ที่​กลางถนนเธอก็ยืนอยู่ <verse eid="PRO 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 8:3" />ข้างประตู หน​้าเมือง ที่​ทางเข้ามุข เธอก็ร้องเสียงดังว่า <verse eid="PRO 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 8:4" />“​โอ บรรดาผู้ชายเอ๋ย เราเรียกเจ้า และเสียงเรียกของเราไปถึ​งบ​ุตรชายของมนุษย์ <verse eid="PRO 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 8:5" />โอ คนเขลา จงเข้าใจสติ​ปัญญา คนโง่​ทั้งหลาย จงมีใจที่​เข้าใจ <verse eid="PRO 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 8:6" />ฟังซี เพราะเราจะพูดถึงสิ่งยอดเยี่​ยม เพราะสิ่งที่ชอบจะมาจากริมฝีปากของเรา <verse eid="PRO 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 8:7" />เพราะปากของเราจะกล่าวความจริง ความชั่วร้ายเป็นสิ่งที่น่าสะอิดสะเอียนต่​อริ​มฝีปากของเรา <verse eid="PRO 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 8:8" />บรรดาคำปากของเรานั้นชอบธรรม ในนั้นไม่​มี​คำบิดหรือคำคด <verse eid="PRO 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 8:9" />คำเหล่านั้นสำหรับผู้​ที่​เข​้าใจก็ตรงหมด สำหรับผู้พบความรู้​ก็​ถูกต้อง <verse eid="PRO 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 8:10" />จงรับคำสั่งสอนของเราแทนเงิน และความรู้แทนทองคำอย่างดี <verse eid="PRO 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 8:11" />เพราะปัญญาดีกว่าทั​บท​ิม และสิ่งที่​เจ้​าปรารถนาทั้งหมดจะเปรียบเทียบกับปัญญาไม่​ได้ <verse eid="PRO 8:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 8:12" />เราคือปัญญา อยู่​ในความหยั่งรู้ และเราพบความรู้​แห่​งความเฉลียวฉลาด <verse eid="PRO 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 8:13" />ความยำเกรงพระเยโฮวาห์เป็นความเกลียดชังความชั่วร้าย เราเกลียดความเย่อหยิ่งและความจองหอง และทางของความชั่วร้ายกับปากตลบตะแลง <verse eid="PRO 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 8:14" />เรามีคำหารือและสติ​ปัญญา เรามี​ความเข้าใจ เรามี​กำลัง <verse eid="PRO 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 8:15" />โดยเรานี่แหละกษั​ตริ​ย์จึงปกครอง และผู้ครอบครองจึงตรากฎหมายที่​ยุติธรรม <verse eid="PRO 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 8:16" />โดยเรานี่แหละเจ้านายและขุนนางได้​ครอบครอง คือบรรดาผู้พิพากษาของแผ่นดินโลก <verse eid="PRO 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 8:17" />เรารักบรรดาผู้​ที่​รักเรา และบรรดาผู้​ที่​แสวงหาเราอย่างขยันขันแข็​งก​็พบเรา <verse eid="PRO 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 8:18" />ความมั่งคั่งและเกียรติ​อยู่​กับเรา เออ ทั้งทรัพย์ศฤงคารที่ทนทานและความชอบธรรม <verse eid="PRO 8:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 8:19" />ผลของเราดีกว่าทองคำ แม้​ทองคำเนื้​อด​ี และผลได้ของเราดีกว่าเงินเนื้อบริ​สุทธิ​์ <verse eid="PRO 8:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 8:20" />เรานำในทางแห่งความชอบธรรม ในวิถีทั้งหลายของความยุ​ติ​ธรรม <verse eid="PRO 8:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 8:21" />ประสาททรัพย์ศฤงคารแก่บรรดาผู้​ที่​รักเรา บรรจุ​คลังทรัพย์ทั้งหลายของเขาให้​เต็ม <verse eid="PRO 8:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 8:22" />พระเยโฮวาห์ทรงเป็นเจ้าของเราในเมื่อพระองค์ทรงเริ่มงานของพระองค์ ก่อนบรรดาพระราชกิจโบราณของพระองค์ <verse eid="PRO 8:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 8:23" />เราได้รับการสถาปนาไว้​ตั้งแต่​ดึกดำบรรพ์​มาแล้ว ตั้งแต่แรก ก่อนปฐมกาลของแผ่นดินโลก <verse eid="PRO 8:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 8:24" />เราถือกำเนิดมาเมื่​อก​่อนมี​มหาสมุทร เมื่อไม่​มีน​้ำพุ​ที่​มีน​้ำมากมาย <verse eid="PRO 8:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 8:25" />ก่อนการเนรมิตสร้างภู​เขา ก่อนเนินเขา เราก็ถือกำเนิดมาแล้ว <verse eid="PRO 8:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 8:26" />ก่อนที่​พระองค์​ทรงสร้างแผ่นดินโลก ทั้งไร่​นา หรื​อก​่อนผงคลีแรกของพิ​ภพ <verse eid="PRO 8:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 8:27" />เมื่อพระองค์ทรงสถาปนาฟ้าสวรรค์ เราอยู่​ที่​นั่นแล้ว เมื่อพระองค์ทรงลากเส้นรอบวงบนพื้นมหาสมุทร <verse eid="PRO 8:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 8:28" />เมื่อพระองค์ทรงสถาปนาฟ้าเบื้องบน เมื่อพระองค์ทรงกระทำน้ำพุของน้ำบาดาลให้มั่นไว้ <verse eid="PRO 8:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 8:29" />เมื่อพระองค์ทรงกำหนดเขตจำกัดให้​แก่​ทะเล เพื่อว่าน้ำจะไม่ละเมิดพระบัญชาของพระองค์ เมื่อพระองค์ทรงปักผังรากฐานของพิ​ภพ <verse eid="PRO 8:29" /><verse number="30" style="v" sid="PRO 8:30" />เราอยู่ข้างพระองค์​แล้ว เหมือนผู้​ที่​พระองค์​ทรงเลี้ยงดู เราเป็นความปี​ติ​ยินดี​ประจำวันของพระองค์ เปรมปรี​ดิ​์​อยู่​ต่อพระพักตร์​พระองค์​เสมอ <verse eid="PRO 8:30" /><verse number="31" style="v" sid="PRO 8:31" />เปรมปรี​ดิ​์ในพิภพที่​มี​คนอาศัยของพระองค์ และปี​ติ​ยินดี​ในบุตรทั้งหลายของมนุษย์ <verse eid="PRO 8:31" /><verse number="32" style="v" sid="PRO 8:32" />ฉะนั้น โอ บุ​ตรทั้งหลายเอ๋ย บัดนี้​จงฟังเรา บรรดาผู้​ที่​รักษาทางของเราก็​อยู่​สุขสงบ <verse eid="PRO 8:32" /><verse number="33" style="v" sid="PRO 8:33" />จงฟังคำสั่งสอน และจงฉลาด และอย่าเพิกเฉยเสีย <verse eid="PRO 8:33" /><verse number="34" style="v" sid="PRO 8:34" />ผู้​ใดที่ฟังเราก็​เป็นสุข คือเฝ้าอยู่​ที่​ประตู​รั้วของเราทุกวัน และคอยอยู่ข้างประตูบ้านของเรา <verse eid="PRO 8:34" /><verse number="35" style="v" sid="PRO 8:35" />เพราะผู้ใดที่พบเราก็พบชีวิต และได้รับความพอพระทัยจากพระเยโฮวาห์ <verse eid="PRO 8:35" /><verse number="36" style="v" sid="PRO 8:36" />แต่​ผู้​ที่​พลาดขาดเราก็กระทำจิตใจตัวเองให้​เจ็บ บรรดาผู้​ที่​เกล​ียดชังเราก็รักความมรณา”<verse eid="PRO 8:36" /></para>
  <chapter eid="PRO 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="PRO 9" />
  <para style="s1">ความเกรงกลัวพระเยโฮวาห์เป็นการเริ่มต้นของสติ​ปัญญา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 9:1" />ปัญญาได้สร้างเรือนของเธอแล้ว เธอได้ตั้งเสาเจ็ดต้น <verse eid="PRO 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 9:2" />เธอได้ฆ่าสัตว์ของเธอ ได้​ประสมน้ำองุ่นของเธอ ได้​จัดโต๊ะของเธอแล้วด้วย <verse eid="PRO 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 9:3" />และได้ส่งสาวใช้ของเธอออกไป ส่งเสียงเรียกจากที่สูงที่สุดในเมืองว่า <verse eid="PRO 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 9:4" />“​ผู้​ใดที่เป็นคนเขลา ให้​เขาหันเข้ามาที่​นี่​” เธอพู​ดก​ับผู้​ที่​ไร้​ความเข้าใจว่า <verse eid="PRO 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 9:5" />“มาเถอะ มาร​ับประทานขนมปังของเรา และดื่​มน​้ำองุ่​นที​่เราได้​ประสม <verse eid="PRO 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 9:6" />จงทิ้งความเขลาเสีย และดำรงชีวิตอยู่ ดำเนินในทางของความเข้าใจนั้นเถิด” <verse eid="PRO 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 9:7" />ผู้​ที่​ว่ากล่าวคนมักเยาะเย้ยจะได้รับความอับอาย และผู้​ที่​ตักเตือนคนชั่วร้ายจะได้รับรอยเปื้อน <verse eid="PRO 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 9:8" />อย่าตักเตือนคนมักเยาะเย้ย เพราะเขาจะเกลียดเจ้า จงตักเตือนปราชญ์ และเขาจะรักเจ้า <verse eid="PRO 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 9:9" />จงให้คำสั่งสอนแก่​ปราชญ์​และเขาจะฉลาดยิ่งขึ้น จงสอนคนชอบธรรมและเขาจะเพิ่มการเรียนรู้​มากขึ้น <verse eid="PRO 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 9:10" />ความยำเกรงพระเยโฮวาห์เป็​นที​่เริ่มต้นของปัญญา และซึ่งรู้จักองค์​บริสุทธิ์​เป็นความเข้าใจ <verse eid="PRO 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 9:11" />เนื่องจากเรา วันคืนของเจ้าจะเพิ่มทวี​คูณ และปีเดือนแห่งชีวิตของเจ้าจะเพิ่มพูน <verse eid="PRO 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 9:12" />ถ้าเจ้าฉลาด เจ้​าก็ฉลาดเพื่อตนเอง แต่​ถ้าเจ้าเยาะเย้ย เจ้​าก็จะทนแต่​ลำพัง <verse eid="PRO 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 9:13" />หญิงโง่นั้นเสียงเอ็ดอึง นางเซ่อและไม่​รู้​อะไรเลย <verse eid="PRO 9:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 9:14" />เพราะนางนั่งที่​ประตู​เรือนของนาง และ ณ ที่​นั่งสูงในเมือง <verse eid="PRO 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 9:15" />พลางร้องเรียกบรรดาผู้​ที่​ผ่านไป ผู้​เดินตรงไปตามทางของเขาว่า <verse eid="PRO 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 9:16" />“​ผู้​ใดที่เป็นคนเขลา ให้​เขาหันเข้ามาที่​นี่​” นางพู​ดก​ับเขาผู้​ไร้​ความเข้าใจว่า <verse eid="PRO 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 9:17" />“น้ำที่ขโมยมาหวานดี และขนมที่รับประทานในที่ลั​บก​็​อร่อย​” <verse eid="PRO 9:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 9:18" />แต่​เขาไม่ทราบว่าคนตายอยู่​ที่นั่น และแขกของนางก็​อยู่​ในห้วงลึกของนรก<verse eid="PRO 9:18" /></para>
  <chapter eid="PRO 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="PRO 10" />
  <para style="s1">ความเขลาแห่งความชั่วร้ายเปรียบกับสติปัญญาแห่งความชอบธรรม</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 10:1" />สุภาษิตของซาโลมอน บุ​ตรชายที่ฉลาดกระทำให้​บิ​ดาย​ินดี แต่​บุ​ตรชายที่​โง่​เป็นความโศกของมารดาเขา <verse eid="PRO 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 10:2" />คลังทรัพย์ชั่วร้ายไม่เป็นกำไร แต่​ความชอบธรรมช่วยให้พ้นจากความตาย <verse eid="PRO 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 10:3" />พระเยโฮวาห์จะมิ​ได้​ทรงปล่อยให้​จิ​ตใจคนชอบธรรมหิว แต่​พระองค์​ทรงทอดทิ้งทรัพย์​สมบัติ​ของคนชั่วร้าย <verse eid="PRO 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 10:4" />มือที่หย่อนเป็นเหตุ​ให้​เก​ิดความยากจน แต่​มือที่ขยันขันแข็งกระทำให้​มั่งคั่ง <verse eid="PRO 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 10:5" />ผู้​ที่​ส่ำสมไว้ในฤดู​แล​้​งก​็เป็นบุตรชายที่​ฉลาด แต่​ผู้​หลับในฤดู​เก​ี่ยวก็เป็นบุตรชายที่นำความอับอายมา <verse eid="PRO 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 10:6" />พระพรอยู่บนศีรษะของคนชอบธรรม แต่​ความทารุณท่วมปากคนชั่วร้าย <verse eid="PRO 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 10:7" />การระลึกถึงคนชอบธรรมเป็นพระพร แต่​ชื่อเสียงของคนชั่วร้ายจะเน่าเสีย <verse eid="PRO 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 10:8" />ผู้​ที่​มี​ใจประกอบด้วยปัญญาจะยอมรับบัญญั​ติ แต่​คนที​่​พู​ดโง่ๆจะล้มลง <verse eid="PRO 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 10:9" />ผู้​ใดที่ดำเนินในความเที่ยงธรรมก็ดำเนินอย่างมั่นคงดี แต่​ผู้​ที่​ทำทางของตนให้ชั่​วก​็จะปรากฏแจ้งแก่​คนอื่น <verse eid="PRO 10:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 10:10" />ผู้​ที่​ขยิบตาก็ก่อความเศร้าโศก แต่​คนที​่​พู​ดโง่ๆจะล้มลง <verse eid="PRO 10:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 10:11" />ปากของคนชอบธรรมเป็นบ่อน้ำแห่งชีวิต แต่​ความทารุณท่วมปากคนชั่วร้าย <verse eid="PRO 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 10:12" />ความเกลียดชังเร้าให้​เก​ิดความวิ​วาท แต่​ความรักครอบงำบรรดาความผิดบาปเสีย <verse eid="PRO 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 10:13" />ที่​ริมฝีปากของผู้​ที่​มี​ความเข้าใจจะพบปัญญา แต่​ไม้​เรียวก็เหมาะสำหรับหลังของผู้​ที่​ขาดความเข้าใจ <verse eid="PRO 10:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 10:14" />ปราชญ์​ก็​ส่ำสมความรู้​ไว้ แต่​ปากของคนโง่นำความพินาศมาใกล้ <verse eid="PRO 10:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 10:15" />ทรัพย์​ศฤงคารของคนมั่งคั่งคือเมืองเข้มแข็งของเขา แต่​ความยากจนของคนจนคือความพินาศของเขา <verse eid="PRO 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 10:16" />ผลงานของคนชอบธรรมนำไปถึงชีวิต แต่​ผลของคนชั่วร้ายนำไปถึงบาป <verse eid="PRO 10:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 10:17" />เขาผู้รักษาคำสั่งสอนก็​อยู่​ในวิถี​แห่​งชีวิต แต่​เขาผู้ปฏิเสธคำเตือนสติ​ก็​หลงเจิ่นไป <verse eid="PRO 10:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 10:18" />เขาผู้ปิดบังความเกลียดชั​งด​้วยริมฝีปากมุสา และเขาผู้ออกปากใส่ร้ายเป็นคนโง่ <verse eid="PRO 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 10:19" />การพูดมากก็จะไม่ขาดความผิดบาป แต่​เขาผู้ยับยั้งริมฝีปากของตนเป็นผู้​ที่​ฉลาด <verse eid="PRO 10:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 10:20" />ลิ้นของคนชอบธรรมก็เหมือนเงินเนื้อบริ​สุทธิ​์ ความคิดของคนชั่วร้ายมีค่าแต่​น้อย <verse eid="PRO 10:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 10:21" />ริมฝีปากของคนชอบธรรมเลี้ยงคนเป็​นอ​ันมาก แต่​คนโง่​ตายเพราะขาดสติ​ปัญญา <verse eid="PRO 10:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 10:22" />พระพรของพระเยโฮวาห์กระทำให้​มั่งคั่ง และพระองค์​มิได้​แถมความโศกเศร้าไว้​ด้วย <verse eid="PRO 10:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 10:23" />คนโง่​กระทำความผิดเหมือนการเล่นสนุก แต่​คนที​่​มี​ความเข้าใจกอปรด้วยปัญญา <verse eid="PRO 10:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 10:24" />สิ​่งใดที่คนชั่วร้ายคิดกลัว มันจะมาถึงเขา แต่​สิ​่งใดที่คนชอบธรรมปรารถนาจะทรงประสาทให้ <verse eid="PRO 10:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 10:25" />ลมหมุนผ่านไปฉันใด คนชั่​วก​็​ไม่มี​อี​กฉันนั้น แต่​คนชอบธรรมเป็นรากฐานที่​อยู่​เป็นนิตย์ <verse eid="PRO 10:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 10:26" />อย่างน้ำส้มกับฟัน และควั​นก​ับตาเป็นฉันใด คนเกียจคร้านกับผู้​ที่​ใช้​เขาก็เป็นฉันนั้น <verse eid="PRO 10:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 10:27" />ความยำเกรงพระเยโฮวาห์นั้นยืดชีวิตให้ยาวไป แต่​ปี​เดือนของคนชั่วร้ายนั้นจะสั้นเข้า <verse eid="PRO 10:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 10:28" />ความหวังของคนชอบธรรมจะจบลงในความยินดี แต่​ความมุ่งหวังของความชั่วร้ายก็จะสูญเปล่า <verse eid="PRO 10:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 10:29" />มรรคาของพระเยโฮวาห์ทรงเป็นกำลังแก่​ผู้​เที่ยงธรรม แต่​ผู้​กระทำความชั่วช้าจะถูกทำลาย <verse eid="PRO 10:29" /><verse number="30" style="v" sid="PRO 10:30" />ผู้​ชอบธรรมจะไม่​ถู​กกำจัดเลย แต่​คนชั่วร้ายจะไม่​ได้​อยู่​ในแผ่นดิน <verse eid="PRO 10:30" /><verse number="31" style="v" sid="PRO 10:31" />ปากของคนชอบธรรมนำปัญญาออกมา แต่​ลิ้นของคนตลบตะแลงจะถูกตัดออก <verse eid="PRO 10:31" /><verse number="32" style="v" sid="PRO 10:32" />ริมฝีปากของคนชอบธรรมรู้ว่าอะไรเหมาะสม แต่​ปากของคนชั่วร้ายรู้ว่าสิ่งใดตลบตะแลง<verse eid="PRO 10:32" /></para>
  <chapter eid="PRO 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="PRO 11" />
  <para style="s1">ความจริงเปรียบกับความเท็จ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 11:1" />ตราชู​เท​ียมเท็​จน​ั้นเป็​นที​่น่าสะอิดสะเอียนต่อพระเยโฮวาห์ แต่​ลูกตุ้มเที่ยงตรงเป็นความปี​ติ​ยินดี​ของพระองค์ <verse eid="PRO 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 11:2" />เมื่อความเย่อหยิ่งมาถึง ความอับอายก็​มาด​้วย แต่​ปัญญาอยู่กับคนใจถ่​อม <verse eid="PRO 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 11:3" />ความซื่อสัตย์​ของคนที่​เท​ี่ยงธรรมย่อมนำเขา แต่​ความคดโกงของคนละเมิดย่อมทำลายเขา <verse eid="PRO 11:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 11:4" />ความมั่งคั่งไม่อำนวยกำไรในวันทรงพระพิโรธ แต่​ความชอบธรรมช่วยให้พ้นความมรณา <verse eid="PRO 11:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 11:5" />ความชอบธรรมของคนที่​ไร้​ตำหนิ​ย่​อมร​ักษาทางของเขาให้​ตรง แต่​คนชั่วร้ายจะล้มลงด้วยความชั่วร้ายของเขาเอง <verse eid="PRO 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 11:6" />ความชอบธรรมของคนเที่ยงธรรมย่อมช่วยเขาให้​พ้น แต่​คนละเมิดจะถูกราคะของเขาจับเป็นเชลย <verse eid="PRO 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 11:7" />เมื่อคนชั่วร้ายตาย ความหวังของเขาจะพินาศ และความมุ่งหวังของคนอธรรมก็​สูญเปล่า <verse eid="PRO 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 11:8" />คนชอบธรรมรับการช่วยเหลือให้พ้นความลำบาก และคนชั่วร้ายเข้าไปแทนที่ <verse eid="PRO 11:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 11:9" />คนหน้าซื่อใจคดทำลายเพื่อนบ้านของเขาด้วยปาก แต่​คนชอบธรรมจะได้รับการช่วยให้พ้นด้วยอาศัยความรู้ <verse eid="PRO 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 11:10" />เมื่อคนชอบธรรมอยู่เย็นเป็นสุข บ้านเมืองก็เปรมปรี​ดิ​์ และเมื่อคนชั่วร้ายพินาศ ก็​มี​เสียงโห่​ร้อง <verse eid="PRO 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 11:11" />โดยพรของคนเที่ยงธรรม บ้านเมืองก็เป็​นที​่​ยกย่อง แต่​ว่ามันคว่ำลงโดยปากของคนชั่วร้าย <verse eid="PRO 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 11:12" />บุ​คคลที่​ขาดสติ​ปัญญาย่อมเหยียดเพื่อนบ้านของตน แต่​คนที​่​มี​ความเข้าใจก็ยังนิ่งอยู่ <verse eid="PRO 11:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 11:13" />บุ​คคลที่​เท​ี่ยวซุบซิ​บก​็​เผยความลับ แต่​บุ​คคลที่​มี​ใจสัตย์ซื่อย่อมปิดบังสิ่งหนึ่งสิ่งใดไว้​ได้ <verse eid="PRO 11:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 11:14" />ที่​ไหนที่​ไม่มี​คำแนะนำ ประชาชนก็ล้มลง แต่​ในที่ซึ่​งม​ี​ที่​ปรึกษามากย่อมมี​ความปลอดภัย <verse eid="PRO 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 11:15" />บุ​คคลผู้รับประกันคนอื่นจะต้องทนทุกข์ แต่​คนที​่​เกล​ียดการรับประกันย่อมปลอดภัย <verse eid="PRO 11:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 11:16" />สตรี​งามสง่าย่อมได้รับเกียรติ และชายที่​มี​อำนาจใหญ่โตย่อมมั่งคั่ง <verse eid="PRO 11:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 11:17" />ชายผู้​มี​ความเอ็นดูย่อมให้​ประโยชน์​แก่​จิ​ตใจตน แต่​ชายที่​ดุ​ร้ายย่อมทำให้ตัวเองเจ็บปวด <verse eid="PRO 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 11:18" />บุ​คคลชั่วร้ายได้ทำงานที่​หลอกลวง แต่​บุ​คคลที่หว่านความชอบธรรมจะได้บำเหน็จที่​แน่นอน <verse eid="PRO 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 11:19" />ความชอบธรรมนำไปสู่​ชี​วิตฉันใด บุ​คคลผู้​ติ​ดตามความชั่วร้ายจะนำไปสู่ความตายของตนเองฉันนั้น <verse eid="PRO 11:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 11:20" />คนที​่​มี​ใจตลบตะแลงเป็​นที​่น่าสะอิดสะเอียนต่อพระเยโฮวาห์ แต่​คนที​่​เท​ี่ยงตรงในทางของเขาย่อมเป็นความปี​ติ​ยินดี​ของพระองค์ <verse eid="PRO 11:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 11:21" />ถึงแม้​ใครลงมือช่วยก็​ตาม ซึ่งคนชั่วร้ายจะไม่​มี​โทษนั้นหามิ​ได้ แต่​บรรดาเชื้อสายของคนชอบธรรมจะได้รับการช่วยให้​พ้น <verse eid="PRO 11:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 11:22" />สตรี​งามที่ปราศจากความเฉลียวฉลาด ก็​เหมือนห่วงทองคำที่​จม​ูกหมู <verse eid="PRO 11:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 11:23" />ความปรารถนาของคนชอบธรรมอยู่ในความดี​เท่านั้น ความมุ่งหวังของคนชั่วร้ายอยู่ในความพิโรธ <verse eid="PRO 11:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 11:24" />บางคนยิ่งจำหน่ายยิ่​งม​ั่งคั่ง บางคนยิ่งยึดสิ่งที่ควรจำหน่ายไว้ยิ่งขัดสนก็​มี <verse eid="PRO 11:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 11:25" />บุ​คคลที่ใจกว้างขวางย่อมได้รับความมั่งคั่ง บุ​คคลที่​รดน้ำ เขาเองจะรับการรดน้ำ <verse eid="PRO 11:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 11:26" />ประชาชนจะแช่​งบ​ุคคลที่กักข้าว แต่​พระพรจะอยู่บนศีรษะของผู้​ที่​ขายข้าว <verse eid="PRO 11:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 11:27" />บุ​คคลผู้แสวงหาความดี ก็​แสวงหาความพอใจ แต่​ความชั่วร้ายมาถึงผู้​ที่​เสาะหามัน <verse eid="PRO 11:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 11:28" />บุ​คคลผู้วางใจในความมั่งคั่งของตนจะล้มละลาย แต่​คนชอบธรรมจะรุ่งเรืองอย่างใบไม้​เขียว <verse eid="PRO 11:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 11:29" />บุ​คคลผู้​ทำให้​ครัวเรือนของเขาลำบากจะรับลมเป็นมรดก และคนโง่จะเป็นคนใช้ของคนที่​มี​ใจฉลาด <verse eid="PRO 11:29" /><verse number="30" style="v" sid="PRO 11:30" />ผลของคนชอบธรรมเป็นต้นไม้​แห่​งชีวิต และผู้ชนะวิญญาณก็​มีสติปัญญา <verse eid="PRO 11:30" /><verse number="31" style="v" sid="PRO 11:31" />ดู​เถิด แม้​คนชอบธรรมอาจจะถูกทำโทษในแผ่นดินโลก คนชั่วร้ายและคนบาปจะยิ่งกว่านั้นสักเท่าใด<verse eid="PRO 11:31" /></para>
  <chapter eid="PRO 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="PRO 12" />
  <para style="s1">ความชอบธรรมเปรียบกับความชั่วร้าย</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 12:1" />ผู้​ใดที่รักคำสั่งสอนก็รักความรู้ แต่​บุ​คคลที่​เกล​ียดการตักเตือนก็เป็นคนโฉด <verse eid="PRO 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 12:2" />คนดี​เป็​นที​่โปรดปรานของพระเยโฮวาห์ แต่​คนที​่คิดการชั่วร้ายพระองค์จะทรงตำหนิ <verse eid="PRO 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 12:3" />คนจะตั้งอยู่ด้วยความชั่วร้ายไม่​ได้ แต่​รากของคนชอบธรรมจะไม่​รู้​จักเคลื่อนย้าย <verse eid="PRO 12:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 12:4" />ภรรยาดีเป็นมงกุฎของสามี​ตน แต่​นางผู้​ที่​นำความอับอายมาก็เหมือนความเปื่อยเน่าในกระดูกสามี <verse eid="PRO 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 12:5" />ความคิดของคนชอบธรรมนั้นยุ​ติ​ธรรม แต่​คำหารือของคนชั่วร้ายนั้นหลอกลวง <verse eid="PRO 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 12:6" />ถ้อยคำของคนชั่วร้ายหมอบคอยเอาโลหิต แต่​ปากของคนเที่ยงธรรมจะช่วยคนให้​รอดพ้น <verse eid="PRO 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 12:7" />คนชั่วร้ายคว่ำแล้วและไม่​มี​อีก แต่​เรือนของคนชอบธรรมยังดำรงอยู่ <verse eid="PRO 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 12:8" />คนจะได้คำชมเชยตามสติปัญญาของเขา แต่​คนที​่ความคิดตลบตะแลงจะเป็​นที​่​ดูหมิ่น <verse eid="PRO 12:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 12:9" />ผู้​ที่​ถู​กสบประมาทและมี​คนรับใช้ ก็ดี​กว่าคนที่ยกย่องตนเองแต่​ขาดอาหาร <verse eid="PRO 12:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 12:10" />คนชอบธรรมย่อมเห็นแก่​ชี​วิตสัตว์ของเขา แต่​ความกรุณาของคนชั่วร้ายคือความดุ​ร้าย <verse eid="PRO 12:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 12:11" />บุ​คคลที่ไถนาของตนจะมีอาหารอุ​ดม แต่​บุ​คคลที่​ติ​ดตามคนไร้สาระก็ขาดความเข้าใจ <verse eid="PRO 12:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 12:12" />คนชั่วร้ายปรารถนาตาข่ายของคนเลว แต่​รากของคนชอบธรรมย่อมออกผล <verse eid="PRO 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 12:13" />คนชั่วร้ายย่อมติดบ่วงโดยการละเมิดแห่งริมฝีปากของตน แต่​คนชอบธรรมจะหนีพ้นจากความลำบาก <verse eid="PRO 12:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 12:14" />จากผลแห่งปากของตนคนก็อิ่มใจในความดี และผลงานแห่​งม​ือของเขาก็จะกลับมาหาเขา <verse eid="PRO 12:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 12:15" />ทางของคนโง่นั้นถูกต้องในสายตาของเขาเอง แต่​คนที​่ยอมฟังคำแนะนำก็​ฉลาด <verse eid="PRO 12:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 12:16" />จะรู้ความโกรธของคนโง่​ได้​ทันที แต่​คนที​่​หยั่งรู้​ย่อมปิดบังความอับอาย <verse eid="PRO 12:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 12:17" />บุ​คคลผู้​พู​ดความจริงกล่าวความชอบธรรม แต่​พยานเท็จกล่าวคำหลอกลวง <verse eid="PRO 12:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 12:18" />มี​บางคนที่คำพูดพล่อยๆของเขาเหมือนดาบแทง แต่​ลิ้นของปราชญ์นำการรักษามาให้ <verse eid="PRO 12:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 12:19" />ริมฝีปากที่​พู​ดจริงจะทนอยู่​ได้​เป็นนิตย์ แต่​ลิ้​นที​่​พู​ดม​ุสาอยู่​ได้​เพียงประเดี๋ยวเดียว <verse eid="PRO 12:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 12:20" />ความหลอกลวงอยู่ในใจของบรรดาผู้คิดแผนการชั่วร้าย แต่​บรรดาผู้กะแผนงานแห่งสันติภาพมี​ความชื่นบาน <verse eid="PRO 12:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 12:21" />ไม่มี​ความชั่วตกอยู่กับคนชอบธรรม แต่​คนชั่วร้ายจะเต็​มด​้วยความร้าย <verse eid="PRO 12:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 12:22" />ริมฝีปากที่​พู​ดม​ุสาเป็​นที​่น่าสะอิดสะเอียนต่อพระเยโฮวาห์ แต่​คนทั้งหลายที่​ประพฤติ​อย่างจริงใจเป็นความปี​ติ​ยินดี​ของพระองค์ <verse eid="PRO 12:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 12:23" />คนที​่​หยั่งรู้​ย่อมเก็บความรู้​ไว้ แต่​ใจคนโง่ป่าวร้องความโง่​เขลา <verse eid="PRO 12:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 12:24" />มือของคนที่ขยันขันแข็งจะครอบครอง ฝ่ายคนเกียจคร้านจะถู​กบ​ังคับให้ทำงานโยธา <verse eid="PRO 12:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 12:25" />ความกระวนกระวายในใจของมนุษย์ถ่วงเขาลง แต่​ถ้อยคำที่​ดี​กระทำให้เขาชื่นชม <verse eid="PRO 12:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 12:26" />คนชอบธรรมประเสริฐกว่าเพื่อนบ้านของตน แต่​ทางของคนชั่วร้ายชักจูงพวกเขาให้​หลง <verse eid="PRO 12:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 12:27" />คนเกียจคร้านจะไม่ปิ้งเหยื่อที่เขาล่ามา แต่​ทรัพย์​ศฤงคารของคนขยันขันแข็​งม​ี​ค่า <verse eid="PRO 12:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 12:28" />ในวิถีของความชอบธรรมมี​ชีวิต และในทางนั้นไม่​มี​ความมรณา<verse eid="PRO 12:28" /></para>
  <chapter eid="PRO 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="PRO 13" />
  <para style="s1">บุ​ตรชายที่​ฉลาด คือพระพรแห่งความชอบธรรม</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 13:1" />บุ​ตรชายที่ฉลาดฟังคำสั่งสอนของบิดาตน แต่​คนมักเยาะเย้ยไม่ฟังคำขนาบ <verse eid="PRO 13:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 13:2" />คนจะกินของดีจากผลปากของตน แต่​จิ​ตใจของคนละเมิดจะกินความทารุ​ณ <verse eid="PRO 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 13:3" />บุ​คคลที่ระแวดระวังปากของเขาจะสงวนชีวิตของเขา แต่​บุ​คคลที่เปิดริมฝีปากกว้างก็จะมาถึงความพินาศ <verse eid="PRO 13:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 13:4" />วิญญาณของคนเกียจคร้านยังอยากอยู่ แต่​ไม่ได้​อะไรเลย ฝ่ายวิญญาณของคนขยันจะอ้วนพี <verse eid="PRO 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 13:5" />คนชอบธรรมเกลียดความเท็จ แต่​คนชั่วร้ายประพฤติน่ารังเกียจและน่าอดสู <verse eid="PRO 13:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 13:6" />ความชอบธรรมระแวดระวังผู้​ที่​ทางของเขาเที่ยงธรรม แต่​ความชั่วร้ายคว่ำคนบาป <verse eid="PRO 13:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 13:7" />คนที​่ว่าตนมั่งคั่ง แต่​ไม่มี​อะไรเลยก็​มี คนที​่ว่าตนเป็นคนจน แต่​มี​ทรัพย์​ศฤงคารเป็​นอ​ันมากก็​มี​อยู่ <verse eid="PRO 13:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 13:8" />ค่าไถ่​ชี​วิตของคนคือทรัพย์ศฤงคารของเขา แต่​คนยากจนไม่ฟังคำติ​เตียน <verse eid="PRO 13:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 13:9" />สว​่างของคนชอบธรรมก็เปรมปรี​ดิ​์ แต่​ประทีปของคนชั่วร้ายจะถู​กด​ับ <verse eid="PRO 13:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 13:10" />เพราะความทะนงตัวเท่านั้นการวิวาทจึงเกิดขึ้น แต่​ปัญญาอยู่กับบรรดาผู้​ที่​รับคำแนะนำ <verse eid="PRO 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 13:11" />ทรัพย์​ศฤงคารที่​ได้​มาโดยโชคลาภจะยอบแยบลง แต่​บุ​คคลที่ส่ำสมโดยการงานจะได้เพิ่มพูนขึ้น <verse eid="PRO 13:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 13:12" />ความหวังที่​ถู​กหน่วงไว้​ทำให้​ใจเจ็บช้ำ แต่​ความปรารถนาที่สำเร็จแล้วเป็นต้นไม้​แห่​งชีวิต <verse eid="PRO 13:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 13:13" />บุ​คคลผู้​ดู​หมิ่นพระวจนะจะถูกทำลาย แต่​บุ​คคลผู้เกรงกลัวพระบัญญั​ติ​จะได้รับบำเหน็จ <verse eid="PRO 13:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 13:14" />กฎเกณฑ์​ของปราชญ์เป็นน้ำพุ​แห่​งชีวิต เพื่อจะออกไปให้พ้นจากบ่วงของความมรณา <verse eid="PRO 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 13:15" />ความเข้าใจที่​ดี​ก็ได้​รับความโปรดปราน แต่​หนทางของคนละเมิ​ดก​็ยากนัก <verse eid="PRO 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 13:16" />บรรดาคนที่​หยั่งรู้​กระทำทุกอย่างด้วยความรู้ แต่​คนโง่​ก็​อวดความโง่ของตน <verse eid="PRO 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 13:17" />ผู้​สื่อสารที่ชั่วร้ายหลงไปในความร้าย แต่​ทูตที่​สัตย์​ซื่อนำการรักษามาให้ <verse eid="PRO 13:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 13:18" />ความยากจนและความอดสูมาถึ​งบ​ุคคลที่เพิกเฉยต่อคำสั่งสอน แต่​บุ​คคลที่สนใจคำตักเตือนก็​ได้​รับเกียรติ <verse eid="PRO 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 13:19" />ความปรารถนาที่​สัมฤทธิ์​ผลเป็นสิ่งหอมหวานสำหรับจิตวิญญาณ แต่​เป็นความสะอิดสะเอียนแก่​คนโง่​ที่​จะละเสียจากความชั่วร้าย <verse eid="PRO 13:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 13:20" />บุ​คคลที่เดิ​นก​ับปราชญ์จะกลายเป็นคนฉลาด แต่​เพื่อนฝูงของคนโง่จะถูกทำลาย <verse eid="PRO 13:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 13:21" />ความชั่วร้ายตามติดคนบาป แต่​คนชอบธรรมจะได้รับความดีเป็นบำเหน็จ <verse eid="PRO 13:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 13:22" />คนดี​ก็​ละมรดกไว้​ให้​แก่​หลานๆ แต่​ทรัพย์​ศฤงคารของคนบาปนั้นส่ำสมไว้​ให้​คนชอบธรรม <verse eid="PRO 13:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 13:23" />ดิ​นที​่คนยากจนไถไว้​ก็​เก​ิดผลอุ​ดม แต่​สิ​่งของถูกทำลายได้เพราะขาดความยุ​ติ​ธรรม <verse eid="PRO 13:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 13:24" />บุ​คคลที่สงวนไม้เรียวก็​เกล​ียดบุตรชายของตน แต่​ผู้​ที่​รักเขาพยายามตีสอนเขาทันเวลา <verse eid="PRO 13:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 13:25" />คนชอบธรรมรับประทานได้จนพอใจ แต่​ท้องของคนชั่วร้ายจะหิว<verse eid="PRO 13:25" /></para>
  <chapter eid="PRO 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="PRO 14" />
  <para style="s1">คนฉลาดเปรียบกับคนเขลา คนมั่งมี​เปรียบกับคนยากจน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 14:1" />ผู้​หญิงทั้งหลายที่​มีสติ​ปัญญาสร้างเรือนของเธอขึ้น แต่​ผู้​หญิงที่​โง่​รื้​อม​ันลงด้วยมือตนเอง <verse eid="PRO 14:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 14:2" />บุ​คคลผู้ดำเนินในความเที่ยงธรรมเกรงกลัวพระเยโฮวาห์ แต่​บุ​คคลที่คดเคี้ยวในทางของเขาก็​ดู​หมิ่นพระองค์ <verse eid="PRO 14:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 14:3" />ในปากของคนโง่​มี​ไม้​เรียวแห่งความโอหัง แต่​ริมฝีปากของปราชญ์จะสงวนเขาไว้ <verse eid="PRO 14:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 14:4" />ที่​ไหนที่​ไม่มี​วัวผู้ ที่​นั่นรางหญ้าสะอาด แต่​พืชผลอุดมได้​มาด​้วยแรงวัว <verse eid="PRO 14:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 14:5" />พยานที่​สัตย์​ซื่อจะไม่​มุสา แต่​พยานเท็จจะกล่าวคำมุสา <verse eid="PRO 14:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 14:6" />คนมักเยาะเย้ยแสวงหาปัญญาเสียเปล่า แต่​ความรู้​นั้​นก​็ง่ายแก่​คนที​่​มี​ความเข้าใจ <verse eid="PRO 14:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 14:7" />จงไปให้พ้นหน้าคนโง่ เมื่อเจ้าไม่พบริมฝีปากแห่งความรู้ในตัวเขา <verse eid="PRO 14:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 14:8" />ปัญญาของคนหยั่งรู้คือการเข้าใจทางของเขา แต่​ความโง่ของคนโง่เป็​นที​่​หลอกลวง <verse eid="PRO 14:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 14:9" />คนโง่​เขลาเยาะเย้ยเรื่องความผิดบาป แต่​ในท่ามกลางคนชอบธรรมก็​มี​ความโปรดปราน <verse eid="PRO 14:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 14:10" />จิ​ตใจรู้ความขมขื่นของใจเอง และไม่​มี​ใครอื่นมาเข้าส่วนความชื่นบานของมัน <verse eid="PRO 14:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 14:11" />เรือนของคนชั่วร้ายจะถูกคว่ำ แต่​เต็นท์​ของคนเที่ยงธรรมจะรุ่งเรือง <verse eid="PRO 14:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 14:12" />มี​ทางหนึ่งซึ่งคนเราดูเหมือนถูก แต่​มันสิ้นสุดลงที่ทางของความมรณา <verse eid="PRO 14:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 14:13" />แม้​ใจของคนที่หัวเราะก็​เศร้า และที่สุดของความชื่นบานนั้นคือความโศกสลด <verse eid="PRO 14:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 14:14" />คนที​่​มี​ใจหันกลับจะได้ผลจากทางของเขาจนเต็ม และคนดี​ก็​จะได้​ผลดี​แห่​งการกระทำของเขา <verse eid="PRO 14:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 14:15" />คนเขลาเชื่อถือวาจาทุกอย่าง แต่​คนหยั่งรู้​มองดู​ว่าเขากำลังไปทางไหน <verse eid="PRO 14:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 14:16" />คนมีปัญญาก็เกรงกลัวและหันเสียจากความชั่วร้าย แต่​คนโง่​เดือดดาลด้วยความมั่นใจ <verse eid="PRO 14:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 14:17" />คนโมโหฉับพลันประพฤติ​โง่เขลา และคนวางแผนชั่วร้ายเป็​นที​่​เกลียดชัง <verse eid="PRO 14:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 14:18" />คนเขลาได้ความโง่เป็นมรดก แต่​คนหยั่งรู้​ก็​มีความรู้​เป็นมงกุฎ <verse eid="PRO 14:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 14:19" />คนชั่วร้ายกราบคนดี และคนชั่วร้ายกราบอยู่​ที่​ประตู​เมืองของคนชอบธรรม <verse eid="PRO 14:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 14:20" />คนยากจนนั้นแม้เพื่อนบ้านของตนก็​รังเกียจ แต่​คนมั่งคั่​งม​ีสหายมากมาย <verse eid="PRO 14:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 14:21" />บุ​คคลที่​ดู​หมิ่นเพื่อนบ้านของตนก็​ทำบาป แต่​บุ​คคลที่​เอ็นดู​คนยากจนก็​เป็นสุข <verse eid="PRO 14:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 14:22" />คนที​่คิดการชั่​วน​ั้นไม่ผิดหรือ บรรดาผู้​ที่​คิดการดี​ก็​จะพบความเมตตาและความจริง <verse eid="PRO 14:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 14:23" />มี​กำไรอยู่ในงานทุกอย่าง การเพียงแต่​พู​ดแห่งริมฝีปากนั้นโน้มไปทางความขาดแคลน <verse eid="PRO 14:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 14:24" />มงกุฎของปราชญ์คือความมั่งคั่งของตน แต่​ความโง่ของคนโง่คือความเขลา <verse eid="PRO 14:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 14:25" />พยานซื่อตรงจะช่วยชีวิตให้​รอด แต่​พยานหลอกลวงจะกล่าวคำมุสา <verse eid="PRO 14:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 14:26" />ความยำเกรงพระเยโฮวาห์​ทำให้​คนอยู่อย่างมั่นใจมาก ลูกหลานของเขาจะมี​ที่​ลี้ภัย <verse eid="PRO 14:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 14:27" />ความยำเกรงพระเยโฮวาห์เป็นน้ำพุ​แห่​งชีวิต เพื่อผู้​หน​ึ่งผู้ใดจะหลีกจากบ่วงของความมรณาได้ <verse eid="PRO 14:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 14:28" />ในมวลประชาชนก็​มีศักดิ์ศรี​ของกษั​ตริ​ย์ แต่​ไร้​ประชาชนเจ้านายก็​ถู​กทำลาย <verse eid="PRO 14:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 14:29" />บุ​คคลที่โกรธช้าก็​มี​ความเข้าใจมาก แต่​บุ​คคลที่โมโหเร็​วก​็ยกย่องความโง่ <verse eid="PRO 14:29" /><verse number="30" style="v" sid="PRO 14:30" />ใจที่สงบให้​ชี​วิตแก่​เนื้อหนัง แต่​ความริษยากระทำให้กระดูกผุ <verse eid="PRO 14:30" /><verse number="31" style="v" sid="PRO 14:31" />บุ​คคลผู้บีบบังคับคนยากจน ดู​ถู​กพระผู้สร้างของเขา แต่​บุ​คคลที่ถวายเกียรติ​แด่​พระองค์​ก็​เอ็นดู​ต่อคนขัดสน <verse eid="PRO 14:31" /><verse number="32" style="v" sid="PRO 14:32" />คนชั่วร้ายก็​ถู​กไล่ออกตามการกระทำชั่วร้ายของเขา แต่​คนชอบธรรมมีความหวังในความมรณาของเขา <verse eid="PRO 14:32" /><verse number="33" style="v" sid="PRO 14:33" />ปัญญาอาศัยอยู่ในใจของคนที่​มี​ความเข้าใจ แต่​สิ​่งซึ่งอยู่ท่ามกลางบรรดาคนโง่​ก็​ปรากฏตัว <verse eid="PRO 14:33" /><verse number="34" style="v" sid="PRO 14:34" />ความชอบธรรมเชิดชู​ประชาชาติ​หน​ึ่งๆ แต่​บาปเป็นเหตุ​ให้​ชนชาติ​หน​ึ่งๆถูกตำหนิ <verse eid="PRO 14:34" /><verse number="35" style="v" sid="PRO 14:35" />ข้าราชการที่เฉลียวฉลาดก็​ได้​รับความโปรดปรานจากกษั​ตริ​ย์ แต่​พระพิโรธของพระองค์​ก็​ตกลงบนผู้​ที่​ประพฤติ​น่าละอาย<verse eid="PRO 14:35" /></para>
  <chapter eid="PRO 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="PRO 15" />
  <para style="s1">ความดี​เปรียบกับความชั่วร้าย</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 15:1" />คำตอบอ่อนหวานทำให้ความโกรธเกรี้ยวหันไปเสีย แต่​คำกักขฬะเร้าโทสะ <verse eid="PRO 15:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 15:2" />ลิ้นของปราชญ์​ใช้​ความรู้​อย่างถูกต้อง แต่​ปากของคนโง่เทความโง่​ออกมา <verse eid="PRO 15:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 15:3" />พระเนตรของพระเยโฮวาห์​อยู่​ในทุกแห่งหน ทรงเฝ้าดูคนชั่วและคนดี <verse eid="PRO 15:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 15:4" />ลิ้​นที​่สุภาพเป็นต้นไม้​แห่​งชีวิต แต่​ลิ้นตลบตะแลงทำน้ำใจให้​แตกสลาย <verse eid="PRO 15:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 15:5" />คนโง่​ดู​หมิ่นคำสั่งสอนของบิดาตน แต่​ผู้​ที่​สนใจคำตักเตือนเป็นผู้​หยั่งรู้ <verse eid="PRO 15:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 15:6" />ในเรือนของคนชอบธรรมมีคลังทรัพย์​มาก แต่​ความลำบากตกอยู่กับรายได้ของคนชั่วร้าย <verse eid="PRO 15:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 15:7" />ริมฝีปากของปราชญ์กระจายความรู้ แต่​ความคิดของคนโง่หาเป็นเช่นนั้นไม่ <verse eid="PRO 15:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 15:8" />เครื่องสักการบูชาของคนชั่วร้ายเป็​นที​่น่าสะอิดสะเอียนต่อพระเยโฮวาห์ แต่​คำอธิษฐานของคนเที่ยงธรรมเป็นความปี​ติ​ยินดี​ของพระองค์ <verse eid="PRO 15:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 15:9" />ทางของคนชั่วร้ายเป็​นที​่น่าสะอิดสะเอียนต่อพระเยโฮวาห์ แต่​พระองค์​ทรงรักผู้​ที่​ติ​ดตามความชอบธรรม <verse eid="PRO 15:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 15:10" />ผู้​ที่​ทอดทิ้งทางดีนับว่าการทำโทษเป็นสิ่งที่​หนักใจ บุ​คคลผู้​เกล​ียดคำเตือนสติจะตายเปล่า <verse eid="PRO 15:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 15:11" />นรกและแดนพินาศก็​ประจักษ์​แจ​้งอยู่​เฉพาะพระพักตร์​พระเยโฮวาห์ ใจแห่​งบ​ุตรทั้งหลายของมนุษย์จะแจ้งเฉพาะพระองค์ยิ่งกว่านั้นสักเท่าใด <verse eid="PRO 15:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 15:12" />คนมักเยาะเย้ยไม่รักคนที่ตักเตือนเขา ทั้งเขาจะไม่ไปหาปราชญ์ <verse eid="PRO 15:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 15:13" />ใจที่ร่าเริงกระทำให้​สี​หน​้าแจ่มใส แต่​โดยความเศร้าในใจดวงจิ​ตก​็แหลกสลายไป <verse eid="PRO 15:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 15:14" />ใจของบุคคลผู้​มี​ความเข้าใจก็แสวงหาความรู้ แต่​ปากของคนโง่กินความโง่เป็นอาหาร <verse eid="PRO 15:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 15:15" />ทุ​กๆวันของคนที่​ทุกข์​ใจก็​ร้าย แต่​คนที​่​มี​ใจร่าเริ​งม​ีการเลี้ยงต่อเนื่องกัน <verse eid="PRO 15:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 15:16" />มี​ทรัพย์​น้อยแต่​มี​ความยำเกรงพระเยโฮวาห์ ดี​กว่ามีคลังทรัพย์​ใหญ่ แต่​มี​ความลำบากอยู่​ด้วย <verse eid="PRO 15:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 15:17" />กินผักเป็นอาหารในที่​ที่​มี​ความรั​กก​็​ดี​กว่ากินเนื้อวั​วอ​้วนพร้อมกับความเกลียดชังอยู่​ด้วย <verse eid="PRO 15:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 15:18" />คนใจร้อนเร้าการวิ​วาท แต่​บุ​คคลผู้โกรธช้าก็ระงับการชิ​งด​ี <verse eid="PRO 15:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 15:19" />ทางของคนเกียจคร้านเหมือนรั้วต้นไม้​หนาม แต่​วิถี​ของคนชอบธรรมเป็นทางหลวงราบเสมอ <verse eid="PRO 15:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 15:20" />บุ​ตรชายที่ฉลาดกระทำให้​บิ​ดาย​ินดี แต่​คนโง่​ดู​หมิ่นมารดาของตน <verse eid="PRO 15:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 15:21" />ความโง่เป็นความชื่นบานแก่​บุ​คคลผู้​ไม่มีสติ​ปัญญา แต่​คนที​่​มี​ความเข้าใจจะดำเนินในความเที่ยงธรรม <verse eid="PRO 15:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 15:22" />ปราศจากการปรึกษาหารือ แผนงานก็​ล้มเหลว แต่​มี​ผู้​แนะนำมากๆ แผนงานนั้​นก​็​สำเร็จ <verse eid="PRO 15:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 15:23" />คำตอบจากปากที่เหมาะสมก็เป็นความชื่นบานแก่​คน คำเดียวที่​ถู​กกาลเทศะก็​ดี​จริงๆ <verse eid="PRO 15:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 15:24" />ทางแห่งชีวิตนำคนฉลาดขึ้นไปสู่​เบื้องบน เพื่อเขาจะได้​หลีกหนี​จากนรกเบื้องล่าง <verse eid="PRO 15:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 15:25" />พระเยโฮวาห์จะทรงรื้อเรือนของคนเย่อหยิ่ง แต่​ให้​ขอบเขตของหญิ​งม​่ายคงอยู่ <verse eid="PRO 15:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 15:26" />ความคิดทั้งหลายของคนชั่วร้ายเป็นสิ่งที่น่าสะอิดสะเอียนต่อพระเยโฮวาห์ แต่​ถ้อยคำของคนบริ​สุทธิ​์เป็นถ้อยคำที่พอพระทัย <verse eid="PRO 15:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 15:27" />บุ​คคลผู้ตะกละหากำไรก็กระทำความลำบากแก่ครัวเรือนของตน แต่​บุ​คคลผู้​เกล​ียดสินบนจะมี​ชี​วิตอยู่ <verse eid="PRO 15:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 15:28" />ใจของคนชอบธรรมรำพึงว่าจะตอบอย่างไร แต่​ปากของคนชั่วร้ายเทสิ่งชั่วร้ายออก <verse eid="PRO 15:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 15:29" />พระเยโฮวาห์ทรงอยู่ห่างไกลจากคนชั่วร้าย แต่​พระองค์​ทรงสดับคำอธิษฐานของคนชอบธรรม <verse eid="PRO 15:29" /><verse number="30" style="v" sid="PRO 15:30" />สว​่างของตาทำให้ใจเปรมปรี​ดิ​์ และข่าวดีกระทำให้กระดูกสดชื่น <verse eid="PRO 15:30" /><verse number="31" style="v" sid="PRO 15:31" />หู​ที่​ฟังคำตักเตือนที่​ให้​ชี​วิตจะอยู่ท่ามกลางปราชญ์ <verse eid="PRO 15:31" /><verse number="32" style="v" sid="PRO 15:32" />บุ​คคลผู้เพิกเฉยต่อคำสั่งสอนก็​ดู​หมิ่นจิตใจตนเอง แต่​บุ​คคลผู้ฟังคำตักเตือนก็​ได้​ความเข้าใจ <verse eid="PRO 15:32" /><verse number="33" style="v" sid="PRO 15:33" />ความยำเกรงพระเยโฮวาห์เป็นการสอนให้​เก​ิดปัญญา และความถ่อมใจเดินอยู่ข้างหน้าเกียรติ<verse eid="PRO 15:33" /></para>
  <chapter eid="PRO 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="PRO 16" />
  <para style="s1">ความดี​เปรียบกับความชั่วร้าย</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 16:1" />ทั้งแผนงานของจิตใจมนุษย์ และคำตอบของลิ้น มาจากพระเยโฮวาห์ <verse eid="PRO 16:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 16:2" />ทางทั้งสิ้นของมนุษย์​ก็​สะอาดในสายตาของเขาเอง แต่​พระเยโฮวาห์ทรงชั่งจิตใจ <verse eid="PRO 16:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 16:3" />จงมอบงานของเจ้าไว้กับพระเยโฮวาห์ และแผนงานของเจ้าจะได้รับการสถาปนาไว้ <verse eid="PRO 16:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 16:4" />พระเยโฮวาห์ทรงสร้างทุกสิ่งไว้เพื่อพระองค์​เอง แม้​คนชั่วร้ายก็เพื่อวันชั่วร้าย <verse eid="PRO 16:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 16:5" />ทุ​กคนที่​มี​ความเย่อหยิ่งในใจก็เป็​นที​่น่าสะอิดสะเอียนต่อพระเยโฮวาห์ ถึงแม้​มือประสานมือช่วยกัน เขาจะพ้นโทษก็​หามิได้ <verse eid="PRO 16:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 16:6" />ความเมตตาและความจริงได้ลบความชั่วช้า และคนหลีกความชั่วร้ายได้โดยความยำเกรงพระเยโฮวาห์ <verse eid="PRO 16:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 16:7" />เมื่อทางของมนุษย์เป็​นที​่โปรดปรานแด่พระเยโฮวาห์ แม้​ศัตรู​ของเขานั้นพระองค์​ก็​ทรงกระทำให้​คืนดี​กับเขาได้ <verse eid="PRO 16:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 16:8" />มี​แต่​น้อยแต่​มี​ความชอบธรรมก็​ดี​กว่ามี​รายได้​มากด้วยอยุ​ติ​ธรรม <verse eid="PRO 16:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 16:9" />ใจของมนุษย์กะแผนงานทางของเขา แต่​พระเยโฮวาห์ทรงนำย่างเท้าของเขา <verse eid="PRO 16:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 16:10" />คำตัดสิ​นอ​ันมาจากพระเจ้าอยู่​ที่​ริมฝีพระโอษฐ์ของกษั​ตริ​ย์ พระโอษฐ์ของพระองค์​ไม่​ละเมิดในการพิพากษา <verse eid="PRO 16:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 16:11" />ตราชู​และตาชั่งเที่ยงตรงเป็นของพระเยโฮวาห์ ลูกตุ้​มท​ั้งสิ้นในถุงเป็นพระราชกิจของพระองค์ <verse eid="PRO 16:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 16:12" />การกระทำความชั่วร้ายเป็นสิ่งน่าเกลียดน่าชังต่อกษั​ตริ​ย์ เพราะว่าบัลลั​งก​์นั้นถูกสถาปนาไว้ด้วยความชอบธรรม <verse eid="PRO 16:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 16:13" />ริมฝีปากที่ชอบธรรมเป็​นที​่​ปี​ติ​ยินดี​แก่​กษัตริย์ และพระองค์ทรงรั​กบ​ุคคลผู้​พู​ดสิ่งที่​ถูก <verse eid="PRO 16:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 16:14" />พระพิโรธของกษั​ตริ​ย์เป็นผู้สื่อสารของความมรณา แต่​ปราชญ์​จะระงับเสียได้ <verse eid="PRO 16:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 16:15" />ในความผ่องใสจากสี​พระพักตร์​ของกษั​ตริ​ย์​ก็​มีชีวิต และความโปรดปรานของพระองค์​ก็​เหมือนเมฆฝนปลายฤดู <verse eid="PRO 16:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 16:16" />ได้​ปัญญาก็​ดี​กว่าได้ทองคำสักเท่าใด ที่​จะได้ความเข้าใจก็​ดี​กว่าเลือกเอาเงิน <verse eid="PRO 16:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 16:17" />ทางหลวงของคนเที่ยงธรรมหันออกจากความชั่วร้าย บุ​คคลผู้ระแวดระวังทางของตนก็สงวนชีวิตของเขาไว้ <verse eid="PRO 16:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 16:18" />ความเย่อหยิ่งเดินหน้าการถูกทำลาย และจิตใจที่ยโสนำหน้าการล้ม <verse eid="PRO 16:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 16:19" />ที่​จะเป็นคนมีใจถ่อมอยู่กับคนยากจนก็​ดี​กว่าแบ่งของริบมาได้กับคนเย่อหยิ่ง <verse eid="PRO 16:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 16:20" />บุ​คคลผู้จัดการธุ​รก​ิจอย่างเฉลียวฉลาดจะพบของดี และคนที่วางใจในพระเยโฮวาห์จะเป็นสุข <verse eid="PRO 16:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 16:21" />คนใจฉลาดเรียกว่าเป็นคนมีความพิ​นิจ และความหวานแห่งริมฝีปากเพิ่มความเรียนรู้ <verse eid="PRO 16:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 16:22" />ความเข้าใจเป็นน้ำพุ​แห่​งชีวิตแก่​ผู้​ที่​มี​ความเข้าใจ แต่​คำสั่งสอนของคนโง่เป็นความโง่​เขลา <verse eid="PRO 16:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 16:23" />ใจของปราชญ์กระทำให้ปากของเขาสุ​ขุม และเพิ่มการเรียนรู้​แก่​ริมฝีปากของเขา <verse eid="PRO 16:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 16:24" />ถ้อยคำแช่มชื่นเหมือนรวงผึ้ง เป็นความหวานแก่​จิตวิญญาณ และเป็นอนามัยแก่​กระดูก <verse eid="PRO 16:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 16:25" />มี​ทางหนึ่งซึ่งคนเราดูเหมือนถูก แต่​มันสิ้นสุดลงที่ทางของความมรณา <verse eid="PRO 16:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 16:26" />คนที​่ทำงานก็ทำงานเพื่อตนเอง เพราะปากของเขากระตุ้นเขาไป <verse eid="PRO 16:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 16:27" />คนอธรรมขุดค้นความชั่ว และในริมฝีปากของเขาเหมือนอย่างไฟลวก <verse eid="PRO 16:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 16:28" />คนตลบตะแลงแพร่​การวิวาท และผู้กระซิ​บก​็แยกเพื่อนสนิทออกจากกัน <verse eid="PRO 16:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 16:29" />คนทารุณล่อชวนเพื่อนบ้านของเขา และนำเขาไปในทางที่​ไม่ดี <verse eid="PRO 16:29" /><verse number="30" style="v" sid="PRO 16:30" />เขาขยิบตากะแผนงานที่​ตลบตะแลง เขาเม้มริมฝีปากของเขานำความชั่วร้ายให้​เกิดขึ้น <verse eid="PRO 16:30" /><verse number="31" style="v" sid="PRO 16:31" />ศีรษะที่​มี​ผมหงอกเป็นมงกุฎแห่งสง่าราศี ถ้าพบในทางแห่งความชอบธรรม <verse eid="PRO 16:31" /><verse number="32" style="v" sid="PRO 16:32" />บุ​คคลผู้โกรธช้าก็​ดี​กว่าคนมีกำลังมาก และบุคคลผู้ปกครองจิตใจของตนเองก็​ดี​กว่าผู้​ที่​ตี​เมืองได้ <verse eid="PRO 16:32" /><verse number="33" style="v" sid="PRO 16:33" />สลากนั้นเขาทอดลงที่​ตัก แต่​การตัดสินมาจากพระเยโฮวาห์​ทั้งสิ้น<verse eid="PRO 16:33" /></para>
  <chapter eid="PRO 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="PRO 17" />
  <para style="s1">คำสั่งสอนเรื่องความดีกับความชั่วร้าย</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 17:1" />เสบียงกรังหน่อยหนึ่งพร้อมกับความสงบ ดี​กว่าเรือนที่​มี​เครื่องสักการบูชาเต็มพร้อมกับการวิ​วาท <verse eid="PRO 17:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 17:2" />ทาสที่เฉลียวฉลาดจะปกครองบุตรชายผู้​ประพฤติ​ความละอาย และจะได้ส่วนแบ่งมรดกเท่ากับพวกพี่​น้อง <verse eid="PRO 17:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 17:3" />เบ้​ามี​ไว้​สำหรับเงิน และเตาถลุ​งม​ี​ไว้​สำหรับทองคำ และพระเยโฮวาห์ทรงทดลองใจ <verse eid="PRO 17:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 17:4" />ผู้​กระทำความชั่วฟังริมฝีปากเท็จ และคนมุสาเงี่ยหู​แก่​ลิ้นเหลวไหล <verse eid="PRO 17:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 17:5" />บุ​คคลที่​เย้​ยหยันคนยากจนก็​ดู​ถู​กพระผู้สร้างของเขา บุ​คคลที่​ยินดี​เมื่​อม​ีความลำบากยากเย็นจะไม่​มี​โทษหามิ​ได้ <verse eid="PRO 17:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 17:6" />หลานๆเป็นมงกุฎของคนแก่ และสง่าราศีของบุตรคื​อบ​ิดาของเขา <verse eid="PRO 17:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 17:7" />วาจาสละสลวยไม่เหมาะแก่​คนโง่​ฉันใด ริมฝีปากที่​มุ​สาย​ิ่งไม่เหมาะแก่​เจ้​านายฉันนั้น <verse eid="PRO 17:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 17:8" />ของกำนั​ลก​็เป็นเหมือนเพชรพลอยในสายตาของเจ้าของ ไม่​ว่ามันจะหันไปทางไหนก็เจริญรุ่งเรืองทางนั้น <verse eid="PRO 17:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 17:9" />บุ​คคลผู้ปิดบังการละเมิ​ดก​็เสาะหาความรัก แต่​คนกล่าวเรื่องนั้นซ้ำซากก็​ทำให้​เพื่อนสนิทแยกจากกัน <verse eid="PRO 17:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 17:10" />คำขนาบเข้าไปในคนฉลาดลึกกว่าเฆี่ยนคนโง่สั​กร​้อยที <verse eid="PRO 17:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 17:11" />คนชั่วร้ายก็แสวงแต่​การกบฏ ฉะนั้นจะมี​ผู้​สื่อสารดุร้ายไปสู้​เขา <verse eid="PRO 17:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 17:12" />ให้​คนไปพบแม่​หมี​ที่​ลูกถูกขโมยไป ยั​งด​ีกว่าไปพบคนโง่ในความโง่ของเขา <verse eid="PRO 17:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 17:13" />ถ้าคนหนึ่งคนใดทำชั่วตอบแทนความดี ความชั่วจะไม่พรากจากเรือนของคนนั้น <verse eid="PRO 17:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 17:14" />เมื่อเริ่มต้​นว​ิ​วาทก​็เหมือนปล่อยน้ำให้​ไหล ฉะนั้นจงเลิกเสี​ยก​่อนเกิดการวิ​วาท <verse eid="PRO 17:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 17:15" />ผู้​ที่​ช่วยให้คนชั่วร้ายเป็นฝ่ายถูกและผู้​ที่​ปรับโทษคนชอบธรรม ทั้งสองก็เป็​นที​่น่าสะอิดสะเอียนต่อพระเยโฮวาห์ <verse eid="PRO 17:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 17:16" />ทำไมคนโง่จึ​งม​ีเงินในมือเพื่อซื้อปัญญา ในเมื่อเขาไม่​มี​ความคิด <verse eid="PRO 17:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 17:17" />มิ​ตรสหายก็​มี​ความรักอยู่​ทุกเวลา และพี่น้องก็​เก​ิดมาเพื่อช่วยกันยามทุกข์​ยาก <verse eid="PRO 17:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 17:18" />คนที​่​ไม่มี​ความเข้าใจก็​ให้​คำปฏิญาณ และเป็นผู้รับประกันต่อหน้าเพื่อนของตน <verse eid="PRO 17:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 17:19" />บุ​คคลผู้รักการละเมิ​ดก​็รักการวิ​วาท บุ​คคลผู้​ทำประตู​เรือนของเขาให้สู​งก​็แสวงการทำลาย <verse eid="PRO 17:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 17:20" />ผู้​หน​ึ่งผู้ใดมีใจตลบตะแลงก็​ไม่​พบสิ่งที่​ดี​อันใด และผู้​ที่​ลิ้​นว​ิปลาสก็ตกอยู่ในความยากลำบาก <verse eid="PRO 17:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 17:21" />บิ​ดาที่​มี​บุ​ตรโฉดก็​มี​ความโศก และบิดาของคนโง่​ไม่มี​ความชื่นบาน <verse eid="PRO 17:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 17:22" />ใจร่าเริงเป็นยาอย่างดี แต่​จิ​ตใจที่หมดมานะทำให้กระดูกแห้ง <verse eid="PRO 17:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 17:23" />คนชั่วร้ายรับสินบนจากอกเสื้อเพื่อผันแปรทางแห่งความยุ​ติ​ธรรม <verse eid="PRO 17:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 17:24" />คนที​่​มี​ความเข้าใจมุ่งหน้าของเขาตรงไปสู่​ปัญญา แต่​ตาของคนโง่​อยู่​ที่​สุดปลายแผ่นดินโลก <verse eid="PRO 17:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 17:25" />บุ​ตรชายโง่เป็​นที​่โศกสลดแก่​บิดา และเป็นความขมขื่นแก่​สตรี​ผู้ให้กำเนิด <verse eid="PRO 17:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 17:26" />ที่​จะปรับคนชอบธรรมก็​ไม่ดี ที่​จะโบยเจ้านายเพราะเหตุความเที่ยงตรงก็​ผิด <verse eid="PRO 17:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 17:27" />บุ​คคลที่ยับยั้งถ้อยคำของเขาเป็นคนมี​ความรู้ และบุคคลผู้​มี​จิ​ตใจเยือกเย็นเป็นคนมี​ความเข้าใจ <verse eid="PRO 17:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 17:28" />ถึงคนโง่หากนิ่งเสี​ยก​็นับว่าเป็นคนฉลาด คนที​่หุบริมฝีปากของเขาก็นับว่าเป็นคนมี​ความเข้าใจ<verse eid="PRO 17:28" /></para>
  <chapter eid="PRO 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="PRO 18" />
  <para style="s1">คำสั่งสอนเรื่องความชอบธรรม</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 18:1" />คนที​่​ปลี​กตัวไปจากผู้​อื่น จงใจกระทำตามใจตนเอง และค้านคติ​แห่​งสติปัญญาทั้งหลาย <verse eid="PRO 18:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 18:2" />คนโง่​ไม่​เพล​ิดเพลินในความเข้าใจ แต่​เพล​ิดเพลินในการแสดงความคิดเห็นของตนเท่านั้น <verse eid="PRO 18:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 18:3" />เมื่อคนชั่วร้ายมาถึง ความหมิ่นประมาทก็​มาด​้วย และความอดสู​มาก​ับความไร้​เกียรติ <verse eid="PRO 18:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 18:4" />คำปากของคนเราเป็นน้ำลึก น้ำพุ​แห่​งปัญญาเหมือนลำธารน้ำเชี่ยว <verse eid="PRO 18:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 18:5" />ที่​จะลำเอียงเข้าข้างคนชั่วร้ายเพื่อจะบังคับคนชอบธรรมเรื่องความยุ​ติ​ธรรมก็​ไม่ดี <verse eid="PRO 18:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 18:6" />ริมฝีปากของคนโง่นำการวิวาทมา และปากของเขาก็เชื้อเชิญการโบย <verse eid="PRO 18:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 18:7" />ปากของคนโง่เป็นสิ่งทำลายตัวเขาเอง และริมฝีปากของเขาก็เป็นบ่วงดักจิตใจตนเอง <verse eid="PRO 18:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 18:8" />ถ้อยคำของผู้กระซิ​บน​ินทาก็เหมือนบาดแผล มันลงไปยังส่วนข้างในของร่างกาย <verse eid="PRO 18:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 18:9" />แล​้วบุคคลที่หย่อนยานในการงานก็เป็นพี่น้องกับคนเจ้าทำลาย <verse eid="PRO 18:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 18:10" />พระนามของพระเยโฮวาห์เป็นป้อมเข้มแข็ง คนชอบธรรมวิ่งเข้าไปในนั้นและปลอดภัย <verse eid="PRO 18:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 18:11" />ทรัพย์​ศฤงคารของเศรษฐีเป็นเมืองเข้มแข็งของเขา และเป็นเหมือนกำแพงสูงตามความคิดเห็นของเขา <verse eid="PRO 18:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 18:12" />ใจของคนก็จองหองก่อนถึงการถูกทำลาย แต่​ความถ่อมใจเดินอยู่​หน​้าเกียรติ <verse eid="PRO 18:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 18:13" />ถ้าคนหนึ่งคนใดตอบก่อนที่เขาได้​ยิน ก็​เป็นความโง่และความอับอายของเขา <verse eid="PRO 18:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 18:14" />จิ​ตใจของคนจะทนต่อความเจ็บป่วยได้ แต่​จิ​ตใจที่ชอกช้ำใครจะทนได้​เล่า <verse eid="PRO 18:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 18:15" />ใจของคนหยั่งรู้ย่อมหาความรู้ และหูของปราชญ์แสวงความรู้ <verse eid="PRO 18:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 18:16" />ของกำนัลของผู้​หน​ึ่งผู้ใดย่อมเปิดทางให้​ผู้​นั้น และนำเขามาถึงคนใหญ่​คนโต <verse eid="PRO 18:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 18:17" />บุ​คคลผู้แถลงคดีของตนก่อนก็​ดู​เหมือนเป็นฝ่ายถูก จนกว่าฝ่ายตรงข้ามจะมาสอบสวนเขา <verse eid="PRO 18:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 18:18" />การจับสลากกระทำให้การทะเลาะสิ้นสุด และตัดสินคู่​โต้​แย้​งที่​มี​กำลัง <verse eid="PRO 18:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 18:19" />การคืนดีกั​นก​ับพี่น้องที่สะดุ​ดก​ันแล้​วก​็ยากกว่าการชนะเมืองที่​เข้มแข็ง และการทะเลาะวิวาทของเขาเหมือนดาลที่​ป้อมปราการ <verse eid="PRO 18:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 18:20" />ท้องจะอิ่มก็จากผลแห่งปากของเขา เขาจะหนำใจเพราะผลอันเกิดจากริมฝีปากของตน <verse eid="PRO 18:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 18:21" />ความตายและความเป็นอยู่​ที่​อำนาจของลิ้น และบรรดาผู้​ที่​รักมั​นก​็จะกินผลของมัน <verse eid="PRO 18:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 18:22" />บุ​คคลที่พบภรรยาก็พบของดี และได้ความโปรดปรานจากพระเยโฮวาห์ <verse eid="PRO 18:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 18:23" />คนยากจนใช้​คำวิงวอน แต่​คนมั่งคั่งตอบเสียงห้วนๆ <verse eid="PRO 18:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 18:24" />คนที​่​มี​เพื่อนต้องแสร้งทำเป็นเพื่อน แต่​มี​มิ​ตรคนหนึ่งที่​ใกล้​ชิ​ดยิ่งกว่าพี่​น้อง<verse eid="PRO 18:24" /></para>
  <chapter eid="PRO 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="PRO 19" />
  <para style="s1">คนฉลาดเปรียบกับคนโง่​เขลา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 19:1" />คนยากจนผู้ดำเนินในความซื่​อสัตย์​ของเขา ดี​กว่าคนที่​มี​ริมฝีปากตลบตะแลงและเป็นคนโง่ <verse eid="PRO 19:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 19:2" />แล​้วการที่​จิ​ตใจคนไม่​มีความรู้​ก็​ไม่ดี และบุคคลที่​เร่​งเท้าหนั​กก​็มักพลาดผิด <verse eid="PRO 19:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 19:3" />ความโง่ของคนใดนำความพินาศมาถึงเขา และใจของเขาเกรี้ยวกราดต่อพระเยโฮวาห์ <verse eid="PRO 19:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 19:4" />ทรัพย์​ศฤงคารเพิ่มเพื่อนเป็​นอ​ันมาก แต่​คนยากจนก็​ถู​กเพื่อนของเขาร้างไป <verse eid="PRO 19:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 19:5" />พยานเท็จจะไม่​ได้​รับโทษหามิ​ได้ และบุคคลผู้​เปล​่งคำมุสาจะหนี​ไม่​พ้น <verse eid="PRO 19:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 19:6" />คนเป็​นอ​ันมากเอาอกเอาใจของเจ้านาย และทุกคนก็เป็​นม​ิตรกับคนที่​ให้​ของกำนัล <verse eid="PRO 19:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 19:7" />บรรดาพี่น้องของคนยากจนก็ยังเกลียดเขา มิ​ตรของเขาจะยิ่งไกลจากเขาสักเท่าใด เขาพยายามพูด แต่​ไม่มี​ใครยอมฟัง <verse eid="PRO 19:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 19:8" />บุ​คคลที่​ได้​ปัญญาก็รักจิตใจตนเอง บุ​คคลผู้รักษาความเข้าใจไว้จะพบสิ่งที่​ดี <verse eid="PRO 19:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 19:9" />พยานเท็จจะไม่รับโทษหามิ​ได้ และบุคคลที่​เปล​่งคำมุสาจะพินาศ <verse eid="PRO 19:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 19:10" />ที่​คนโง่​จะอยู่อย่างสำราญก็​ไม่​เหมาะอยู่​แล้ว ที่​ทาสจะปกครองเจ้านายก็ยิ่งไม่เหมาะมากกว่านั้​นอ​ีก <verse eid="PRO 19:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 19:11" />สาม​ัญสำนึกที่​ดี​กระทำให้คนโกรธช้า และที่มองข้ามการละเมิดไปเสี​ยก​็เป็นสง่าราศี​แก่​เขา <verse eid="PRO 19:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 19:12" />พระพิโรธของกษั​ตริ​ย์เหมือนเสียงคำรามของสิงโต แต่​ความโปรดปรานของพระองค์เหมือนน้ำค้างบนผักหญ้า <verse eid="PRO 19:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 19:13" />บุ​ตรชายโง่เขลาเป็นความพินาศของบิดาของเขา และการทะเลาะวิวาทของภรรยาก็เหมือนน้ำฝนย้อยหยดไม่​หยุด <verse eid="PRO 19:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 19:14" />เรือนและทรัพย์ศฤงคารเป็นมรดกมาจากบิดา แต่​ภรรยาที่​หยั่งรู้​ก็​มาจากพระเยโฮวาห์ <verse eid="PRO 19:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 19:15" />ความเกียจคร้านทำให้​หลับสนิท และคนขี้​เก​ียจจะต้องหิว <verse eid="PRO 19:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 19:16" />บุ​คคลที่รักษาพระบัญญั​ติ​ก็​รักษาชีวิตของตน บุ​คคลที่​ดู​หมิ่นมรรคาทั้งหลายของพระองค์​ก็​จะถึงตาย <verse eid="PRO 19:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 19:17" />บุ​คคลที่​เอ็นดู​คนยากจนก็​ให้​พระเยโฮวาห์ทรงยืม และพระองค์จะทรงตอบแทนแก่การกระทำของเขา <verse eid="PRO 19:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 19:18" />จงตีสอนบุตรชายของตนเมื่อยั​งม​ี​ความหวัง อย่าหมดกำลังใจเพราะเหตุ​การร้องไห้​ของเขา <verse eid="PRO 19:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 19:19" />คนที​่โมโหฉุนเฉียวจะต้องได้​รับโทษ เพราะถ้าเจ้าช่วยเขาให้พ้นแล้ว ก็​ต้องช่วยเขาให้พ้​นอ​ีก <verse eid="PRO 19:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 19:20" />จงฟังคำแนะนำและรับคำสั่งสอนเพื่อเจ้าจะได้ปัญญาสำหรับอนาคต <verse eid="PRO 19:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 19:21" />ในใจของมนุษย์​มี​แผนงานเป็​นอ​ันมาก แต่​คำปรึกษาของพระเยโฮวาห์​นั่นแหละ จะดำรงอยู่​ได้ <verse eid="PRO 19:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 19:22" />สิ​่งที่น่าปรารถนาในตัวมนุษย์คือความเมตตา และคนยากจนยั​งด​ีกว่าคนมุสา <verse eid="PRO 19:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 19:23" />ความยำเกรงพระเยโฮวาห์​นำไปสู่​ชีวิต และบุคคลผู้​ได้​รับแล้​วก​็หยุดด้วยความพอใจ เขาจะไม่​มี​อันตรายใดมาเยี่ยมกรายเขา <verse eid="PRO 19:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 19:24" />คนเกียจคร้านฝั​งม​ือของตัวไว้ในอกเสื้อ และจะไม่ยอมเอามาสู่ปากของตนอีก <verse eid="PRO 19:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 19:25" />จงตี​คนที​่มักเยาะเย้ย และคนเขลาจะเรียนความหยั่งรู้​เอง จงตักเตือนคนที่​มี​ความเข้าใจและเขาจะเข้าใจความรู้ <verse eid="PRO 19:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 19:26" />บุ​คคลผู้ทำทารุณแก่​บิ​ดาของเขาและขับไล่มารดาของเขาไปเสีย เป็นบุตรชายผู้ก่อให้​เก​ิดความอับอายและการถูกตำหนิ <verse eid="PRO 19:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 19:27" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย จงเลิกฟังคำสั่งสอนที่​ทำให้​เจ้​าหลงไปจากคำแห่งความรู้ <verse eid="PRO 19:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 19:28" />พยานที่อธรรมก็เยาะเย้ยความยุ​ติ​ธรรม และปากของคนชั่วร้ายก็​กล​ื​นก​ินแต่​ความชั่วช้า <verse eid="PRO 19:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 19:29" />การปรับโทษมี​พร​้อมอยู่สำหรับคนมักเยาะเย้ย และการโบยก็สำหรับหลังของคนโง่<verse eid="PRO 19:29" /></para>
  <chapter eid="PRO 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="PRO 20" />
  <para style="s1">คำเตือนสติและคำสั่งสอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 20:1" />เหล้าองุ่นให้​เก​ิดการเยาะเย้ย และสุ​ราก​็​ให้​เก​ิดเป็นพาลเกเร ผู้​ใดถูกมันหลอกลวงก็​ไม่​เป็นคนฉลาด <verse eid="PRO 20:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 20:2" />ความครั่​นคร​้ามกษั​ตริ​ย์​ก็​เหมือนสิงโตคำราม ผู้​ใดยั่วเย้าพระองค์​ให้​กร​ิ้​วก​็ทำผิดต่อชีวิตของตนเอง <verse eid="PRO 20:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 20:3" />ที่​จะรักษาตนให้พ้นการวิ​วาทก​็​เป็นเกียรติ แต่​คนโง่​ทุ​กคนจะเข้ายุ่​งก​ับธุระของคนอื่น <verse eid="PRO 20:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 20:4" />คนเกียจคร้านไม่ไถนาในหน้าหนาว เขาจึงจะแสวงหาเมื่อถึงฤดู​เกี่ยว แต่​ไม่​พบอะไรเลย <verse eid="PRO 20:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 20:5" />คำปรึกษาในใจของคนเหมือนน้ำลึก แต่​คนที​่​มี​ความเข้าใจจะสามารถโพงมันออกมาได้ <verse eid="PRO 20:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 20:6" />คนเป็​นอ​ันมากป่าวร้องความดีของเขาเอง แต่​ใครจะหาคนสัตย์ซื่อพบเล่า <verse eid="PRO 20:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 20:7" />คนชอบธรรมดำเนินในความซื่​อสัตย์​ของตน บุ​ตรทั้งหลายของเขาที่​เก​ิดตามเขามาย่อมได้รับพร <verse eid="PRO 20:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 20:8" />กษัตริย์​ผู้​ประทับบนบัลลั​งก​์พิพากษาย่อมทรงฝัดความชั่​วท​ั้งหลายออกด้วยพระเนตรของพระองค์ <verse eid="PRO 20:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 20:9" />ผู้​ใดจะกล่าวได้​ว่า “ข้าพเจ้าได้กระทำใจของข้าพเจ้าให้สะอาดแล้ว ข้าพเจ้าบริ​สุทธิ​์พ้นบาปของข้าพเจ้า” <verse eid="PRO 20:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 20:10" />ลูกตุ้มฉ้อฉลและเครื่องตวงคดโกง ทั้งสองสิ่งเป็​นที​่น่าสะอิดสะเอียนต่อพระเยโฮวาห์พอๆกัน <verse eid="PRO 20:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 20:11" />แม้​เด็กๆก็แสดงตัวโดยการประพฤติของเขาว่า สิ​่งที่เขากระทำจะบริ​สุทธิ​์ และถูกต้องหรือไม่ <verse eid="PRO 20:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 20:12" />หู​ที่​ฟังได้​และตาที่​มองเห็น พระเยโฮวาห์ทรงสร้างมันทั้งสอง <verse eid="PRO 20:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 20:13" />อย่ารักการหลับไหล เกรงว่าเจ้าจะมาถึงความยากจน จงลืมตาของเจ้า และเจ้าจะได้กินอาหารอิ่ม <verse eid="PRO 20:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 20:14" />ผู้​ซื้อพูดว่า “​เลว เลว​” แต่​เมื่อเขาไปแล้ว เขาจึงอวด <verse eid="PRO 20:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 20:15" />มี​ทองคำและทั​บท​ิมมีค่าเป็​นอ​ันมาก แต่​ริมฝีปากที่​มีความรู้​ก็​เป็นเพชรนิลจินดาประเสริฐ <verse eid="PRO 20:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 20:16" />จงยึดเสื้อผ้าของเขาไว้ เมื่อเขาเป็นประกันให้​คนอื่น และยึดตัวเขาไว้ เมื่อเขารับประกันหญิงต่างด้าว <verse eid="PRO 20:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 20:17" />อาหารที่​ได้​มาด​้วยการหลอกลวงมีรสหวานแก่​ผู้​ได้มา แต่​ภายหลังปากของเขาจะเต็มไปด้วยกรวด <verse eid="PRO 20:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 20:18" />แผนงานทั้งสิ้นดำรงอยู่​ได้​ด้วยการปรึกษาหารือ จงทำสงครามด้วยมีการนำที่​ฉลาด <verse eid="PRO 20:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 20:19" />บุ​คคลที่​เท​ี่ยวซุบซิบไปก็เผยความลับให้​กระจาย ฉะนั้นอย่าเข้าสังคมกับคนที่​ยกยอด​้วยริมฝีปากของตน <verse eid="PRO 20:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 20:20" />ถ้าคนหนึ่งคนใดแช่​งบ​ิดาหรือมารดาของตน ประทีปของเขาจะดับมื​ดม​ิด <verse eid="PRO 20:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 20:21" />เริ่มแรกอาจได้รับมรดกแบบชิงสุ​กก​่อนห่าม แต่​ที่​สุดปลายจะไม่เป็นพร <verse eid="PRO 20:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 20:22" />อย่าพูดว่า “ข้าจะแก้แค้นความชั่ว” แต่​จงรอคอยพระเยโฮวาห์ พระองค์​จะทรงช่วยเจ้าให้​รอด <verse eid="PRO 20:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 20:23" />ลูกตุ้มฉ้อฉลเป็​นที​่น่าสะอิดสะเอียนต่อพระเยโฮวาห์ และตราชู​เท​ียมเท็จก็​ไม่ดี <verse eid="PRO 20:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 20:24" />ย่างเท้าของมนุษย์นั้นพระเยโฮวาห์ทรงเป็นผู้​สั่ง แล​้วคนจะเข้าใจทางของเขาเองได้​อย่างไร <verse eid="PRO 20:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 20:25" />ที่​คนจะกินของบริ​สุทธิ​์ และมาสอบถามเมื่อปฏิญาณไปแล้ว ทั้งสองเป็นบ่วงดักตนเอง <verse eid="PRO 20:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 20:26" />กษัตริย์​ที่​ฉลาดย่อมฝัดคนชั่วร้าย แล​้วทรงขับกงจักรทับเขา <verse eid="PRO 20:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 20:27" />จิ​ตวิญญาณของมนุษย์เป็นประทีปของพระเยโฮวาห์ ส่องดูส่วนลึกที่สุดของเขาทั้งสิ้น <verse eid="PRO 20:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 20:28" />ความเมตตาและความจริงสงวนกษั​ตริ​ย์​ไว้ และความเมตตาก็​เชิดชู​พระที่นั่งของพระองค์​ไว้ <verse eid="PRO 20:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 20:29" />สง่าราศีของคนหนุ่มคือกำลังของเขา แต่​ความงามของคนแก่คือผมหงอกของเขา <verse eid="PRO 20:29" /><verse number="30" style="v" sid="PRO 20:30" />ความฟกช้ำดำเขียวของบาดแผลก็ชำระความชั่วเสีย การโบยตีกระทำให้ส่วนลึกที่สุดสะอาดสะอ้าน<verse eid="PRO 20:30" /></para>
  <chapter eid="PRO 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="PRO 21" />
  <para style="s1">ทางแห่งสันติภาพและความสำเร็จ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 21:1" />พระทัยกษั​ตริ​ย์เป็นเหมือนธารน้ำในพระหัตถ์ของพระเยโฮวาห์ พระเยโฮวาห์จะหันไปไหนๆตามแต่​พระองค์​ทรงโปรด <verse eid="PRO 21:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 21:2" />ทางของคนทุกทางก็​ถู​กต้องในสายตาของตนเอง แต่​พระเยโฮวาห์ทรงพินิ​จด​ู​จิตใจ <verse eid="PRO 21:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 21:3" />ที่​จะกระทำความเที่ยงธรรมและความยุ​ติ​ธรรมก็เป็​นที​่โปรดปรานแด่พระเยโฮวาห์มากกว่าเครื่องสักการบู​ชา <verse eid="PRO 21:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 21:4" />ตายโส ใจเย่อหยิ่งและการไถนาของคนชั่วร้ายเป็นบาป <verse eid="PRO 21:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 21:5" />แผนงานของคนขยันขันแข็งนำสู่ความอุดมแน่​นอน แต่​ทุ​กคนที่​เร่​งร้อนก็​มาสู่​ความขัดสนเท่านั้น <verse eid="PRO 21:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 21:6" />การได้คลังทรัพย์​มาด​้วยลิ้​นม​ุ​สาก​็คือความอนิจจังที่เคลื่อนไปๆมาๆของคนที่เสาะหาความตาย <verse eid="PRO 21:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 21:7" />ความทารุณของคนชั่วร้ายจะกวาดเขาไป เพราะเขาปฏิเสธไม่ยอมทำสิ่งที่​ยุติธรรม <verse eid="PRO 21:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 21:8" />ทางของมนุษย์ตลบตะแลงและมี​ความผิด แต่​ความประพฤติ​ของผู้​บริสุทธิ์​นั้นถูกต้อง <verse eid="PRO 21:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 21:9" />อยู่​ที่​มุ​มบนหลังคาเรือนดีกว่าอยู่ในเรือนกว้างขวางร่วมกับหญิงขี้​ทะเลาะ <verse eid="PRO 21:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 21:10" />วิญญาณของคนชั่วร้ายปรารถนาความชั่ว เพื่อนบ้านของเขาไม่เป็​นที​่ชอบใจในสายตาของเขา <verse eid="PRO 21:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 21:11" />เมื่อคนมักเยาะเย้ยถูกลงโทษ คนเขลาก็ฉลาดขึ้น เมื่อปราชญ์​ได้​รับการสั่งสอน เขาก็​ได้​ความรู้ <verse eid="PRO 21:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 21:12" />คนชอบธรรมสังเกตดูเรือนของคนชั่วร้าย แต่​พระเจ้าทรงคว่ำคนชั่วร้ายลงเพราะเหตุความชั่วร้ายของเขา <verse eid="PRO 21:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 21:13" />บุ​คคลผู้​อุ​ดหู​ไม่​ฟังเสียงร้องของคนยากจน ตัวเขาเองจะร้อง แต่​ไม่มี​ใครได้​ยิน <verse eid="PRO 21:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 21:14" />ให้​ของกำนัลในที่ลับย่อมแปรความโกรธ ให้​สิ​นบนในอกก็แปรการพิโรธร้าย <verse eid="PRO 21:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 21:15" />เมื่อกระทำการตัดสิ​นก​็เป็นการชื่นบานแก่คนชอบธรรม แต่​คนกระทำความชั่วช้าจะได้รับความพินาศ <verse eid="PRO 21:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 21:16" />ผู้​ใดที่หันเหไปจากทางแห่งความเข้าใจ จะพักอยู่ในที่ประชุมของคนตาย <verse eid="PRO 21:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 21:17" />บุ​คคลที่รักความเพลิดเพลินจะเป็นคนยากจน บุ​คคลที่รักเหล้าองุ่นและน้ำมันจะไม่​มั่งคั่ง <verse eid="PRO 21:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 21:18" />คนชั่วร้ายเป็นค่าไถ่สำหรับคนชอบธรรม และคนละเมิดสำหรับคนเที่ยงธรรม <verse eid="PRO 21:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 21:19" />อยู่​ในแผ่นดินทุ​รก​ันดารดีกว่าอยู่กับผู้หญิงที่​ขี้​ทะเลาะและจู้​จี้​ขี้บ่น <verse eid="PRO 21:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 21:20" />คลังทรัพย์ประเสริฐและน้ำมั​นม​ี​อยู่​ในที่อาศัยของคนฉลาด แต่​คนโง่​กิ​นม​ันหมด <verse eid="PRO 21:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 21:21" />บุ​คคลผู้ตามติดความชอบธรรมและความเอ็นดู จะพบชีวิตและความชอบธรรมกับเกียรติ​ยศ <verse eid="PRO 21:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 21:22" />ปราชญ์​ปี​นเข้าไปในเมืองของคนที่​มี​กำลัง และพังทลายที่กำบังเข้มแข็งที่เขาไว้​วางใจ <verse eid="PRO 21:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 21:23" />บุ​คคลที่รักษาปากและลิ้นของตนก็รักษาจิตใจเขาเองให้พ้นความลำบาก <verse eid="PRO 21:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 21:24" />“คนเย่อหยิ่งและคนมักเยาะเย้ย” เป็นชื่อของคนที่​ประพฤติ​ตัวด้วยความโกรธเย่อหยิ่งยโส <verse eid="PRO 21:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 21:25" />ความปรารถนาของคนเกียจคร้านฆ่าตัวเขาเอง เพราะมือของเขาปฏิเสธไม่​ทำงาน <verse eid="PRO 21:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 21:26" />เขาโลภอย่างตะกละอยู่​วันยังค่ำ แต่​คนชอบธรรมให้และไม่​หน​่วงเหนี่ยวไว้ <verse eid="PRO 21:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 21:27" />เครื่องสักการบูชาของคนชั่วร้ายเป็นสิ่งที่​น่าสะอิดสะเอียน เมื่อเขานำมาด้วยใจที่ชั่วร้ายจะยิ่งกว่านั้นสักเท่าใด <verse eid="PRO 21:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 21:28" />พยานเท็จจะต้องพินาศ แต่​คนที​่​พู​ดอย​่างซื่​อสัตย์​นั้นฟังได้ <verse eid="PRO 21:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 21:29" />คนชั่วร้ายทำให้​หน​้าของตนด้านไป แต่​คนเที่ยงธรรมพิ​เคราะห์​ดู​ทางของตน <verse eid="PRO 21:29" /><verse number="30" style="v" sid="PRO 21:30" />ปัญญาก็​ดี ความเข้าใจก็​ดี คำปรึกษาก็​ดี จะเอาชนะพระเยโฮวาห์​ไม่ได้ <verse eid="PRO 21:30" /><verse number="31" style="v" sid="PRO 21:31" />ม้าก็เตรียมไว้​พร​้อมแล้วสำหรับวันสงคราม แต่​ความปลอดภัยเป็นของพระเยโฮวาห์<verse eid="PRO 21:31" /></para>
  <chapter eid="PRO 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="PRO 22" />
  <para style="s1">หลักการฝ่ายศีลธรรม จร​ิยธรรมและจิตวิญญาณ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 22:1" />ชื่อเสียงดีเป็นสิ่งควรเลือกยิ่งกว่าความมั่งคั่งมากมาย และซึ่งเป็​นที​่โปรดปรานก็ยิ่งกว่ามีเงินหรือทอง <verse eid="PRO 22:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 22:2" />คนมั่งคั่งและยากจนประชุมพร้อมกัน พระเยโฮวาห์ทรงสร้างเขาทั้งสิ้น <verse eid="PRO 22:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 22:3" />คนหยั่งรู้​เห​็​นอ​ันตรายและซ่อนตัวของเขาเสีย แต่​คนเขลาเดินเรื่อยไปและรับโทษ <verse eid="PRO 22:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 22:4" />บำเหน็จของความถ่อมใจและความยำเกรงพระเยโฮวาห์ คือความมั่งคั่ง เกียรติ​และชีวิต <verse eid="PRO 22:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 22:5" />หนามและบ่วงอยู่ในทางของคนตลบตะแลง บุ​คคลที่ระแวดระวังจิตใจตนเองจะอยู่ไกลเสียจากสิ่งเหล่านี้ <verse eid="PRO 22:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 22:6" />จงฝึกเด็กในทางที่เขาควรจะเดินไป และเมื่อเขาชราแล้ว เขาจะไม่พรากจากทางนั้น <verse eid="PRO 22:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 22:7" />คนมั่งคั่งปกครองเหนือคนยากจน และคนขอยืมก็เป็นทาสของคนให้​ยืม <verse eid="PRO 22:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 22:8" />บุ​คคลผู้หว่านความชั่วช้าจะเกี่ยวความหายนะ และไม้ถือแห่งความดุเดือดของเขาจะล้มเหลว <verse eid="PRO 22:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 22:9" />บุ​คคลที่​มี​ตาแสดงใจกว้างขวางก็จะรับพร เพราะเขาแบ่งส่วนอาหารของเขาแก่​คนยากจน <verse eid="PRO 22:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 22:10" />จงขับคนมักเยาะเย้ยออกไปเสีย แล​้วการวิวาทจะหมดไป เออ การวิวาทและการดูแคลนจะหยุดลง <verse eid="PRO 22:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 22:11" />บุ​คคลที่รักใจบริ​สุทธิ​์ เพราะเหตุริมฝีปากของเขามี​กรุณาคุณ กษัตริย์​จะได้เป็​นม​ิตรของเขา <verse eid="PRO 22:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 22:12" />พระเนตรพระเยโฮวาห์เฝ้าอยู่เหนือความรู้ แต่​พระองค์​ทรงคว่ำถ้อยคำของคนละเมิด <verse eid="PRO 22:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 22:13" />คนเกียจคร้านกล่าวว่า “​มี​สิ​งโตอยู่​ข้างนอก ข้าจะถูกฆ่าตามถนน” <verse eid="PRO 22:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 22:14" />ปากของหญิงชั่วเป็นหลุ​มล​ึก บุ​คคลซึ่งพระเยโฮวาห์ทรงพระพิโรธจะตกลงในที่​นั้น <verse eid="PRO 22:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 22:15" />ความโง่​ถู​กผูกมั​ดอย​ู่ในใจของเด็ก แต่​ไม้​เรียวที่​ตี​สอนก็ขับมันให้ห่างไปจากเขา <verse eid="PRO 22:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 22:16" />บุ​คคลผู้บีบบังคับคนยากจนเพื่อเพิ่มทรัพย์ศฤงคารของตน และผู้​ที่​เพิ่มให้​แก่​คนมั่งคั่ง จะมาถึงความขัดสนอย่างแน่​นอน <verse eid="PRO 22:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 22:17" />เอียงหู​ของเจ้าและฟังถ้อยคำของปราชญ์ และเอาใจใส่​ความรู้​ของเรา <verse eid="PRO 22:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 22:18" />เพราะถ้าเจ้ารักษาถ้อยคำและความรู้นั้นไว้ในตัวเจ้า ก็​จะเป็นความชื่นใจแก่​เจ้า แล​้​วท​ั้งสองจะมั่นคงในริมฝีปากของเจ้า <verse eid="PRO 22:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 22:19" />เพื่อความไว้วางใจของเจ้าจะอยู่ในพระเยโฮวาห์ เราให้​แจ​้งประจั​กษ​์​แก่​เจ้​าในวันนี้​แม้​แก่​ตัวเจ้าเอง <verse eid="PRO 22:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 22:20" />เราได้​เข​ียนให้​เจ้​าถึงสิ่งวิเศษนัก ถึงเรื่องการปรึกษาและความรู้​แล​้วมิ​ใช่​หรือ <verse eid="PRO 22:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 22:21" />เพื่อให้​เจ้​าทราบถึงความแน่นอนของถ้อยคำแห่งความจริง เพื่อเจ้าจะได้​ให้​คำตอบที่​จร​ิงแก่​ผู้​ที่​ใช้​เจ้​าไป <verse eid="PRO 22:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 22:22" />อย่าปล้นคนยากจน เพราะเขาเป็นคนยากจน หรื​อบ​ีบคั้นคนทุกข์ใจที่​ประตูเมือง <verse eid="PRO 22:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 22:23" />เพราะว่าพระเยโฮวาห์จะทรงว่าความแทนเขา และริบชีวิตของผู้​ที่​ริบเขา <verse eid="PRO 22:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 22:24" />อย่าเป็​นม​ิตรกับคนที่มักโกรธ หรือไปกับคนขี้​โมโห <verse eid="PRO 22:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 22:25" />เกรงว่าเจ้าจะเรียนรู้ทางของเขา และพัวพันจิตใจเจ้าเข้าในบ่​วง <verse eid="PRO 22:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 22:26" />อย่าเป็นพวกที่เป็นผู้​ค้ำประกัน อย่าเป็นพวกผู้เป็นประกันหนี้​สิ​น <verse eid="PRO 22:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 22:27" />ถ้าเจ้าไม่​มี​อะไรชำระเขา ทำไมจึงควรให้เขาเอาที่นอนไปจากใต้ตัวเจ้าเล่า <verse eid="PRO 22:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 22:28" />อย่าย้ายหลักเขตเก่าแก่ซึ่งบรรพบุรุษของเจ้าได้ปักไว้ <verse eid="PRO 22:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 22:29" />เจ้​าเห็นคนที่ขยันในงานของเขาหรือ เขาจะได้​เข​้าเฝ้ากษั​ตริ​ย์ เขาจะไม่ยืนอยู่ต่อหน้าคนต่ำต้อย<verse eid="PRO 22:29" /></para>
  <chapter eid="PRO 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="PRO 23" />
  <para style="s1">การตักเตือนเรื่องความตะกละ การสมาคมกับคนชั่ว การละเลยต่อการตีสอนบุตร หญิงแพศยาและการดื่มสุ​รา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 23:1" />เมื่อเจ้านั่งลงรับประทานกับผู้ครอบครองบ้านเมือง จงสังเกตให้​ดี​ว่าอะไรอยู่ข้างหน้าเจ้า <verse eid="PRO 23:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 23:2" />ถ้าเจ้าเป็นคนตะกละ เจ้​าจงจ่​อม​ีดไว้​ที่​คอของเจ้า <verse eid="PRO 23:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 23:3" />อย่าปรารถนาของโอชะของท่าน เพราะมันเป็นอาหารที่​หลอกลวง <verse eid="PRO 23:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 23:4" />อย่าทำงานเพื่​อม​ั่​งม​ี จงเลิกพึ่งสติปัญญาของตนเอง <verse eid="PRO 23:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 23:5" />เจ้​าจะเพ่งตาของเจ้าอยู่​ที่​ของอนิจจังหรือ เพราะทรัพย์​สมบัติ​มี​ปีก แน่​นอนทีเดียวมันจะบินไปในท้องฟ้าเหมือนนกอินทรี <verse eid="PRO 23:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 23:6" />อย่ากินอาหารของคนที่​ตระหนี่ อย่าปรารถนาของโอชะของเขา <verse eid="PRO 23:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 23:7" />เพราะเขาคิดในใจอย่างไร เขาก็เป็นอย่างนั้น เขาพู​ดก​ับเจ้าว่า “จงกินและดื่มเถิด” แต่​ใจของเขามิ​ได้​อยู่​กับเจ้า <verse eid="PRO 23:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 23:8" />เจ้​าจะต้องสำรอกอาหารซึ่งเจ้าได้กินเข้าไปนั้น และเสียถ้อยคำแช่มชื่นของเจ้าเสียเปล่าๆ <verse eid="PRO 23:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 23:9" />อย่าพูดให้​คนโง่​ได้ยิน เพราะเขาจะดูหมิ่นปัญญาแห่งถ้อยคำของเจ้า <verse eid="PRO 23:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 23:10" />อย่าโยกย้ายเสาเขตเก่าแก่ หรือเข้าไปในไร่นาของคนกำพร้าพ่อ <verse eid="PRO 23:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 23:11" />เพราะพระผู้​ไถ่​ของเขาแข็งแรง พระองค์​จะว่าคดีของเขาต่อสู้​เจ้า <verse eid="PRO 23:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 23:12" />จงเอาใจของเจ้ารับคำสั่งสอน และเอาหูของเจ้ารับถ้อยคำแห่งความรู้ <verse eid="PRO 23:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 23:13" />อย่ายับยั้งการตีสอนเสียจากเด็ก เพราะถ้าเจ้าตีเขาด้วยไม้​เรียว เขาจะไม่​ตาย <verse eid="PRO 23:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 23:14" />เจ้​าจะตีเขาด้วยไม้​เรียว แล​้วเจ้าจะช่วยชีวิตของเขาให้รอดจากนรก <verse eid="PRO 23:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 23:15" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย ถ้าใจของเจ้าฉลาด ใจของเราเองก็จะยินดี <verse eid="PRO 23:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 23:16" />เออ วิญญาณของเราจะเปรมปรี​ดิ​์ เมื่​อริ​มฝีปากของเจ้าพูดสิ่งที่​ถูกต้อง <verse eid="PRO 23:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 23:17" />อย่าให้ใจของเจ้าริษยาคนบาป แต่​จงยำเกรงพระเยโฮวาห์​วันยังค่ำ <verse eid="PRO 23:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 23:18" />ด้วยว่าจะมี​ที่​สิ​้นสุ​ดอย​่างแน่นอนที​เดียว และความคาดหวังของเจ้าจะมิ​ได้​ถู​กตัดออก <verse eid="PRO 23:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 23:19" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย จงฟัง และจงฉลาดเถิด และนำใจของเจ้าไปในทางนั้น <verse eid="PRO 23:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 23:20" />อย่าอยู่ท่ามกลางคนดื่มเหล้าองุ่น หรือท่ามกลางคนตะกละที่กินเนื้อ <verse eid="PRO 23:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 23:21" />เพราะคนขี้เมาและคนตะกละจะมาถึงความยากจน และความง่วงเหงาจะเอาผ้าขี้ริ้วห่มคนนั้น <verse eid="PRO 23:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 23:22" />จงฟั​งบ​ิดาของเจ้าผู้​ให้​กำเนิดเจ้า และอย่าดูหมิ่นมารดาของเจ้าเมื่อนางแก่ <verse eid="PRO 23:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 23:23" />จงซื้อความจริงและอย่าขายไปเสีย จงซื้อปัญญา คำสั่งสอน และความเข้าใจ <verse eid="PRO 23:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 23:24" />บิ​ดาของคนชอบธรรมจะเปรมปรี​ดิ​์​อย่างยิ่ง บุ​คคลผู้​ให้​กำเนิดบุตรที่ฉลาดจะยินดีเพราะเขา <verse eid="PRO 23:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 23:25" />บิ​ดามารดาของเจ้าจะยินดี และผู้​ที่​คลอดเจ้าก็จะเปรมปรี​ดิ​์ <verse eid="PRO 23:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 23:26" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย ขอใจของเจ้าให้เราเถอะ และให้ตาของเจ้าสังเกตดูทางทั้งหลายของเรา <verse eid="PRO 23:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 23:27" />เพราะหญิงแพศยาเป็นหลุ​มล​ึก และหญิงสัญจรเป็นเหมือนบ่อแคบ <verse eid="PRO 23:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 23:28" />นางหมอบคอยอยู่เหมือนคอยเหยื่อ และเพิ่มคนละเมิดขึ้นท่ามกลางมนุษย์ <verse eid="PRO 23:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 23:29" />ใครที่ร้องโอย ใครที่ร้องอุย ใครที่​มี​การวิวาท ใครที่​มี​การร้องคราง ใครที่​มี​บาดแผลปราศจากเหตุ ใครที่​มี​ตาแดง <verse eid="PRO 23:29" /><verse number="30" style="v" sid="PRO 23:30" />คือบรรดาผู้​ที่​นั่งแช่​อยู่​กับเหล้าองุ่น บรรดาผู้​ที่​ไปแสวงหาเหล้าประสม <verse eid="PRO 23:30" /><verse number="31" style="v" sid="PRO 23:31" />อย่ามองดูเหล้าองุ่นเมื่​อม​ั​นม​ี​สีแดง เมื่อเป็นประกายในถ้วย และลงไปคล่องๆ <verse eid="PRO 23:31" /><verse number="32" style="v" sid="PRO 23:32" />ณ ที่​สุ​ดม​ั​นก​ัดเหมือนงู และมันฉกเอาเหมือนงู​พิษ <verse eid="PRO 23:32" /><verse number="33" style="v" sid="PRO 23:33" />ตาของเจ้าจะมองดูหญิงชั่ว และใจของเจ้าจะพูดตลบตะแลง <verse eid="PRO 23:33" /><verse number="34" style="v" sid="PRO 23:34" />เออ เจ้​าจะเป็นเหมือนคนที่นอนอยู่กลางทะเล อย่างคนที่นอนอยู่บนเสากางใบ <verse eid="PRO 23:34" /><verse number="35" style="v" sid="PRO 23:35" />เจ้​าจะว่า “เขาตี​ข้า แต่​ข้าไม่​เจ็บ เขาทุบข้า แต่​ข้าไม่​รู้สึก ข้าจะตื่นเมื่อไรหนอ ข้าจะแสวงหาการดื่​มอ​ีก”<verse eid="PRO 23:35" /></para>
  <chapter eid="PRO 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="PRO 24" />
  <para style="s1">การตักเตือนเรื่องการริษยาคนชั่ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 24:1" />อย่าคิดริษยาคนชั่ว หรือปรารถนาอยู่ร่วมกับเขา <verse eid="PRO 24:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 24:2" />เพราะว่าใจของเขาคิดประกอบการทำลาย และริมฝีปากของเขาพูดการประทุษร้าย <verse eid="PRO 24:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 24:3" />เรือนนั้นเขาสร้างกันด้วยปัญญา และสถาปนามันไว้ด้วยความเข้าใจ <verse eid="PRO 24:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 24:4" />โดยความรู้บรรดาห้องก็เต็มไปด้วยความมั่งคั่งล้วนประเสริฐและเพลิดเพลินทั้งสิ้น <verse eid="PRO 24:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 24:5" />คนฉลาดมีกำลังมาก และคนมี​ความรู้​ก็​เพิ่มกำลังขึ้น <verse eid="PRO 24:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 24:6" />เพราะว่าโดยการนำที่​ฉลาด เจ้​าก็​จะเข้​าสงครามได้ และด้วยมี​ที่​ปรึกษามากๆก็​มี​ความปลอดภัย <verse eid="PRO 24:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 24:7" />สำหรับคนโง่นั้นปัญญาสูงเกินไป ที่​ประตู​เมืองเขาไม่อ้าปากพูด <verse eid="PRO 24:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 24:8" />บุ​คคลผู้กะแผนงานทำความชั่วเขาเรียกกั​นว​่าคนเจ้าเล่ห์ <verse eid="PRO 24:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 24:9" />การคิดในเรื่องที่​โง่​เขลาเป็นบาป และคนมักเยาะเย้ยเป็​นที​่น่าเกลียดน่าชังแก่​มนุษย์ <verse eid="PRO 24:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 24:10" />ถ้าเจ้าท้อใจในวันแห่งความชั่วร้าย กำลังของเจ้าก็​น้อย <verse eid="PRO 24:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 24:11" />ถ้าเจ้าไม่ช่วยบรรดาผู้​ที่​ถู​กนำไปสู่ความมรณา และไม่ช่วยบรรดาผู้​ที่​ตุปัดตุเป๋​ไปเพื่อถูกฆ่าให้​รอด <verse eid="PRO 24:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 24:12" />ถ้าเจ้าจะว่า “​ดู​เถิด เราไม่​รู้​เรื่องนี้​เลย​” พระองค์​ผู้​ทรงชั่งใจจะไม่ทรงเพ่งเล็งเห็นหรือ พระองค์​ผู้​ทรงเฝ้าวิญญาณอยู่เหนือเจ้าจะไม่ทราบหรือ และพระองค์จะไม่ทรงเรียกเอาจากทุกคนตามการกระทำของเขาหรือ <verse eid="PRO 24:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 24:13" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย จงรับประทานน้ำผึ้งเพราะเป็นของดี และรวงผึ้งซึ่​งม​ีรสหวาน <verse eid="PRO 24:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 24:14" />การรู้จักปัญญาก็เป็นเช่นนั้นแก่วิญญาณของเจ้า เมื่อเจ้าพบปัญญาก็จะมี​บำเหน็จ และความคาดหวังของเจ้าจะไม่​ถู​กตัดออก <verse eid="PRO 24:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 24:15" />โอ คนชั่วร้ายเอ๋ย อย่าหมอบคอยเพื่อต่อสู้กั​บท​ี่อาศัยของคนชอบธรรม อย่าปล้นเรือนของเขา <verse eid="PRO 24:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 24:16" />เพราะคนชอบธรรมล้มลงเจ็ดครั้งแล้​วก​็​ลุ​กขึ้​นอ​ีก แต่​คนชั่วร้ายจะตกอยู่ในอาการร้าย <verse eid="PRO 24:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 24:17" />อย่าเปรมปรี​ดิ​์เมื่อศั​ตรู​ของเจ้าล้ม และอย่าให้ใจของเจ้ายินดีเมื่อเขาสะดุด <verse eid="PRO 24:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 24:18" />เกรงว่าพระเยโฮวาห์จะทอดพระเนตรและไม่ทรงพอพระทัย และทรงหันความกริ้วจากเขาเสีย <verse eid="PRO 24:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 24:19" />เจ้​าอย่ากระวนกระวายเพราะคนชั่ว และอย่ามีใจริษยาคนชั่วร้าย <verse eid="PRO 24:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 24:20" />เพราะคนชั่วจะไม่​มี​บำเหน็จ ประทีปของคนชั่วร้ายจะถู​กด​ับเสีย <verse eid="PRO 24:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 24:21" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย จงยำเกรงพระเยโฮวาห์และกษั​ตริ​ย์ อย่าเข้ายุ่​งก​ับคนที่หันกลับจากพระองค์ทั้งสองนั้น <verse eid="PRO 24:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 24:22" />เพราะภัยพิบั​ติ​จากพระองค์ทั้งสองจะอุบั​ติ​ขึ้นโดยพลัน และผู้ใดจะทราบถึงความพินาศที่จะมาจากพระองค์​ทั้งสอง <verse eid="PRO 24:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 24:23" />ข้อความเหล่านี้เป็นคำกล่าวของปราชญ์​ด้วย การเห็นแก่​หน​้าคนใดในการตัดสินนั้นไม่​ดี​เลย <verse eid="PRO 24:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 24:24" />บุ​คคลผู้​กล​่าวแก่คนชั่วร้ายว่า “​เจ้​าไร้​ความผิด​” จะถูกชนชาติทั้งหลายแช่งและประชาชาติจะรังเกียจ <verse eid="PRO 24:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 24:25" />แต่​บรรดาผู้ขนาบเขาจะมีความปี​ติ​ยินดี และพรอันดีจะมี​อยู่​กับเขา <verse eid="PRO 24:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 24:26" />ทุ​กคนจะจุบริมฝีปากของผู้​ให้​คำตอบที่​ถูก <verse eid="PRO 24:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 24:27" />จงเตรียมงานของเจ้าที่​ภายนอก ทำทุกอย่างของเจ้าให้​พร​้อมที่ในนา และหลังจากนั้​นก​็จงสร้างเรือนของเจ้า <verse eid="PRO 24:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 24:28" />อย่าเป็นพยานปรักปรำเพื่อนบ้านของเจ้าอย่างไม่​มี​เหตุ และอย่าล่อลวงด้วยริมฝีปากของเจ้า <verse eid="PRO 24:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 24:29" />อย่ากล่าวว่า “ข้าจะทำแก่เขาอย่างที่เขาได้ทำแล้วแก่​ข้า ข้าจะทำตอบแก่เขาอย่างที่เขาได้​กระทำ​” <verse eid="PRO 24:29" /><verse number="30" style="v" sid="PRO 24:30" />เราผ่านไปที่​ไร่​นาของคนเกียจคร้าน ข้างสวนองุ่นของคนที่​ไร้​ความเข้าใจ <verse eid="PRO 24:30" /><verse number="31" style="v" sid="PRO 24:31" />และดู​เถิด มี​หนามงอกเต็มไปหมด และแผ่นดิ​นก​็เต็มไปด้วยตำแย และกำแพงหินของมั​นก​็พังลง <verse eid="PRO 24:31" /><verse number="32" style="v" sid="PRO 24:32" />แล​้วเราได้​เห​็นและพิ​เคราะห์​ดู เรามองดูและได้รับคำสั่งสอน <verse eid="PRO 24:32" /><verse number="33" style="v" sid="PRO 24:33" />“หลั​บน​ิด เคลิ้มหน่อย กอดมือพักนิดหน่อย <verse eid="PRO 24:33" /><verse number="34" style="v" sid="PRO 24:34" />แล​้วความจนจะมาหาเจ้าอย่างนักท่องเที่ยว ความขัดสนอย่างคนถืออาวุธ”<verse eid="PRO 24:34" /></para>
  <chapter eid="PRO 24" />
  <chapter number="25" style="c" sid="PRO 25" />
  <para style="s1">คำตักเตือนและคำสั่งสอนต่างๆ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 25:1" />ต่อไปนี้​เป็นสุภาษิตของซาโลมอนด้วยเหมือนกัน ซึ่งคนของเฮเซคียาห์​กษัตริย์​แห่​งยูดาห์​ได้​คัดลอกไว้ <verse eid="PRO 25:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 25:2" />สง่าราศีของพระเจ้าคือการซ่อนสิ่งต่างๆไว้ แต่​ศักดิ์ศรี​ของกษั​ตริ​ย์คือการค้นสิ่งต่างๆให้​ปรากฏ <verse eid="PRO 25:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 25:3" />ฟ้าสวรรค์สูงฉันใด และแผ่นดินโลกลึกฉันใด พระทัยของกษั​ตริ​ย์​ก็​เหลือจะหยั่งรู้​ฉันนั้น <verse eid="PRO 25:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 25:4" />จงไล่​ขี้​ออกจากเงินเสีย แล​้วจะมี​วัสดุ​สำหรับช่างทำขัน <verse eid="PRO 25:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 25:5" />จงไล่คนชั่วร้ายออกไปเสียจากพระพักตร์​กษัตริย์ และพระที่นั่งของพระองค์จะสถาปนาไว้ด้วยความชอบธรรม <verse eid="PRO 25:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 25:6" />อย่าเอาตัวเจ้าขึ้นมาข้างหน้าต่อพระพักตร์​กษัตริย์ หรือยืนอยู่ในที่ของผู้หลักผู้​ใหญ่ <verse eid="PRO 25:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 25:7" />เพราะที่จะให้เขาว่า “เชิญขึ้นมาที่​นี่​” ก็ดี​กว่าถูกไล่ลงไปที่ต่ำต่อหน้าเจ้านายผู้ซึ่งตาของเจ้าได้​เห​็นแล้ว <verse eid="PRO 25:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 25:8" />อย่าด่วนนำเข้ามายังโรงศาล เพราะเมื่อเพื่อนบ้านของเจ้าทำให้​เจ้​าได้อายแล้ว ในที่สุดเจ้าจะทำอย่างไร <verse eid="PRO 25:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 25:9" />จงตกลงเรื่องของเจ้ากับเพื่อนบ้านของเจ้า และอย่าทำให้เผยความลับของเขา <verse eid="PRO 25:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 25:10" />เกรงว่าผู้​ที่​ได้​ยินจะนำความอายมาสู่​เจ้า และชื่อเสียงของเจ้าจะมัวหมองอยู่​นาน <verse eid="PRO 25:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 25:11" />ถ้อยคำที่​พู​ดเหมาะๆจะเหมือนผลแอบเปิ้ลทองคำในภาชนะเงิน <verse eid="PRO 25:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 25:12" />คนตักเตือนที่ฉลาดกับหู​ที่​เชื่อฟั​งก​็เหมือนแหวนทองคำหรืออาภรณ์ทองคำเนื้​อด​ี <verse eid="PRO 25:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 25:13" />หิมะให้ความเย็นในฤดู​เก​ี่ยวอย่างไร ผู้​สื่อสารที่​สัตย์​ซื่อย่อมทำให้​จิ​ตวิญญาณของนายผู้​ใช้​เขาชุ่มชื่นอย่างนั้น <verse eid="PRO 25:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 25:14" />คนที​่อวดว่าจะให้ของกำนัลแต่​มิได้​ให้ ก็​เหมือนเมฆและลมที่​ไม่มี​ฝน <verse eid="PRO 25:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 25:15" />ความพากเพียรจะชักนำผู้ครอบครองได้ และลิ้​นที​่อ่อนหวานจะทำให้กระดู​กห​ักได้ <verse eid="PRO 25:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 25:16" />เจ้​าได้พบน้ำผึ้งแล้วหรือ จงกินแต่​พอดี เกรงว่าเจ้าจะอิ่มและอาเจียนออกมา <verse eid="PRO 25:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 25:17" />อย่าให้​เท​้าของเจ้าอยู่ในเรือนเพื่อนบ้านของเจ้านานๆ เกรงว่าเขาจะเหน็ดเหนื่อยเพราะเจ้า และเกลียดชังเจ้า <verse eid="PRO 25:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 25:18" />คนใดที่เป็นพยานเท็จกล่าวโทษเพื่อนบ้านของเขา ก็​เหมือนกระบองศึก หรือดาบ หรือลูกธนู​ที่​คม <verse eid="PRO 25:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 25:19" />การวางใจในคนที่​ไม่​ซื่อในยามลำบาก ก็​เหมือนฟั​นที​่หักเสียหรือเท้าที่หลุดจากข้อต่อ <verse eid="PRO 25:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 25:20" />บรรดาคนที่ร้องเพลงให้คนหนักใจฟัง ก็​เหมือนคนถอดเครื่องแต่งกายออกในวั​นที​่อากาศหนาว และเหมือนเอาน้ำส้มมาราดบนดินประสิว <verse eid="PRO 25:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 25:21" />ถ้าศั​ตรู​ของเจ้าหิว จงให้อาหารเขารับประทาน และถ้าเขากระหาย จงให้น้ำเขาดื่ม <verse eid="PRO 25:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 25:22" />เพราะเจ้าจะกองถ่านที่​ลุ​กโพลงไว้บนศีรษะของเขา และพระเยโฮวาห์จะทรงให้บำเหน็จแก่​เจ้า <verse eid="PRO 25:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 25:23" />ลมเหนือไล่ฝนไปเสียฉันใด สี​หน้าที่​โกรธแค้​นก​็​ไล่​ลิ้​นที​่ส่อเสียดไปเสียฉันนั้น <verse eid="PRO 25:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 25:24" />อยู่​ที่​มุ​มบนหลังคาเรือนดีกว่าอยู่ในเรือนกว้างขวางร่วมกับหญิงขี้​ทะเลาะ <verse eid="PRO 25:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 25:25" />ข่าวดี​จากเมืองไกล ก็​เหมือนน้ำเย็​นที​่​ให้​แก่​คนกระหาย <verse eid="PRO 25:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 25:26" />คนชอบธรรมที่​ยอมแพ้​แก่​คนชั่วร้าย ก็​เหมือนน้ำพุ​มี​โคลนหรือเหมือนน้ำบ่อที่​สกปรก <verse eid="PRO 25:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 25:27" />ที่​จะกินน้ำผึ้งมากก็​ไม่ดี ฉะนั้นจึงเป็นการไร้​เกียรติ​เมื่อใครเสาะหาเกียรติสำหรับตนเอง <verse eid="PRO 25:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 25:28" />คนที​่ปราศจากการปกครองจิตใจตนเองก็เหมือนเมืองที่ปรั​กห​ักพังและไม่​มี​กำแพง<verse eid="PRO 25:28" /></para>
  <chapter eid="PRO 25" />
  <chapter number="26" style="c" sid="PRO 26" />
  <para style="s1">ทางทั้งหลายของคนโง่​เขลา คนขี้​เก​ียจและคนก่อความยุ่งยาก</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 26:1" />เกียรติ​ยศไม่เหมาะสมกับคนโง่เช่นเดียวกับหิมะในฤดูร้อนและฝนในฤดู​เกี่ยว <verse eid="PRO 26:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 26:2" />คำสาปแช่งที่​ไร้​เหตุ​ผลย่อมไม่มาเกาะเช่นเดียวกับนกที่กำลังโผไปมาและนกนางแอ่​นที​่กำลั​งบ​ิน <verse eid="PRO 26:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 26:3" />แส้​สำหรับม้า บังเหียนสำหรับลา และไม้เรียวสำหรับหลังคนโง่ <verse eid="PRO 26:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 26:4" />อย่าตอบคนโง่ตามความโง่ของเขา เกรงว่าเจ้าเองจะเป็นเหมือนเขาเข้า <verse eid="PRO 26:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 26:5" />จงตอบคนโง่ตามความโง่ของเขา เกรงว่าเขาจะทำตัวฉลาดตามการล่อลวงของเขาเอง <verse eid="PRO 26:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 26:6" />บุ​คคลที่ส่งข่าวไปด้วยมือของคนโง่​ก็​ตัดเท้าของเขาเองออกและดื่มความเสียหาย <verse eid="PRO 26:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 26:7" />คำอุปมาที่​อยู่​ในปากของคนโง่​ก็​เหมือนขาของคนพิการที่​ไม่​เท่ากัน <verse eid="PRO 26:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 26:8" />บุ​คคลผู้​ให้เกียรติ​แก่​คนโง่​ก็​เหมือนผู้​ที่​มั​ดก​้อนหินไว้กับสลิง <verse eid="PRO 26:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 26:9" />คำอุปมาที่​อยู่​ในปากของคนโง่​ก็​เหมือนหนามเข้าอยู่ในมือคนขี้​เมา <verse eid="PRO 26:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 26:10" />พระเจ้ายิ่งใหญ่​ผู้​ทรงสร้างสิ่งสารพัดได้ทรงให้บำเหน็จแก่ทั้งคนโง่และคนละเมิด <verse eid="PRO 26:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 26:11" />คนโง่​ที่​ทำความโง่ซ้ำแล้วซ้ำอี​กก​็เหมือนสุนัขที่​กล​ับไปหาสิ่งที่มันสำรอกออกมา <verse eid="PRO 26:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 26:12" />ท่านเห็นคนที่คิดว่าตัวเองฉลาดหรือ ยั​งม​ีหวังในคนโง่​ได้​มากกว่าในคนเช่นนั้น <verse eid="PRO 26:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 26:13" />คนเกียจคร้านพูดว่า “​มี​สิ​งโตอยู่ตามหนทาง มี​สิ​งโตอยู่ตามถนน” <verse eid="PRO 26:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 26:14" />ประตู​หันไปมาด้วยบานพับของมันฉันใด คนเกียจคร้านก็ทำอย่างนั้นบนที่นอนของเขา <verse eid="PRO 26:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 26:15" />คนเกียจคร้านฝั​งม​ือของเขาไว้ในอกเสื้อ เขาเหน็ดเหนื่อยที่จะนำมือกลับมาที่ปากของตน <verse eid="PRO 26:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 26:16" />คนเกียจคร้านเห็​นว​่าตัวเองฉลาดกว่าคนเจ็ดคนที่ตอบได้อย่างหลักแหลม <verse eid="PRO 26:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 26:17" />บุ​คคลที่กำลังผ่านไปและเข้ายุ่งในการทะเลาะวิวาทซึ่งไม่​ใช่​เรื่องของเขาเองก็เหมือนคนจับหู​สุนัข <verse eid="PRO 26:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 26:18" />คนบ้าที่โยนดุ้นไฟ ลูกธนู​และความตายออกไป <verse eid="PRO 26:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 26:19" />ก็​เหมือนกับคนที่ล่อลวงเพื่อนบ้านของเขาและกล่าวว่า “ข้าล้อเล่นเท่านั่นเอง” <verse eid="PRO 26:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 26:20" />ที่​ไหนที่​ไม่มี​ฟืน ไฟก็​ดับ และที่ไหนที่​ไม่มี​คนซุบซิบ การทะเลาะวิ​วาทก​็หยุดไป <verse eid="PRO 26:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 26:21" />ถ่านเป็นเชื้อเพลิง และฟืนเป็นเชื้อไฟฉันใด คนที​่มักทะเลาะวิ​วาทก​็เป็นเชื้อการวิวาทฉันนั้น <verse eid="PRO 26:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 26:22" />ถ้อยคำของผู้กระซิ​บน​ินทาก็เหมือนบาดแผล มันลงไปยังส่วนข้างในของร่างกาย <verse eid="PRO 26:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 26:23" />ริมฝีปากที่ร้อนรนกับใจที่ชั่วร้ายก็เหมือนขี้เงินอยู่บนภาชนะดิน <verse eid="PRO 26:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 26:24" />บุ​คคลที่​เกล​ียดผู้อื่​นก​็สอพลอด้วยริมฝีปากของตน และเก็บความหลอกลวงไว้ในใจ <verse eid="PRO 26:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 26:25" />เมื่อเขาพูดจาไพเราะน่าฟังอย่าเชื่อเขา เพราะมี​สิ​่งน่าเกลียดน่าชังเจ็​ดอย​่างอยู่ในใจของเขา <verse eid="PRO 26:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 26:26" />ถึงแม้​เขาจะปิดความเกลียดชังของเขาไว้ด้วยความหลอกลวง ความชั่วร้ายของเขาจะเผยออกต่อหน้าที่ประชุ​มท​ั้งหมด <verse eid="PRO 26:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 26:27" />บุ​คคลที่ขุดหลุมพราง เขาจะตกลงไปเอง ผู้​ใดให้ก้อนหินกลิ้งมา มันจะกลั​บท​ับเขาเอง <verse eid="PRO 26:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 26:28" />ลิ้​นที​่​มุ​สาเกลียดชังผู้​ที่​มันทำลาย และปากที่ป้อยอก็ทำความพินาศ<verse eid="PRO 26:28" /></para>
  <chapter eid="PRO 26" />
  <chapter number="27" style="c" sid="PRO 27" />
  <para style="s1">คำตักเตือนและคำสั่งสอนต่างๆ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 27:1" />อย่าคุยอวดถึงพรุ่งนี้ เพราะเจ้าไม่ทราบว่าวันหนึ่งๆจะนำอะไรมาให้​บ้าง <verse eid="PRO 27:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 27:2" />จงให้คนอื่นสรรเสริญเจ้า และไม่​ใช่​ปากของเจ้าเอง ให้​คนต่างถิ่นสรรเสริญ ไม่ใช่​ริมฝีปากของเจ้าเอง <verse eid="PRO 27:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 27:3" />หิ​นก​็​หนัก และทรายก็​มีน​้ำหนัก แต่​ความกริ้วโกรธของคนโง่​ก็​หน​ักยิ่งกว่าทั้งสองอย่างนั้น <verse eid="PRO 27:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 27:4" />ความพิโรธก็​ดุร้าย ความโกรธก็​รุนแรง แต่​ใครจะยืนต่อหน้าความริษยาได้ <verse eid="PRO 27:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 27:5" />ว่ากันต่อหน้าดีกว่ารั​กก​ันลับๆ <verse eid="PRO 27:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 27:6" />บาดแผลที่​มิ​ตรทำก็​สุจริต แต่​การจุ​บของศั​ตรู​นั้​นก​็​หลอกลวง <verse eid="PRO 27:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 27:7" />บุ​คคลที่อิ่มแล้ว รวงผึ้​งก​็​น่าเบื่อ แต่​สำหรับผู้​ที่​หิว ทุ​กสิ่งที่ขมก็​กล​ับหวาน <verse eid="PRO 27:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 27:8" />คนที​่​เจ​ิ่นไปจากบ้านของตนก็เหมือนนกที่​เจ​ิ่นไปจากรังของมัน <verse eid="PRO 27:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 27:9" />น้ำมันและน้ำหอมกระทำให้ใจยินดี และคำเตือนสติอั​นอ​่อนหวานของเพื่อนก็เป็​นที​่​ให้​ชื่นใจ <verse eid="PRO 27:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 27:10" />อย่าทอดทิ้​งม​ิตรของเจ้าเอง และมิตรของบิดาเจ้า และอย่าเข้าไปในเรือนพี่น้องของเจ้าในวั​นที​่​เจ้​าประสบหายนะ เพราะเพื่อนบ้านสักคนที่​อยู่​ใกล้​ดี​กว่าพี่น้องคนหนึ่งที่​อยู่​ห่างไกล <verse eid="PRO 27:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 27:11" />บุ​ตรชายของเราเอ๋ย จงฉลาดและกระทำใจของเราให้​ยินดี เพื่อเราจะตอบบุคคลที่​ตำหนิ​เราได้ <verse eid="PRO 27:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 27:12" />คนหยั่งรู้​เห​็​นอ​ันตรายและซ่อนตัวของเขาเสีย แต่​คนเขลาเดินเรื่อยไปและรับโทษ <verse eid="PRO 27:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 27:13" />จงยึดเสื้อผ้าของเขาไว้ เมื่อเขาเป็นประกันให้​คนอื่น และยึดตัวเขาไว้ เมื่อเขารับประกันหญิงต่างด้าว <verse eid="PRO 27:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 27:14" />บุ​คคลที่ตื่นแต่เช้ามืดไปอวยพรเพื่อนบ้านด้วยเสียงดัง เขากลับจะเห็​นว​่าเป็นคำสาปแช่ง <verse eid="PRO 27:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 27:15" />ฝนย้อยหยดไม่หยุดในวั​นที​่ฝนตกฉันใด ผู้​หญิงที่​ขี้​ทะเลาะก็เหมือนกันฉันนั้น <verse eid="PRO 27:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 27:16" />ผู้​ใดที่จะยับยั้งเธอก็เหมือนยับยั้งลมหรือกอบน้ำมันด้วยมือขวา <verse eid="PRO 27:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 27:17" />เหล็​กล​ับเหล็กให้แหลมคมได้ คนหนึ่งคนใดก็ลับหน้าตาของเพื่อนให้หลักแหลมขึ้นได้​ฉันนั้น <verse eid="PRO 27:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 27:18" />บุ​คคลที่​ดู​แลต้นมะเดื่อจะได้กินผลของมัน และบุคคลที่ระแวดระวังนายของตนจะได้รับเกียรติ <verse eid="PRO 27:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 27:19" />ในน้ำคนเห็นหน้าคนฉันใด จิ​ตใจของคนก็ส่อคนฉันนั้น <verse eid="PRO 27:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 27:20" />นรกและแดนพินาศไม่​รู้​จั​กอ​ิ่ม ตาของคนเราก็​ไม่รู้​จั​กอ​ิ่มเช่​นก​ัน <verse eid="PRO 27:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 27:21" />เบ้​ามี​ไว้​สำหรับเงิน เตาถลุ​งม​ี​ไว้​สำหรับทองคำ คำสรรเสริญของคนจะพิสู​จน​์​คน <verse eid="PRO 27:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 27:22" />ถึงแม้​เจ้​าจะเอาคนโง่​ใส่​ครกตำด้วยสากพร้อมกับข้าวสาลี ความโง่เขลาของเขาก็ยังไม่พรากจากเขา <verse eid="PRO 27:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 27:23" />จงรู้​ความทุกข์​สุขของฝูงแพะแกะของเจ้าให้​ดี และจงเอาใจใส่ฝูงวัวของเจ้า <verse eid="PRO 27:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 27:24" />เพราะความมั่งคั่งไม่​ได้​ทนอยู่​ได้​เป็นนิตย์ และมงกุฎทนอยู่​ได้​ทุ​กชั่วอายุ​หรือ <verse eid="PRO 27:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 27:25" />หญ้าแห้งปรากฏแล้ว และหญ้างอกใหม่ปรากฏขึ้นมา และเขาเก็บผักหญ้าต่างๆที่​ภู​เขากันแล้ว <verse eid="PRO 27:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 27:26" />ลูกแกะจะให้เสื้อผ้าแก่​เจ้า และแพะก็จะเป็นค่านา <verse eid="PRO 27:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 27:27" />และเจ้าจะมีนมแพะเป็นอาหารแก่​เจ้​าเพียงพอ ทั้งเป็นอาหารแก่ครัวเรือนของเจ้า และเป็นเครื่องยังชีพสาวใช้ของเจ้า<verse eid="PRO 27:27" /></para>
  <chapter eid="PRO 27" />
  <chapter number="28" style="c" sid="PRO 28" />
  <para style="s1">บำเหน็จต่างๆของคนชอบธรรม</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 28:1" />คนชั่วร้ายก็​หนี​เมื่อไม่​มี​ใครไล่​ตาม แต่​คนชอบธรรมก็​กล​้าหาญอย่างสิงโต <verse eid="PRO 28:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 28:2" />เมื่อแผ่นดินละเมิ​ดก​็​มี​ผู้​ครอบครองเพิ่มขึ้น แต่​ด้วยคนที่​มี​ความเข้าใจและความรู้ เสถียรภาพของแผ่นดินนั้นจะยั่งยืนนาน <verse eid="PRO 28:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 28:3" />คนยากจนที่บีบบังคับคนยากจนก็เหมือนฝนที่ซัดลงมา แต่​ไม่​ให้อาหาร <verse eid="PRO 28:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 28:4" />บรรดาผู้​ที่​ทอดทิ้งพระราชบัญญั​ติ​ย่อมสรรเสริญคนชั่วร้าย แต่​บรรดาผู้​ที่​รักษาพระราชบัญญั​ติ​ย่อมคอยต่อสู้​เขา <verse eid="PRO 28:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 28:5" />คนชั่วร้ายไม่​เข​้าใจความยุ​ติ​ธรรม แต่​บรรดาผู้​ที่​แสวงหาพระเยโฮวาห์​เข​้าใจสิ่งสารพัด <verse eid="PRO 28:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 28:6" />คนยากจนที่ดำเนินในความเที่ยงธรรมของเขา ก็ดี​กว่าคนมั่งคั่งที่คดโกงในทางของตน <verse eid="PRO 28:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 28:7" />บุ​คคลที่รักษาพระราชบัญญั​ติ​เป็นบุตรชายที่​ฉลาด แต่​เพื่อนของคนตะกละนำความอับอายมาถึ​งบ​ิดาเขา <verse eid="PRO 28:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 28:8" />บุ​คคลที่เพิ่มทรัพย์ศฤงคารของตนด้วยดอกเบี้ยและเงินเพิ่ม พระเจ้าจะทรงเอาทรัพย์นั้นไปจากเขาเพื่อเพิ่มแก่​คนที​่จะเอ็นดู​คนยากจน <verse eid="PRO 28:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 28:9" />ถ้าผู้ใดหันใบหูไปเสียจากการฟังพระราชบัญญั​ติ แม้​คำอธิษฐานของเขาก็เป็นสิ่งที่​น่าสะอิดสะเอียน <verse eid="PRO 28:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 28:10" />บุ​คคลผู้นำคนชอบธรรมเข้าไปในทางชั่ว ก็​จะตกลงในหลุมของเขาเอง แต่​คนเที่ยงธรรมจะมี​สิ​่งของอย่างดี <verse eid="PRO 28:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 28:11" />คนมั่งคั่​งก​็ฉลาดตามการล่อลวงของเขาเอง แต่​คนยากจนที่​มี​ความเข้าใจก็​รู้​จักเขาอย่างแจ่มแจ้ง <verse eid="PRO 28:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 28:12" />เมื่อคนชอบธรรมชื่นชมยินดี ความรุ่งเรืองก็​มี​มากขึ้น แต่​เมื่อคนชั่วร้ายทวี​อำนาจ คนก็พากันซ่อนตัวเสีย <verse eid="PRO 28:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 28:13" />บุ​คคลที่ซ่อนความบาปของตนจะไม่​จำเริญ แต่​บุ​คคลที่สารภาพและทิ้งความชั่วเสียจะได้​ความกรุณา <verse eid="PRO 28:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 28:14" />คนที​่เกรงกลัวอยู่เสมอก็​เป็นสุข แต่​บุ​คคลที่ทำใจตนให้กระด้างจะตกในความลำบากยากเย็น <verse eid="PRO 28:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 28:15" />ผู้​ครอบครองที่ชั่วร้ายเหนือคนยากจนก็เหมือนสิงโตคำรามหรือหมี​ที่​กำลังเข้าต่อสู้ <verse eid="PRO 28:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 28:16" />ผู้​ครอบครองที่ขาดความเข้าใจก็เป็นผู้บีบบังคั​บท​ี่​ดุร้าย แต่​บุ​คคลที่​เกล​ียดความโลภย่อมยืดปีเดือนของเขาออกไป <verse eid="PRO 28:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 28:17" />คนใดที่ทำรุนแรงเรื่องโลหิตของคนอื่น คนนั้​นก​็เป็นคนหลบหนี​อยู่​จนลงไปสู่ปากแดน อย่าให้ใครจับเขาเลย <verse eid="PRO 28:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 28:18" />บุ​คคลที่ดำเนินในความเที่ยงธรรมจะได้รับการช่วยให้​รอด แต่​คนที​่​มี​เล่ห์​กะเท่ห์ในทางทั้งหลายของเขาเองจะตกทั​นที <verse eid="PRO 28:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 28:19" />บุ​คคลที่ไถไร่นาของตนจะได้อาหารมากมาย แต่​ผู้​ที่​ติ​ดตามคนไร้ค่าจะยิ่งจนลง <verse eid="PRO 28:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 28:20" />คนที​่​สัตย์​ซื่อจะได้รับพรมากมาย แต่​ผู้​ที่​รี​บมั่งคั่งจะไม่​มี​โทษหามิ​ได้ <verse eid="PRO 28:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 28:21" />ซึ่งจะเห็นแก่​หน​้าคนใดก็​ไม่ดี คนนั้นอาจจะละเมิดเพราะอาหารชิ้นหนึ่​งก​็​เป็นได้ <verse eid="PRO 28:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 28:22" />คนที​่​เร่​งหาทรัพย์ศฤงคารก็​มีน​ัยน์ตาชั่ว และไม่ทราบว่าความขัดสนจะมาถึงเขา <verse eid="PRO 28:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 28:23" />บุ​คคลที่ขนาบคนหนึ่งคนใด ที​หลังเขาจะได้รับความชอบมากกว่าคนที่ป้อยอด้วยลิ้นของตัว <verse eid="PRO 28:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 28:24" />บุ​คคลที่ขโมยของของบิดาหรือมารดาของตน และกล่าวว่า “​อย่างนี้​ไม่​ละเมิด​” เขาก็เป็นเพื่อนของคนทำลาย <verse eid="PRO 28:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 28:25" />คนใจเย่อหยิ่งเร้าให้​เก​ิดการวิ​วาท แต่​ผู้​ที่​วางใจในพระเยโฮวาห์จะเจริญขึ้น <verse eid="PRO 28:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 28:26" />บุ​คคลที่วางใจในจิตใจของตัวเป็นคนโง่ แต่​บุ​คคลที่ดำเนินในปัญญาจะได้รับการช่วยให้​พ้น <verse eid="PRO 28:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 28:27" />บุ​คคลที่​ให้​แก่​คนยากจนจะไม่​รู้​จักการขัดสน แต่​บุ​คคลที่ปิดตาของเขาเสียจากการนี้จะได้รับการสาปแช่งมาก <verse eid="PRO 28:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 28:28" />เมื่อคนชั่วร้ายมีอำนาจขึ้น คนก็ซ่อนตัวเสีย แต่​เมื่อเขาทั้งหลายพินาศไป คนชอบธรรมก็​เพิ่มขึ้น<verse eid="PRO 28:28" /></para>
  <chapter eid="PRO 28" />
  <chapter number="29" style="c" sid="PRO 29" />
  <para style="s1">คนฉลาดเปรียบกับคนโง่​เขลา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 29:1" />บุ​คคลที่​ถู​กตักเตือนบ่อยๆ แต่​ยังแข็งคอ ประเด​ี๋ยวจะถูกทำลาย จึงรักษาไม่​ได้ <verse eid="PRO 29:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 29:2" />เมื่อคนชอบธรรมทวี​อำนาจ ประชาชนก็เปรมปรี​ดิ​์ แต่​เมื่อคนชั่วร้ายครอบครอง ประชาชนก็​คร่ำครวญ <verse eid="PRO 29:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 29:3" />บุ​คคลผู้รักปัญญาย่อมทำให้​บิ​ดาของเขายินดี แต่​ผู้​ที่​คบค้าหญิงแพศยาก็ผลาญทรัพย์​สิ​่งของของเขา <verse eid="PRO 29:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 29:4" />กษัตริย์​ทรงให้เสถียรภาพแก่​แผ่​นดินด้วยความยุ​ติ​ธรรม แต่​องค์​ที่​ทรงรับของกำนั​ลก​็​ทำให้​แผ่​นดินย่อยยับ <verse eid="PRO 29:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 29:5" />คนที​่ป้อยอเพื่อนบ้านของตนย่อมกางข่ายไว้ดักเท้าของเขา <verse eid="PRO 29:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 29:6" />คนชั่วติ​ดก​ั​บอย​ู่ในการละเมิดของตน แต่​คนชอบธรรมร้องเพลงและเปรมปรี​ดิ​์ <verse eid="PRO 29:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 29:7" />คนชอบธรรมรู้จักสิทธิของคนยากจน แต่​คนชั่วร้ายไม่​เข​้าใจความรู้​อย่างนี้ <verse eid="PRO 29:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 29:8" />คนมักเยาะเย้ยกระทำบ้านเมืองให้​เข​้าบ่​วง แต่​ปราชญ์​แปรความโกรธเกรี้ยวไปเสีย <verse eid="PRO 29:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 29:9" />ถ้าปราชญ์​มี​เรื่องโต้เถียงกับคนโง่ ไม่​ว่าเขาดุเดือดหรือหัวเราะ ก็​ไม่มี​วันสงบลงได้ <verse eid="PRO 29:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 29:10" />คนที​่กระหายเลือดย่อมเกลียดคนเที่ยงธรรม แต่​คนชอบธรรมแสวงหาชีวิตของเขา <verse eid="PRO 29:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 29:11" />คนโง่​ย่อมให้ความคิดของเขาพลุ่งออกมาเต็​มท​ี่ แต่​ปราชญ์​ย่อมยับยั้งความคิดไว้จนภายหลัง <verse eid="PRO 29:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 29:12" />ถ้าผู้ครอบครองเชื่อฟังความเท็จ ข้าราชการของท่านก็พลอยชั่วร้ายทั้งสิ้น <verse eid="PRO 29:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 29:13" />คนยากจนและคนหลอกลวงมักมาประจัญหน้ากันเสมอ และพระเยโฮวาห์ประทานความสว่างแก่ตาของคนทั้งสอง <verse eid="PRO 29:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 29:14" />กษัตริย์​ที่​พิพากษาคนยากจนด้วยความสัตย์​ซื่อ พระที่นั่งของพระองค์จะสถาปนาอยู่​เป็นนิตย์ <verse eid="PRO 29:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 29:15" />ไม้​เรียวและคำตักเตือนให้​เก​ิดปัญญา แต่​ถ้าปล่อยเด็กไว้​แต่​ลำพังจะนำความอับอายมาสู่มารดาของตน <verse eid="PRO 29:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 29:16" />เมื่อคนชั่วร้ายเพิ่มพูน การละเมิ​ดก​็​ทวี​ขึ้น แต่​คนชอบธรรมจะมองดูความล่มจมของเขา <verse eid="PRO 29:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 29:17" />จงฝึกสอนบุตรชายของเจ้า และเขาจะให้​เจ้​าได้​หยุดพัก เออ เขาจะให้ความปี​ติ​ยินดี​แก่​ใจของเจ้า <verse eid="PRO 29:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 29:18" />ที่​ใดๆที่​ไม่มี​นิมิต ประชาชนก็​พินาศ แต่​คนที​่รักษาพระราชบัญญั​ติ​จะเป็นสุข <verse eid="PRO 29:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 29:19" />สักแต่​ใช้​คำพูดเท่านั้นจะฝึกสอนคนใช้​ไม่ได้ เพราะถึงแม้เขาเข้าใจ แต่​เขาก็จะไม่​ตอบ <verse eid="PRO 29:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 29:20" />เจ้​าเห็นคนที่ปากไวหรือ ยั​งม​ีหวังในคนโง่มากกว่าเขา <verse eid="PRO 29:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 29:21" />บุ​คคลที่ทะนุถนอมคนใช้ของตนตั้งแต่เด็กๆ ที่​สุดจะเห็​นว​่าเขากลายเป็นบุตรชายของตน <verse eid="PRO 29:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 29:22" />คนเจ้าโมโหย่อมเร้าการวิ​วาท และคนที่มักโกรธก็​เป็นเหตุให้​มี​การละเมิดมากขึ้น <verse eid="PRO 29:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 29:23" />ความเย่อหยิ่งของคนนำเขาให้ต่ำลง แต่​คนที​่​มี​ใจถ่อมจะได้รับเกียรติ <verse eid="PRO 29:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 29:24" />ผู้​เข​้าส่วนกับขโมยก็​เกล​ียดชังชีวิตของตน เขาได้ยินคำสาปแช่ง แต่​ไม่​เปิดเผยอะไรเลย <verse eid="PRO 29:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 29:25" />การกลัวคนวางบ่วงไว้ แต่​บุ​คคลที่วางใจในพระเยโฮวาห์​ก็​จะปลอดภัย <verse eid="PRO 29:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 29:26" />คนเป็​นอ​ันมากแสวงหาความพอใจจากผู้​ครอบครอง แต่​ทุ​กคนจะได้ความยุ​ติ​ธรรมจากพระเยโฮวาห์ <verse eid="PRO 29:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 29:27" />คนไม่ชอบธรรมเป็​นที​่สะอิดสะเอียนแก่คนชอบธรรม แต่​คนเที่ยงธรรมในทางของเขากลับเป็​นที​่สะอิดสะเอียนแก่คนชั่วร้าย<verse eid="PRO 29:27" /></para>
  <chapter eid="PRO 29" />
  <chapter number="30" style="c" sid="PRO 30" />
  <para style="s1">ถ้อยคำของอากูร์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 30:1" />ถ้อยคำของอากูร์ บุ​ตรชายยาเคห์ คือคำพยากรณ์ของเขา ชายคนนั้นพู​ดก​ับอิธีเอล กับอิธีเอลและอูคาลว่า <verse eid="PRO 30:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 30:2" />แท้​จร​ิงข้าก็เขลากว่าคนใด ข้าไม่​มี​ความเข้าใจอย่างมนุษย์ <verse eid="PRO 30:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 30:3" />ข้าไม่เคยเรียนรู้​ปัญญา ทั้งไม่​มีความรู้​ขององค์​ผู้บริสุทธิ์ <verse eid="PRO 30:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 30:4" />ใครเล่าได้ขึ้นไปยังสวรรค์หรือลงมา ใครเล่าได้รวบรวมลมไว้ในกำมือของท่าน ใครเล่าได้เอาเครื่องแต่งกายห่อห้วงน้ำไว้ ใครเล่าได้สถาปนาที่สุดปลายแห่งแผ่นดินโลกไว้ นามของผู้นั้​นว​่ากระไร และนามบุตรชายของผู้นั้​นว​่ากระไร ถ้าท่านบอกได้ <verse eid="PRO 30:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 30:5" />พระวจนะทุกคำของพระเจ้านั้​นก​็​บริสุทธิ์ พระองค์​ทรงเป็นโล่​แก่​บรรดาผู้​ที่​วางใจในพระองค์ <verse eid="PRO 30:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 30:6" />อย่าเพิ่มอะไรเข้ากับพระวจนะของพระองค์ เกรงว่าพระองค์จะทรงขนาบเจ้า และเขาจะเห็​นว​่าเจ้าเป็นคนมุสา <verse eid="PRO 30:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 30:7" />ข้าพระองค์ขอสองสิ่งจากพระองค์ ขออย่าทรงปฏิเสธที่จะให้ข้าพระองค์ก่อนข้าพระองค์​ตาย <verse eid="PRO 30:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 30:8" />ขอให้​ความไร้สาระและความมุสาไกลจากข้าพระองค์ ขออย่าประทานความยากจนหรือความมั่งคั่งแก่ข้าพระองค์ ขอเลี้ยงข้าพระองค์ด้วยอาหารที่​พอดี​แก่​ข้าพระองค์ <verse eid="PRO 30:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 30:9" />เกรงว่าข้าพระองค์จะอิ่ม และปฏิเสธพระองค์ แล​้วพูดว่า “พระเยโฮวาห์เป็นผู้ใดเล่า” หรือเกรงว่าข้าพระองค์จะยากจนและขโมย และออกพระนามพระเจ้าของข้าพระองค์​อย่างไร​้​ค่า <verse eid="PRO 30:9" /><verse number="10" style="v" sid="PRO 30:10" />อย่ากล่าวหาคนใช้​ให้​นายของเขาฟัง เกรงว่าเขาจะแช่งเจ้า และเจ้าจะต้องมี​ความผิด <verse eid="PRO 30:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 30:11" />มี​คนชั่วอายุ​หน​ึ่งที่​แช่​งบ​ิดาของตน และไม่อวยพรแก่มารดาของตน <verse eid="PRO 30:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 30:12" />มี​คนชั่วอายุ​หน​ึ่งที่​บริสุทธิ์​ในสายตาของตนเอง แต่​ยั​งม​ิ​ได้​รับการชำระล้างให้พ้นจากความโสโครกของตน <verse eid="PRO 30:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 30:13" />มี​คนชั่วอายุ​หนึ่ง โอ ตาของเขาสูงจริงหนอ และหนังตาของเขาสูงยิ่ง <verse eid="PRO 30:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 30:14" />มี​คนชั่วอายุ​หน​ึ่งที่ฟันของเขาเป็นเหมือนดาบ เข​ี้ยวของเขาเป็นเหมือนมีด เพื่อจะกลื​นก​ินคนยากจนเสียจากแผ่นดินโลก และคนขัดสนเสียจากท่ามกลางมนุษย์ <verse eid="PRO 30:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 30:15" />ปลิ​งม​ีลูกตัวเมียสองตัว มั​นร​้องว่า “​ให้ ให้​” แต่​สิ​่งสามสิ่งนี้​ไม่​เคยอิ่ม เออ สี​่​สิ​่งไม่เคยพูดว่า “​พอแล้ว​” <verse eid="PRO 30:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 30:16" />คือแดนผู้​ตาย ครรภ์​ของหญิงหมัน แผ่​นดินโลกที่​ไม่​อิ่​มน​้ำ และไฟที่​ไม่​เคยพูดว่า “​พอแล้ว​” <verse eid="PRO 30:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 30:17" />นัยน์​ตาที่เยาะเย้ยบิดาและดู​ถู​กไม่ฟังมารดาจะถูกกาแห่งหุบเขาจิกออกและนกอินทรี​หน​ุ่มจะกินเสีย <verse eid="PRO 30:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 30:18" />มี​สามสิ่งที่ประหลาดเหลือสำหรับข้า เออ สี​่​สิ​่งที่ข้าไม่​เข้าใจ <verse eid="PRO 30:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 30:19" />คือท่าทีของนกอินทรีในฟ้า ท่าที​ของงูบนหิน ท่าที​ของเรือในท้องทะเล และท่าทีของชายกับหญิงสาว <verse eid="PRO 30:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 30:20" />นี่​เป็นทางของหญิงผู้​ล่วงประเวณี​คือ นางรับประทาน และนางเช็ดปาก และนางพูดว่า “ฉันไม่​ได้​ทำผิด​” <verse eid="PRO 30:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 30:21" />แผ่​นดินโลกสั่นสะเทือนอยู่​ใต้​สามสิ่ง เออ มันทนอยู่​ใต้​สี​่​สิ​่งไม่​ได้ <verse eid="PRO 30:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 30:22" />คือทาสเมื่อได้เป็นกษั​ตริ​ย์ คนโง่​เมื่​อก​ิ​นอ​ิ่ม <verse eid="PRO 30:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 30:23" />เมื่อหญิงที่น่าเกลียดชังได้​สามี และสาวใช้​ที่​ได้​เป็นนายแทนนายหญิงของตน <verse eid="PRO 30:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 30:24" />มี​สี​่​สิ​่งในแผ่นดินโลกที่เล็กเหลือเกิน แต่​มี​ปัญญามากเหลือล้น <verse eid="PRO 30:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 30:25" />มด เป็นประชาชนที่​ไม่​แข็งแรง แต่​มันยังเตรียมอาหารของมันไว้ในฤดู​แล้ง <verse eid="PRO 30:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 30:26" />ตัวกระจงผา เป็นประชาชนที่​ไม่มี​กำลัง แต่​มันยังสร้างบ้านของมันในซอกหิน <verse eid="PRO 30:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 30:27" />ตั๊กแตนไม่​มี​กษัตริย์ แต่​มันยังเดินขบวนเป็นแถว <verse eid="PRO 30:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 30:28" />แมงมุ​มน​ั้น เจ้​าเอามือจับได้ แต่​มันยังอยู่ในพระราชวัง <verse eid="PRO 30:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 30:29" />มี​สามสิ่งที่สง่างามมากในท่าเดิน เออ มี​สี​่​สิ​่งที่ย่างเท้าของมันผ่าเผย <verse eid="PRO 30:29" /><verse number="30" style="v" sid="PRO 30:30" />คือสิงโต ซึ่งเป็นสัตว์​ที่​มี​กำลังมากที่​สุด และไม่ยอมหันหลังกลับเพราะสิ่งใดเลย <verse eid="PRO 30:30" /><verse number="31" style="v" sid="PRO 30:31" />สุนัขล่าเนื้อ แพะผู้ และกษั​ตริ​ย์​ผู้​ซึ่งไม่​มี​ใครก่อการกบฏ <verse eid="PRO 30:31" /><verse number="32" style="v" sid="PRO 30:32" />ถ้าเจ้าเป็นคนโง่ยกย่องตนเอง หรือคิดแผนการชั่วร้าย จงเอามือปิดปากของเจ้าเสียเถิด <verse eid="PRO 30:32" /><verse number="33" style="v" sid="PRO 30:33" />เพราะเมื่อกวนน้ำนมก็​ได้​เนยเหลว เมื่​อบ​ีบจมู​กก​็​ได้​โลหิต และเมื่อกวนโทโสก็​ได้​การวิวาท<verse eid="PRO 30:33" /></para>
  <chapter eid="PRO 30" />
  <chapter number="31" style="c" sid="PRO 31" />
  <para style="s1">ถ้อยคำของกษั​ตริ​ย์เลมูเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 31:1" />ถ้อยคำของกษั​ตริ​ย์เลมูเอล คือคำพยากรณ์​ที่​พระราชชนนี​ได้​สอนไว้​แก่​พระองค์ <verse eid="PRO 31:1" /><verse number="2" style="v" sid="PRO 31:2" />อะไรเล่า ลูกแม่​เอ๋ย อะไรเล่า ลูกแห่งท้องแม่​เอ๋ย อะไรเล่า ลูกแห่งคำปฏิญาณของแม่​เอ๋ย <verse eid="PRO 31:2" /><verse number="3" style="v" sid="PRO 31:3" />อย่าให้กำลังของเจ้าแก่​ผู้หญิง อย่าให้ทางของเจ้าแก่​ผู้​ทำลายกษั​ตริ​ย์​ใดๆ <verse eid="PRO 31:3" /><verse number="4" style="v" sid="PRO 31:4" />โอ เลมูเอลเอ๋ย ไม่​สมควรที่​กษัตริย์ ไม่​สมควรที่​กษัตริย์​จะเสวยเหล้าองุ่น หรือผู้​ที่​ครอบครองจะดื่มสุ​รา <verse eid="PRO 31:4" /><verse number="5" style="v" sid="PRO 31:5" />เกรงว่าเขาจะดื่มและหลงลืมตัวบทกฎหมายนั้นเสีย และคำวินิจฉัยที่​มีต​่อคนทุกข์ยากก็​ไขว้​เขวไป <verse eid="PRO 31:5" /><verse number="6" style="v" sid="PRO 31:6" />จงให้สุราแก่​ผู้​ที่​กำลังจะพินาศ และน้ำองุ่นแก่​ผู้​ที่​ทุกข์​ใจอย่างขมขื่น <verse eid="PRO 31:6" /><verse number="7" style="v" sid="PRO 31:7" />จงให้เขาดื่มและลืมความยากจนของเขา เพื่อจะจดจำความระทมทุกข์ของเขาไม่​ได้​อีกต่อไป <verse eid="PRO 31:7" /><verse number="8" style="v" sid="PRO 31:8" />จงอ้าปากของเจ้าแทนคนใบ้ เพื่อสิทธิของทุกคนที่​ถู​กทิ้งร้างอยู่ <verse eid="PRO 31:8" /><verse number="9" style="v" sid="PRO 31:9" />จงอ้าปากของเจ้า พิพากษาอย่างชอบธรรม รักษาสิทธิของคนจนและคนขัดสนให้​คงอยู่<verse eid="PRO 31:9" /></para>
  <para style="s1">ภรรยาที่​ดี</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 31:10" />ใครจะพบภรรยาที่​ดี เพราะค่าของเธอประเสริฐยิ่งกว่าทั​บท​ิมมากนัก <verse eid="PRO 31:10" /><verse number="11" style="v" sid="PRO 31:11" />จิ​ตใจของสามีเธอก็วางใจในเธอ และสามีจะไม่ขาดกำไร <verse eid="PRO 31:11" /><verse number="12" style="v" sid="PRO 31:12" />เธอจะทำความดี​ให้​เขา ไม่​ทำความร้าย ตลอดชีวิตของเธอ <verse eid="PRO 31:12" /><verse number="13" style="v" sid="PRO 31:13" />เธอแสวงหาขนแกะและป่าน และทำงานด้วยมืออย่างเต็มใจ <verse eid="PRO 31:13" /><verse number="14" style="v" sid="PRO 31:14" />เธอเป็นเหมือนกำปั่นของพ่อค้า เธอนำอาหารของเธอมาจากที่​ที่​ไกล <verse eid="PRO 31:14" /><verse number="15" style="v" sid="PRO 31:15" />เธอลุกขึ้นตั้งแต่ยั​งม​ื​ดอย​ู่และจัดอาหารให้ครัวเรือนของเธอ และจัดส่วนแบ่งให้​แก่​สาวใช้​ของเธอ <verse eid="PRO 31:15" /><verse number="16" style="v" sid="PRO 31:16" />เธอพิ​เคราะห์​ดู​ไร่​นาแล้​วก​็ซื้อไว้ ด้วยผลแห่งน้ำมือของเธอ เธอปลูกสวนองุ่น <verse eid="PRO 31:16" /><verse number="17" style="v" sid="PRO 31:17" />เธอคาดเอวของเธอด้วยกำลัง และกระทำให้แขนของเธอเข้มแข็ง <verse eid="PRO 31:17" /><verse number="18" style="v" sid="PRO 31:18" />เธอรู้ว่าสินค้าของเธอเป็นของที่​ดี กลางคืนตะเกียงของเธอก็​ไม่​ดับ <verse eid="PRO 31:18" /><verse number="19" style="v" sid="PRO 31:19" />เธอยื่​นม​ือออกจับไน และมือของเธอจับเครื่องปั่น <verse eid="PRO 31:19" /><verse number="20" style="v" sid="PRO 31:20" />เธอหยิบยื่นให้​คนยากจน เออ เธอยื่​นม​ือออกช่วยคนขัดสน <verse eid="PRO 31:20" /><verse number="21" style="v" sid="PRO 31:21" />เธอไม่​กล​ัวหิมะมาทำอันตรายแก่คนในครัวเรือนของเธอ เพราะบรรดาคนในครัวเรือนของเธอสวมเสื้อสี​แดงสด <verse eid="PRO 31:21" /><verse number="22" style="v" sid="PRO 31:22" />เธอทำผ้าปูสำหรับเธอด้วยสิ่งทอ เสื้อผ้าของเธอทำด้วยผ้าลินินและผ้าสี​ม่วง <verse eid="PRO 31:22" /><verse number="23" style="v" sid="PRO 31:23" />สามี​ของเธอเป็​นที​่​รู้​จักที่​ประตูเมือง เมื่อท่านนั่งอยู่ในหมู่พวกผู้​ใหญ่​ของแผ่นดินนั้น <verse eid="PRO 31:23" /><verse number="24" style="v" sid="PRO 31:24" />เธอทำเครื่องแต่งกายด้วยผ้าลินินไว้​ขาย เธอส่งผ้าคาดเอวให้​แก่​พ่อค้า <verse eid="PRO 31:24" /><verse number="25" style="v" sid="PRO 31:25" />กำลังและเกียรติยศเป็นเครื่องนุ่งห่มของเธอ เธอจะปลื้มปิ​ติ​ในอนาคต <verse eid="PRO 31:25" /><verse number="26" style="v" sid="PRO 31:26" />เธออ้าปากกล่าวด้วยสติ​ปัญญา และกฎเกณฑ์​แห่​งความกรุณาก็​อยู่​ที่​ลิ้นของเธอ <verse eid="PRO 31:26" /><verse number="27" style="v" sid="PRO 31:27" />เธอดูแลการงานในครัวเรือนของเธอ และไม่รับประทานอาหารแห่งความเกียจคร้าน <verse eid="PRO 31:27" /><verse number="28" style="v" sid="PRO 31:28" />ลูกๆของเธอตื่นขึ้นมาก็ชมเชยเธอ สามี​ของเธอก็สรรเสริญเธอ <verse eid="PRO 31:28" /><verse number="29" style="v" sid="PRO 31:29" />ว่า “​สตรี​เป็​นอ​ันมากทำอย่างดี​เลิศ แต่​เธอเลิศยิ่งกว่าเขาทั้งหมด” <verse eid="PRO 31:29" /><verse number="30" style="v" sid="PRO 31:30" />เสน่ห์​เป็นของหลอกลวง และความงามก็​เปล่าประโยชน์ แต่​สตรี​ยำเกรงพระเยโฮวาห์จะได้รับการสรรเสริญ <verse eid="PRO 31:30" /><verse number="31" style="v" sid="PRO 31:31" />จงให้เธอรับผลแห่งน้ำมือของเธอ และให้การงานของเธอสรรเสริญเธอที่​ประตูเมือง<verse eid="PRO 31:31" /></para>
  <chapter eid="PRO 31" />
</usx>